<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <fileDesc> <titleStmt> <title>Verhandlungsgegenstände</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/skn" key="transcript">Transkript: OCR/skn<date when="2011-11-07">07.11.2011</date> </resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2011</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl> <title>Verhandlungsgegenstände</title> <date when="1979-03-19">19.03.1979</date> <ident>StAZH MM 24.99 KRP 1979/260/1663a</ident> <idno>12573–12581</idno> <edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition> <figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_99_KRP_1979_260_1663a_p.pdf"/> </figure> <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3726622"/> </bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <body> <p> <pb n="12573"/>Das Einladungsschreiben vom 12. März 1979 enthält folgende</p> <p>Verhandlungsgegenstände</p> <p>*1. Mitteilungen</p> <p>*2. Gesetz über den Finanzhaushalt des <orgName n="038965f6-1ca3-48d0-8965-f61ca368d076">Kantons</orgName> (Finanzhaushaltsgesetz) (Antrag des <orgName n="653a32b0-f189-42c8-ba32-b0f18992c850">Regierungsrates</orgName> vom 30. August 1978 und abgeänderter Antrag der Kommission vom 25. Januar 1979) (Fortsetzung der Beratungen) 2262a</p> <p>*3. a) Bericht und Anträge der <orgName n="01ec390b-3059-4ba0-ac39-0b3059eba031">Erweiterten Justizverwaltungskommission</orgName> vom 8. und 28. Februar 1979 betreffend Untersuchungen über Prozessverschleppungen und Antrag auf gesetzliche Massnahmen sowie Stellungnahme des <orgName n="f181ceb2-23c8-42b2-81ce-b223c872b25b">Obergerichts</orgName> vom 21. Februar 1979 2302/2302a/2302b b) Motion <persName n="a8ea9c8b-babe-40de-aa9c-8bbabea0dec7">Max Gerber</persName> - <placeName n="d80bd561-b55d-4bec-8bd5-61b55ddbec02">Zürich</placeName> vom 12. März 1979 namens der <orgName n="bea904fd-5c8d-4099-a904-fd5c8d0099aa">Erweiterten Justizverwaltungskommission</orgName> betreffend Berichterstattung über den Einsatz von Ersatzrichtern. c) Motion <persName n="8849a364-5c9e-4dc2-89a3-645c9ecdc236">Max Gerber</persName> - <placeName n="bd2d43d1-a3c8-474e-ad43-d1a3c8074eea">Zürich</placeName> vom 12. März 1979 namens der <orgName n="8fb233a6-7331-4cf3-b233-a673313cf388">Erweiterten Justizverwaltungskommission</orgName> betreffend die Regelung der Pflichten der Bezirksrichter d) Motion <persName n="dbd94c28-f0db-4fdd-994c-28f0dbbfddcb">Max Gerber</persName> - <placeName n="6165d136-30cb-427c-a5d1-3630cb227cb4">Zürich</placeName> vom 12. März 1979 namens der <orgName n="ec2b4b94-f6ca-41de-ab4b-94f6ca71dec0">Erweiterten Justizverwaltungskommission</orgName> betreffend die Führung eines Terminprotokolls bei Zivilprozessverfahren e) Motion <persName n="a2071c70-d7b8-4155-871c-70d7b8815585">Max Gerber</persName> - <placeName n="4ce82346-b44e-4281-a823-46b44e42811e">Zürich</placeName> vom 12. März 1979 namens der <orgName n="c90386fa-f6f5-4bb5-8386-faf6f58bb5ca">Erweiterten Justizverwaltungskommission</orgName> betreffend die geheime Wahl der Vizepräsidenten der Bezirksgerichte</p> <p>*4. Beschluss des <orgName n="a1b29dfa-adae-4cb1-b29d-faadaeccb164">Kantonsrates</orgName> über die Zahl der Mitglieder des <orgName n="f24aef67-6ee5-4d54-8aef-676ee54d54eb">Bezirksgerichtes Zürich </orgName> (Antrag des <orgName n="fd0e02af-a065-4b66-8e02-afa065bb6689">Obergerichtes</orgName> vom 13. Dezember 1978 und abgeänderter Antrag der <orgName n="569c40b3-c2b9-43b1-9c40-b3c2b993b153">erweiterten Justizverwaltungskommission</orgName> vom 28. Februar 1979) 2291a <pb n="12574"/> </p> <p>*5. Postulat Dr. <persName n="8ce9884e-68a5-48f5-a988-4e68a5c8f518">Hans Georg Lüchinger</persName> - <placeName n="ab3e5e77-c280-48d0-be5e-77c28048d0e3">Wettswil a. A</placeName> vom 15. Januar 1979 betreffend die Organisation des <orgName n="3b993ab4-4446-4c4b-993a-b444462c4b68">Bezirksgerichts Zürich </orgName> </p> <p>*6. Motion <persName n="81462256-9eb4-498c-8622-569eb4798cb4">Kurt Seyfang</persName> - <placeName n="c456a0e9-ce03-4b01-96a0-e9ce03eb01f5">Schlieren</placeName> vom 12. Februar 1979 betreffend eine Ergänzung des Gesetzes über die Wahlen und Abstimmungen</p> <p>*7. Motion <persName n="882ffecf-bc2d-4f67-affe-cfbc2dff6787">Martin Della Putta</persName> - <placeName n="3099d3ed-ecfe-4415-99d3-edecfe2415d2">Zürich</placeName> vom 5. März 1979 betreffend die Nebenbeschäftigungen von Bezirks- und Oberrichtern</p> <p>8. Beschluss des <orgName n="f2e45519-2c8d-45aa-a455-192c8db5aa39">Kantonsrates</orgName> über die Leistung eines Staatsbeitrages an die Errichtung des <orgName n="769823c1-8323-4d95-9823-c18323cd9536">Invalidenzentrums «Brühlgut»</orgName> in <placeName n="c654e50e-4813-438e-94e5-0e4813b38e72">Winterthur</placeName> (Antrag des <orgName n="ab2bd321-20b0-4cdc-abd3-2120b0acdc90">Regierungsrates</orgName> vom 24. Januar 1979 und gleichlautender Antrag der <orgName n="a8a1edae-d852-45c1-a1ed-aed85285c159">Finanzkommission</orgName> vom 1. März 1979) 2297</p> <p>9. Bericht und Antrag des <orgName n="e446c2de-36f1-4d05-86c2-de36f17d05c2">Regierungsrates</orgName> vom 1. November 1978 zur Motion Nr. 1401 vom 28. Juni 1971 über die Änderung des Gesetzes betreffend die Organisation der Notariatskanzleien (gleichlautender Antrag der Kommission vom 1. Februar 1979) 2282</p> <p>10. Beschluss des <orgName n="58bfbf0b-e655-41bf-bfbf-0be655f1bf60">Kantonsrates</orgName> über die Bewilligung eines Kredites für die Verlängerung der Heisswasserleitung im Stollenabschnitt <placeName n="68011c2b-3064-48d4-811c-2b306488d4b2">Strickhof–Wässerwiese</placeName> (Antrag des <orgName n="b02ec742-d0ac-4313-aec7-42d0ac2313d3">Regierungsrates</orgName> vom 1. November 1978 und gleichlautender Antrag der Kommission vom 6. Februar 1979) 2281</p> <p>11. Motion Nr. 1645 über einen etappenweisen Ausbau des öffentlichen Verkehrs im Kanton <placeName n="0f2cb05f-36a1-4c2e-acb0-5f36a15c2ee2">Zürich</placeName> (Bericht und Antrag des <orgName n="31808ef6-096f-496f-808e-f6096fb96fde">Regierungsrates</orgName> vom 28. Dezember 1978 und gleichlautender Antrag der Kommission vom 16. Februar 1979) 2293</p> <p>12. Beschluss des <orgName n="a2d2d797-1211-4ed2-92d7-971211eed2f3">Kantonsrates</orgName> über die Beteiligung des <orgName n="c25eb5c8-20b4-46ef-9eb5-c820b466efff">Staates</orgName> an der Finanzierung der Rollmaterialbeschaffung für die <orgName n="75c6fbb8-566d-4c0b-86fb-b8566d5c0bb8">Forchbahn</orgName> (Antrag des <orgName n="1a077760-9f57-41fc-8777-609f5711fc74">Regierungsrates</orgName> vom 29. November 1978 und gleichlautender Antrag der Kommission vom 22. Februar 1979) 2290</p> <p>13. Beschluss des <orgName n="4ee70c91-213b-4cd1-a70c-91213b4cd179">Kantonsrates</orgName> über die Genehmigung des Gründungsvertrags für die <orgName n="d66943dc-803b-4b50-a943-dc803b4b501e">Verkehrsbetriebe der Region Furttal </orgName> (Antrag des <orgName n="9168ebea-acd8-44dc-a8eb-eaacd844dcd2">Regierungsrates</orgName> vom 10. Januar 1979 und gleichlautender Antrag der Kommission vom 22. Februar 1979) 2295 <pb n="12575"/> </p> <p>14. Fristerstreckungsgesuch für die Motion Nr. 1666 zur Einführung eines 10. Schuljahres (Antrag des <orgName n="f0e185e5-2aa9-4689-a185-e52aa956891b">Regierungsrates</orgName> vom 13. Dezember 1978 und gleichlautender Antrag der <orgName n="88911101-de51-4de8-9111-01de511de877">Geschäftsprüfungskommission</orgName> vom 23. Februar 1979)</p> <p>15. Bericht und Antrag des <orgName n="d27e5010-ef89-4228-be50-10ef89422847">Regierungsrates</orgName> vom 21. September 1977 zur Motion Nr. 1336 über den Rechtsschutz bei administrativer Versorgung (Antrag der Kommission vom 19. Februar 1979) 2189</p> <p>16. Motion Dr. <persName n="2798ebaf-86c5-458d-98eb-af86c5358d04">Martin Lenzlinger</persName> - <placeName n="d263165b-47e5-4403-a316-5b47e5040350">Hausen a. A.</placeName> vom 13. März 1978 betreffend eine gesetzliche Regelung der formellen Anforderungen für Konsultativabstimmungen in den Gemeinden</p> <p>17. Postulat <persName n="d378dc9a-78b0-4621-b8dc-9a78b096214b">Hans Kuhn</persName>-<placeName n="b55516e6-dfcd-49c3-9516-e6dfcdc9c3a9">Illnau-Effretikon</placeName> vom 3. Juli 1978 betreffend die Beiträge von Landwirten an Quartierplankosten</p> <p>18. Postulat <persName n="241e1889-d99e-49b6-9e18-89d99ec9b638">Willy Volkart</persName> - <placeName n="510f2afc-5d90-482a-8f2a-fc5d90982aca">Zürich</placeName> und <persName n="cd99b380-54cb-4819-99b3-8054cb581907">Karl Gmünder</persName> - <placeName n="73b6fa1b-d5a0-4f4b-b6fa-1bd5a0af4b76">Zürich</placeName> vom 21. August 1978 betreffend die Verwendung von Alternativenergie bei kantonseigenen Liegenschaften</p> <p>19. Interpellation <persName n="af2be2ba-46a2-4863-abe2-ba46a2a86311">Ernst Spillmann</persName> - <placeName n="a4eb94d3-2af5-4514-ab94-d32af545146c">Urdorf</placeName> vom 14. August 1978 betreffend die Einführung einer Kapitalgewinnsteuer und Massnahmen zur Steuerharmonisierung</p> <p>20. Postulat <persName n="a92ab2d0-2c29-4e72-aab2-d02c297e72c3">Franz Signer</persName> - <placeName n="3c69cf7a-1bba-431f-a9cf-7a1bbaf31f42">Zürich</placeName> vom 18. September 1978 betreffend eine Ergänzung des Steuergesetzes</p> <p>21. Postulat <persName n="00e6aa6e-550e-4454-a6aa-6e550ed4548f">Andre Widmer</persName> - <placeName n="bf6a1837-9ed2-4b02-aa18-379ed29b025e">Wetzikon</placeName> vom 21. August 1978 betreffend die versuchsweise Einführung von Tempo 50</p> <p>22. Motion <persName n="00acbeb7-2f5d-473d-acbe-b72f5d273dff">Rudolf Reichling</persName> - <placeName n="db6fb9b7-fbf2-4e98-afb9-b7fbf28e98c8">Stäfa</placeName> vom 2. Oktober 1978 betreffend die Renovation bestehender Wohnbauten</p> <p>23. Motion <persName n="2d92c67a-7634-4b5b-92c6-7a76341b5b74">Kurt Seyfang</persName> - <placeName n="0f8f1db7-e5c3-484f-8f1d-b7e5c3884f71">Schlieren</placeName> vom 16. Oktober 1978 betreffend gesetzliche Grundlagen zur Absicherung der Finanzierung von Neubauten</p> <p>24. Postulat <persName n="b7ce563b-e4b9-4dd8-8e56-3be4b9bdd859">Rudolf Bautz</persName> - <placeName n="90bafa1f-cb86-499d-bafa-1fcb86299d2a">Zürich</placeName> vom 9. Oktober 1978 betreffend die Einführung eines Faches «Sozialkunde»</p> <p>25. Motion <persName n="91298b54-b7c8-4a4d-a98b-54b7c85a4dc1">Adrian Stieger</persName> - <placeName n="214d7961-e55e-4db1-8d79-61e55e1db1ce">Horgen</placeName> vom 16. Oktober 1978 betreffend eine kantonale Energiesparkampagne</p> <p>26. Interpellation <persName n="a06ef579-edb5-4d21-aef5-79edb51d215a">Karl Dübendorfer</persName> - <placeName n="c60b82de-0963-4939-8b82-de0963e93941">Zürich</placeName> vom 23. Oktober 1978 betreffend ein Bauvorhaben im Raume <placeName n="2fa3703d-5b43-4e33-a370-3d5b43ee330f">Beckenhof</placeName>–<orgName n="ddecf812-3ca9-42f8-9d98-e7b4c6f96cfd">Waltersbach</orgName> in <placeName n="8cbc6df6-330a-4b88-bc6d-f6330a6b88cd">Zürich</placeName> <pb n="12576"/>27. Interpellation Dr. <persName n="d45d0772-56cb-4d5a-9d07-7256cb7d5a39">Theodor Rüegg-Rüti</persName> vom 23. Oktober 1978 betreffend die Steuerbelastung</p> <p>28. Motion <persName n="4128195c-1878-470b-a819-5c1878070b97">Martin Della Putta</persName> - <placeName n="91187faa-492f-4960-987f-aa492f19606d">Zürich</placeName> und <persName n="4605c874-ff1a-4c2c-85c8-74ff1aac2c35">Peter Bochsler</persName> - <placeName n="90d7cddb-e593-4cc3-97cd-dbe5930cc369">Winterthur</placeName> vom 23. Oktober 1978 betreffend die Zahl der ausserordentlichen Bezirksanwälte</p> <p>29. Motion <persName n="33002149-865e-4463-8021-49865e046383">Franz Schumacher</persName> - <placeName n="28f3e2a8-73bc-4cc8-b3e2-a873bcfcc80d">Zürich</placeName>, <persName n="66d80737-e039-459f-9807-37e039359ff4">Alfred Bartholet</persName> - <placeName n="4cd1aa06-10e1-4c8c-91aa-0610e1ac8c78">Zürich</placeName> und <persName n="67115f9a-1152-4128-915f-9a11521128f2">Ernst Eicher</persName> - <placeName n="6ea9dcff-cbdc-446c-a9dc-ffcbdca46c2f">Zürich</placeName> vom 30. Oktober 1978 betreffend die Gebühren für Schiffsstandplätze</p> <p>30. Motion <persName n="0e6e2c5c-ef3e-4979-ae2c-5cef3e0979af">Werner Haesler</persName> - <placeName n="cdabe666-d1d2-46f4-abe6-66d1d2c6f424">Zollikon</placeName> und <persName n="b9c12a81-ad06-4f04-812a-81ad064f049b">Alfred Güntensperger</persName> - <placeName n="722ee02a-4058-46da-aee0-2a405886da46">Zürich</placeName> vom 30. Oktober 1978 betreffend die Schaffung eines Inflationsfonds</p> <p>31. Motion <persName n="004e42c3-e7b6-486c-8e42-c3e7b6086c94">Rudolf Bautz</persName> - <placeName n="158d3f0f-5522-4841-8d3f-0f5522984120">Zürich</placeName> vom 6. November 1978 betreffend eine Änderung des Einführungsgesetzes zum Bundesgesetz über die <orgName n="6916a897-d77c-4620-b0b4-a839536e95d8">Kranken- und Unfallversicherung</orgName></p> <p>32. Motion Prof. Dr. <persName n="61c5eada-06f3-4a67-85ea-da06f38a678c">Franz Hafner</persName> - <placeName n="4087b5c5-6742-46a6-87b5-c56742a6a6e3">Wetzikon</placeName> vom 6. November 1978 betreffend Deckung der Aufwendungen für die <orgName n="478eb880-8dde-4187-8eb8-808ddeb187fd">Verkehrspolizei</orgName> durch die Verkehrsabgaben</p> <p>33. Postulat Dr. <persName n="15c3047a-8ec7-4f00-8304-7a8ec70f0011">Heidi Ivic</persName> - <placeName n="189069f6-2627-4c75-9069-f626279c75ce">Zürich</placeName> vom 6. November 1978 betreffend die Durchführung von Elterntreffen für die Eltern schulpflichtiger Kinder</p> <p>34. Interpellation Dr. <persName n="0e9cffcd-7dce-4204-9cff-cd7dce120488">Martin Lenzlinger</persName> - <placeName n="d9612de3-dd6e-42eb-a12d-e3dd6e92eb55">Hausen a. A.</placeName> vom 6. November 1978 betreffend politische Propagandaaktionen der <orgName n="d7639230-572e-4010-a392-30572e0010cb">NOK</orgName> und der <orgName n="c474a3af-291a-48fc-b4a3-af291a18fcfe">EKZ</orgName> </p> <p>35. Postulat <persName n="725d0918-7c09-462c-9d09-187c09462c2a">Franz Schumacher</persName> - <placeName n="3db38d01-2e65-4322-b38d-012e65d3227d">Zürich</placeName>, Dr. <persName n="9c2ea8ae-4b8a-4376-aea8-ae4b8a337660">Martin Lenzlinger</persName> - <placeName n="619cba3a-0326-426a-9cba-3a0326326ac1">Hausen a. A.</placeName> und <persName n="e6028884-518f-462d-8288-84518fe62d1f">Karl Gmünder</persName> - <placeName n="30d6f636-7457-4d4e-96f6-3674577d4e00">Zürich</placeName> vom 6. November 1978 betreffend den Strompreisaufschlag der <orgName n="e06c1493-cd57-49ae-ac14-93cd5739aed9">NOK</orgName> </p> <p>36. Motion Dr. <persName n="322ee05b-29df-49fc-aee0-5b29df39fc92">Ernst Krebs</persName> - <placeName n="c4baedc8-4419-4033-baed-c844193033c4">Zürich</placeName> vom 6. November 1978 betreffend eine Änderung des Gesetzes über die direkten Steuern</p> <p>37. Postulat Dr. <persName n="9edebbe0-809e-4614-9ebb-e0809ed61420">Martin Lenzlinger</persName> - <placeName n="883e32f3-4fee-4e56-be32-f34fee0e567f">Hausen a. A.</placeName>, Dr. <persName n="a515c22c-d299-4e59-95c2-2cd2994e5978">Hans Georg Lüchinger</persName> - <placeName n="9ba543ae-bf6b-4dd2-a543-aebf6b6dd269">Wettswil a. A.</placeName>, <persName n="d542ada3-5364-45d8-82ad-a3536405d8cf">Hans Nägeli</persName>-<placeName n="0f95e648-53fe-49bf-95e6-4853fea9bfef">Affoltern a. A.</placeName> und <persName n="2e578084-2eaf-4568-9780-842eafd5680e">Erich Rüfenacht</persName> - <placeName n="1c63f94f-0709-4fa3-a3f9-4f0709dfa343">Hausen a. A.</placeName> vom 6. November 1978 betreffend die Weiterführung der geburtshilflichen Abteilung am <orgName n="31337718-f0a0-48c0-b377-18f0a008c016">Bezirksspital Affoltern a. A.</orgName> </p> <p>38. Motion <persName n="1c40187f-d28e-48fa-8018-7fd28e38fabf">Thomas Geiges</persName> - <placeName n="777a1c1a-fcc2-4cf8-ba1c-1afcc25cf8a6">Herrliberg</placeName> vom 13. November 1978 betreffend die Abschaffung der Notengebung an der Unterstufe der Primarschule</p> <p>39. Postulat <persName n="7e11cfa4-5c23-4618-91cf-a45c239618ca">Andreas Herczog</persName> - <placeName n="ca0b9ecc-5dcb-4755-8b9e-cc5dcbb755b3">Zürich</placeName> vom 13. November 1978 betreffend den Ferienanspruch des Staatspersonals <pb n="12577"/> </p> <p>40. Motion <persName n="f1285d06-f9de-4922-a85d-06f9dee92250">Andreas Herczog</persName> - <placeName n="eed1dfce-5e30-4503-91df-ce5e307503c4">Zürich</placeName> vom 13. November 1978 betreffend eine Standesinitiative zur Einführung der Fristenlösung</p> <p>41. Interpellation <persName n="60581799-2d58-48dd-9817-992d58e8ddee">Hans-Rudolf Rietschi</persName> - <placeName n="c706638b-0ae1-43b7-8663-8b0ae103b71c">Zürich</placeName> vom 20. November 1978 betreffend die Kinderzulagen für das Staatspersonal</p> <p>42. Interpellation <persName n="b5cdba95-46db-4ea8-8dba-9546db4ea8d4">Karl Gmünder</persName> - <placeName n="352318e3-c0eb-4730-a318-e3c0eb47300b">Zürich</placeName> und <persName n="f433fdf9-fa83-4a9d-b3fd-f9fa83ea9d9e">Walter Zogg</persName> - <placeName n="7acd6214-61c4-4c6c-8d62-1461c47c6cf0">Zürich</placeName> vom 20. November 1978 betreffend die Aushöhlung des passiven Wahlrechts</p> <p>43. Postulat <persName n="dd7f96e1-69d6-4de3-bf96-e169d60de387">Wolfgang Nigg</persName> - <placeName n="b346ea5d-1e80-4da2-86ea-5d1e800da272">Zürich</placeName> vom 20. November 1978 betreffend die Aus- und Weiterbildung des Krankenpflegepersonals</p> <p>44. Postulat <persName n="885b8ac0-a7c4-4a39-9b8a-c0a7c49a39cd">Monika Weber</persName> - <placeName n="987cd0bd-fd96-46ee-bcd0-bdfd96d6eeaa">Zürich</placeName> vom 20. November 1978 betreffend Unterzeichnung der Steuererklärungen durch beide Ehepartner</p> <p>45. Postulat <persName n="b58954c8-7a19-433a-8954-c87a19c33a7a">Karl Gmünder</persName> - <placeName n="8a63d23d-f9cd-4922-a3d2-3df9cd692232">Zürich</placeName>, <persName n="10cbe234-ed6c-4704-8be2-34ed6c370478">Walter Zogg</persName> - <placeName n="a90d29d9-f8e4-46f8-8d29-d9f8e406f8a0">Zürich</placeName> und <persName n="e810f878-c2b9-45de-90f8-78c2b985de38">Josef Bosshard</persName> - <placeName n="5c364fbb-bd79-4284-b64f-bbbd79e284b6">Winterthur</placeName> vom 20. November 1978 betreffend die Ausarbeitung eines Wirtschaftsförderungsprogramms</p> <p>46. Postulat <persName n="c5cadeaf-86d7-4913-8ade-af86d78913f4">Adolf Kurz</persName> - <placeName n="0928bdc6-b8ae-4ed0-a8bd-c6b8aeced055">Dübendorf</placeName> vom 20. November 1978 betreffend die Schaffung einer Energieberatungsstelle</p> <p>47. Interpellation <persName n="1a0d7f2f-fc0d-4251-8d7f-2ffc0db251a4">Karl Gmünder</persName> - <placeName n="b617c659-e15a-48fe-97c6-59e15ac8fec6">Zürich</placeName>, <persName n="0f08f870-5cac-45d6-88f8-705cacd5d62f">Kurt Nägeli</persName> - <placeName n="099e7dd5-830a-4d9a-9e7d-d5830abd9a97">Zürich</placeName> und Dr. <persName n="720b2fc1-6ab5-4000-8b2f-c16ab5c000d0">Heidi Ivic</persName> - <placeName n="0f0e02a2-eaf5-42e7-8e02-a2eaf5f2e700">Zürich</placeName> vom 20. November 1978 betreffend die Oberschule</p> <p>48. Motion <persName n="c6418402-ca23-483e-8184-02ca23283e1d">Verena Grendelmeier</persName> - <placeName n="7e503671-63ee-46fb-9036-7163ee16fb89">Zürich</placeName> vom 20. November 1978 betreffend die Gleichberechtigung von Mann und Frau</p> <p>49. Postulat <persName n="1caf7769-b8c0-4cbe-af77-69b8c0acbe20">Elisabeth Bachmann</persName> - <placeName n="7c8922c9-5e99-43aa-8922-c95e9953aa6f">Hinwil</placeName> vom 27. November 1978 betreffend die Benachteiligung der Frauen im Strafvollzug</p> <p>50. Interpellation <persName n="71d69c45-66e5-47b4-969c-4566e577b4ef">Erhard Szabel</persName> - <placeName n="5c9cb10f-7dc1-4616-9cb1-0f7dc1861621">Bassersdorf</placeName> vom 27. November 1978 betreffend die Erteilung einer Baubewilligung zur Ansiedlung eines Schlackenverwertungsbetriebes in <placeName n="82511708-b201-4aa5-9117-08b2017aa526">Bassersdorf</placeName> </p> <p>51. Interpellation <persName n="59264357-9eed-4d5f-a643-579eed1d5f69">Franz Schumacher</persName> - <placeName n="1df98e12-b3ff-4afd-b98e-12b3ff4afdbe">Zürich</placeName> vom 27. November 1978 betreffend den Einsatz von Steuergeldern bei Volksabstimmungen</p> <p>52. Interpellation <persName n="5b404fa3-a3cb-4cc9-804f-a3a3cbfcc948">Hermann Hauser</persName> - <placeName n="00d2a930-7ea1-4256-92a9-307ea1525674">Zürich</placeName>, <persName n="afd3948a-f067-4929-9394-8af067692920">Erich Lang</persName> - <placeName n="d810dad0-6c90-4d7b-90da-d06c902d7beb">Zürich</placeName> und <persName n="2832be3f-16c9-46fd-b2be-3f16c966fdf9">Hans Frei</persName>-<placeName n="8c302aec-a4f1-4439-b02a-eca4f1143990">Regensdorf</placeName> vom 27. November 1978 <pb n="12578"/>betreffend die Verlegung des <orgName n="342a83e9-774d-4624-aa83-e9774d962450">Juchhofes</orgName> an den <placeName n="59011d9f-e9b1-4a0a-811d-9fe9b17a0a3e">Katzensee</placeName> </p> <p>53. Motion <persName n="865826d3-b0e4-4a9c-9826-d3b0e45a9cb9">Werner Bosshard</persName> - <placeName n="72dc3d22-a15f-4b6c-9c3d-22a15fab6ccb">Zürich</placeName> und <persName n="bed6b107-b229-43da-96b1-07b22983da6e">Fritz Bucher</persName> - <placeName n="41343c8e-aba1-4512-b43c-8eaba17512f6">Zürich</placeName> vom 4. Dezember 1978 betreffend die vorzeitige Stimmabgabe</p> <p>54. Postulat Dr. <persName n="510f0990-3874-45f2-8f09-90387405f25a">Heidi Ivic</persName> - <placeName n="59a6a8d1-28d9-43e3-a6a8-d128d973e363">Zürich</placeName> vom 4. Dezember 1978 betreffend die Verordnung über die Feuerungsabgase</p> <p>55. Interpellation Prof. Dr. <persName n="d56c0b4c-dfc8-4165-ac0b-4cdfc8116522">Franz Hafner</persName> - <orgName n="4213bb70-f2d3-452c-93bb-70f2d3252c50">Wetzikon</orgName> vom 4. Dezember 1978 betreffend die vom <orgName n="3362985f-00ef-4895-a298-5f00ef2895b7">Staat</orgName> abgeschlossenen Versicherungen</p> <p>56. Postulat <persName n="3963e1a9-8d4d-48fa-a3e1-a98d4d48fa54">Erich Lang</persName> - <placeName n="8622e8b8-f58d-473e-a2e8-b8f58df73e25">Zürich</placeName> und <persName n="7eb589ed-750a-478b-b589-ed750a378b16">Hermann Hauser</persName> - <placeName n="b70fb06f-7ede-40ad-8fb0-6f7eded0ad5d">Zürich</placeName> vom 4. Dezember 1978 betreffend die Erhaltung landwirtschaftlicher Betriebe im Baugebiet der N 20</p> <p>57. Postulat Dr. <persName n="23e0c9f0-d436-4564-a0c9-f0d436c56470">Heidi Ivic</persName> - <placeName n="d34229a6-2f15-4b52-8229-a62f15bb5223">Zürich</placeName> vom 4. Dezember 1978 betreffend den Bau des Vollanschlusses an die Nordumfahrung in <placeName n="c781ff47-2773-4f41-81ff-4727732f4136">Zürich-Seebach</placeName> </p> <p>58. Interpellation <persName n="6301fc35-c804-4f44-81fc-35c804ef4417">Hans-Rudolf Rietschi</persName> - <placeName n="2f702571-8c63-423d-b025-718c63223d58">Zürich</placeName> vom 4. Dezember 1978 betreffend die Auftragsvergebung durch die öffentliche Hand</p> <p>59. Postulat <persName n="2f9e13d7-00b4-4db7-9e13-d700b4adb74c">Leonhard Fünfschilling</persName> - <placeName n="436245e8-8e57-4aab-a245-e88e573aab86">Zürich</placeName> vom 11. Dezember 1978 betreffend die Erteilung von Baubewilligungen für die Erstellung von Parkierungsanlagen</p> <p>60. Motion Dr. <persName n="6327ebb7-e061-41fd-a7eb-b7e061c1fdf3">Martin Lenzlinger</persName> - <placeName n="d0adddeb-0f6d-4b6e-addd-eb0f6d1b6e38">Hausen a. A.</placeName> vom 18. Dezember 1978 betreffend eine Revision des Gesetzes über die direkten Steuern</p> <p>61. Postulat <persName n="d824dbf6-3f64-4056-a4db-f63f647056bc">Karl Weber-Stadel</persName> vom 18. Dezember 1978 betreffend die Erteilung von Kiesabbaubewilligungen</p> <p>62. Motion <persName n="f36206b7-04a4-40cd-a206-b704a4c0cd9e">Andreas Herczog</persName> - <placeName n="03fc3a77-4bef-4fe0-bc3a-774befbfe071">Zürich</placeName> vom 18. Dezember 1978 betreffend eine Änderung des Einführungsgesetzes zum Bundesgesetz über die Nationalstrassen</p> <p>63. Interpellation Dr. <persName n="746076c3-6de4-4644-a076-c36de4664421">Armin W. Zenger</persName> - <placeName n="1285a194-63f7-4eb4-85a1-9463f70eb4b0">Zürich</placeName> vom 18. Dezember 1978 betreffend ein Fernwärmeversorgungskonzept</p> <p>64. Motion Dr. <persName n="1e479a8b-4e2e-4db3-879a-8b4e2eedb38f">Christoph Blocher</persName> - <placeName n="51fcde4c-fba8-46b9-bcde-4cfba886b92c">Meilen</placeName> vom 18; Dezember 1978 betreffend ein Gesetz für das gesamte <orgName n="b560df8f-17d5-4883-a0df-8f17d5a883a4">Bildungswesen</orgName></p> <p>65. Motion Dr. <persName n="77ebb8c4-5c4b-48c6-abb8-c45c4bf8c6a8">Hansjürg Bopp</persName> - <placeName n="c575c2f0-60dc-413b-b5c2-f060dca13b0f">Zürich</placeName> vom 8. Januar 1979 betreffend die Erhebung von Erschliessungsbeiträgen <pb n="12579"/> </p> <p>66. Postulat <persName n="cd0935a5-35bb-4b39-8935-a535bb7b39cf">Fritz Meier</persName> - <placeName n="e103ddc2-fd01-4031-83dd-c2fd01e0313b">Ellikon a. d. Thur</placeName> vom 15. Januar 1979 betreffend die Finanzierung eines Pestalozzi-Films</p> <p>67. Motion <persName n="30c812cd-7f58-43c5-8812-cd7f5803c5a1">Monika Weber</persName> - <placeName n="9d0bf750-72c0-4c83-8bf7-5072c0ec836e">Zürich</placeName> vom 22. Januar 1979 betreffend die Verwendung öffentlicher Gelder für Werbezwecke staatlicher Monopolbetriebe und gemischtwirtschaftlicher Unternehmungen</p> <p>68. Postulat <persName n="44e7b50c-6991-4ce7-a7b5-0c69911ce7a3">Armin Schneebeli</persName> - <placeName n="3104ad21-0f7a-4319-84ad-210f7ac31973">Winterthur</placeName> vom 22. Januar 1979 betreffend die Schaffung eines Katasters über Sonnenenergieanlagen</p> <p>69. Postulat <persName n="29164989-20e0-47c4-9649-8920e067c4f6">Adrian Stieger</persName> - <placeName n="31110044-200a-4790-9100-44200aa790a9">Horgen</placeName> und <persName n="8dbdcbb1-f08f-4ce4-bdcb-b1f08face4f4">Alfred Güntensperger</persName> - <placeName n="d5157f03-10c2-4dc2-957f-0310c2ddc247">Zürich</placeName> vom 22. Januar 1979 betreffend die Einführung der individuellen Heizkostenabrechnung</p> <p>70. Postulat <persName n="ff112ce8-1e01-4568-912c-e81e01b56898">Hans Frei</persName> - <placeName n="ba69818d-dd00-499b-a981-8ddd00d99b53">Regensdorf</placeName>, <persName n="c00ef059-cb51-4aa3-8ef0-59cb519aa3c7">Karl Weber</persName> - <placeName n="09b76860-b9df-42a2-b768-60b9dfd2a254">Stadel</placeName> und <persName n="ca8c64e5-913b-4f0a-8c64-e5913b3f0a49">Dagobert Stampfli</persName> - <placeName n="9023e8cd-cedc-4cde-a3e8-cdcedcccdec2">Rümlang</placeName> vom 22. Januar 1979 betreffend die öffentlichen Verkehrsmittel im <placeName n="d37156b7-c000-4b30-b156-b7c0000b3013">Wehntal</placeName> </p> <p>71. Motion <persName n="45b243d6-bf77-4b6d-b243-d6bf77cb6d7a">Anton Killias</persName> - <placeName n="58228332-b3a8-4500-a283-32b3a885003d">Zürich</placeName> vom 22. Januar 1979 betreffend die Sicherung der Existenzgrundlagen der Klein- und Mittelbetriebe</p> <p>72. Postulat <persName n="0d030288-cdef-40fb-8302-88cdef50fbcd">Karl Gmünder</persName> - <placeName n="fe1c6d74-c6b3-4efd-9c6d-74c6b3defddd">Zürich</placeName> und <persName n="7163a3bd-115b-491d-a3a3-bd115be91d90">Franz Schumacher</persName> - <placeName n="c35e7008-2223-4cc4-9e70-0822230cc4b6">Zürich</placeName> vom 22. Januar 1979 betreffend eine Änderung des <orgName n="592c2ea7-293a-46a7-ac2e-a7293a06a7b7">NOK</orgName> - Gründungsvertrages</p> <p>73. Postulat <persName n="c60fea2f-88da-4202-8fea-2f88da2202cc">Dagobert Stampfli</persName>-<placeName n="0d3daa2d-b3b6-4e4d-bdaa-2db3b6be4d0b">Rümlang</placeName>, <persName n="d2bcb6bf-221d-4060-bcb6-bf221d5060cc">Max Gerber</persName> - <placeName n="e8e883c8-b80c-46a4-a883-c8b80c46a4b9">Zürich</placeName>, <persName n="bfd8d121-fb7b-4207-98d1-21fb7b2207cb">Hans Frei</persName>-<placeName n="2525fba2-e3d8-4014-a5fb-a2e3d8401488">Regensdorf</placeName> und <persName n="c05a4739-5a7b-4968-9a47-395a7ba96814">Karl Weber</persName>-<placeName n="626a5ae8-41a5-46ec-aa5a-e841a506ecba">Stadel</placeName> vom 22. Januar 1979 betreffend eine Erhöhung der Kinderabzüge im Steuergesetz</p> <p>74. Interpellation <persName n="449693c1-b8c5-4003-9693-c1b8c5f0037c">Franz Schumacher</persName> - <placeName n="d0452f9f-f48d-4530-852f-9ff48de53001">Zürich</placeName>, <persName n="e870b003-e502-4030-b0b0-03e502503010">Leonhard Fünfschilling</persName> - <placeName n="c1e55839-ac01-4c8e-a558-39ac012c8e4e">Zürich</placeName> und Dr. <persName n="25c68c2d-787f-4cba-868c-2d787fbcba56">Werner Sieg</persName> - <placeName n="d16f4a80-2fe5-4f67-af4a-802fe5bf6761">Zürich</placeName> vom 29. Januar 1979 betreffend die Studentenorganisationen an der <orgName n="384fd7aa-6ee1-475e-8fd7-aa6ee1b75e31">Universität Zürich</orgName> </p> <p>75. Postulat <persName n="2f433995-cbf1-4755-8339-95cbf127552d">Hans Eberle</persName>-<placeName n="3bae034f-b63c-4cf8-ae03-4fb63cdcf87b">Opfikon</placeName> vom 12. Februar 1979 betreffend zinsgünstige Wohnbauanleihen</p> <p>76. Motion <persName n="ce3bb026-f2fe-4f91-bbb0-26f2fe6f9144">Jean Meyer</persName> - <placeName n="b7d950d7-d454-4e52-9950-d7d4544e5247">Zürich</placeName> vom 19. Februar 1979 betreffend eine flexible Alterspensionierung beim Staatspersonal</p> <p>77. Interpellation <persName n="9e108475-ea95-420e-9084-75ea95420eff">Leonhard Fünfschilling</persName> - <placeName n="3b159872-fecd-43a2-9598-72fecd33a2fa">Zürich</placeName> vom 19. Februar 1979 betreffend die Erteilung von Abbruchbewilligungen</p> <p>78. Interpellation Prof. Dr. <persName n="6a83c3fc-f35e-494b-83c3-fcf35e994b6a">Franz Hafner</persName> - <placeName n="f750e7c7-8d09-4a12-90e7-c78d09ea1252">Wetzikon</placeName> vom 26. Februar 1979 betreffend die <orgName n="354ed0d0-d566-4be1-8ed0-d0d5667be1d1">Arbeitserziehungsanstalt Uitikon </orgName> <pb n="12580"/> </p> <p>79. Interpellation <persName n="21b69b38-5b52-4b38-b69b-385b523b3866">Lukretia Sprecher</persName> - <placeName n="659080f8-0b93-4784-9080-f80b939784c0">Zürich</placeName> vom 26. Februar 1979 betreffend das Verfahren zur Erledigung von Rekursen durch den <orgName n="efc78c02-5db8-42bc-878c-025db872bcb6">Regierungsrat</orgName> </p> <p>80. Postulat <persName n="04bf927b-268d-4cc5-bf92-7b268d3cc538">Fritz Höner</persName> - <placeName n="a09dfc79-8702-4e2c-9dfc-7987027e2cce">Winterthur</placeName> vom 26. Februar 1979 betreffend einen Steuerabzug für nicht berufstätige Ehefrauen</p> <p>81. Motion <persName n="9590ee4a-de3c-45fe-90ee-4ade3cf5fedc">Walter Hitz</persName>-<placeName n="ccb14f22-2d28-4213-b14f-222d28f21344">Schönenberg</placeName> vom 26. Februar 1979 betreffend die Sanierung landwirtschaftlicher Betriebe in der voralpinen Hügelzone</p> <p>82. Parlamentarische Initiative <persName n="995c63c4-dcc7-482a-9c63-c4dcc7e82afa">Franz Schumacher</persName> - <placeName n="e70c5889-a495-4236-8c58-89a495423627">Zürich</placeName>, <persName n="bc6887c8-3e01-46e3-a887-c83e0136e3cc">Franz Signer</persName> - <placeName n="6ee1e9fa-b253-4beb-a1e9-fab2533beb90">Zürich</placeName> und <persName n="94a7f459-f9a7-4f6e-a7f4-59f9a72f6e4b">Leonhard Fünfschilling</persName> - <placeName n="9c2f84af-dae5-4ca5-af84-afdae5bca544">Zürich</placeName> vom 26. Februar 1979 betreffend eine Änderung des Steuerabzuges für Kinder und Jugendliche</p> <p>83. Parlamentarische Initiative <persName n="0c1e4ac8-06bf-4b5b-9e4a-c806bf5b5bbe">Karl Gmünder</persName> - <placeName n="bc2ee0da-13c8-4edc-aee0-da13c88edc57">Zürich</placeName> vom 26. Februar 1979 betreffend das Stimm- und Wahlrecht für Personen, die das 18. Altersjahr zurückgelegt haben</p> <p>84. Postulat <persName n="52029af5-1714-4ef0-829a-f51714aef033">Fritz Meier</persName> - <placeName n="9b145a24-3ae8-4b79-945a-243ae84b79d4">Ellikon a. d. Thur</placeName> vom 5. März 1979 betreffend Honorierung des Diplomabschlusses an der <orgName n="ad807e52-686f-4847-807e-52686f384795">Ingenieurschule Juventus</orgName> </p> <p>85. Bericht und Antrag des <orgName n="059aa1c5-407f-4bcb-9aa1-c5407fbbcb8f">Regierungsrates</orgName> vom 25. Januar</p> <p>1978 zur Einzelinitiative <persName n="6defd0c5-621d-43eb-afd0-c5621d63ebd4">Bernhard Rüdy</persName>, <placeName n="c5bc14ec-d457-4c94-bc14-ecd4570c94ba">Zürich</placeName>, betreffend eine Änderung von § 59 des Gesetzes über die Wahlen und Abstimmungen sowie von § 8 des Gesetzes über das Vorschlagsrecht des Volkes (Aufnahme von Minderheitsstandpunkten in den Beleuchtenden Bericht) (gleichlautender Antrag der Kommission vom 10. Januar 1979) 2226</p> <p>86. Volksinitiative für ein Gesetz zum Schutz vor Atomkraftwerken (Abstimmungsempfehlung) (Antrag der Kommission vom 28. Februar 1979) 2157</p> <p>87. Volksinitiative für eine klare Gewaltentrennung</p> <p>88. Einführungsgesetz zum Bundesgesetz über die Binnenschiffahrt (Antrag des <orgName n="c6d021a1-dfc5-4903-9021-a1dfc5a9031b">Regierungsrates</orgName> vom 20. Dezember 1978 und abgeänderter Antrag der Kommission vom 27. Februar 1979) 2292a</p> <p>89. Bericht und Antrag des <orgName n="e5bd8822-d3bc-4a4a-bd88-22d3bc2a4aae">Regierungsrates</orgName> vom 31. Januar 1979 zum Postulat Nr. 1496 betreffend ergänzende Berufsbildung für Maturanden an höheren Fachschulen (Antrag der Kommission vom 8. März 1979) 2301 <pb n="12581"/> </p> <p>90. Postulat <persName n="c716d31f-d792-450f-96d3-1fd792650f44">Franz Schumacher</persName> - <placeName n="7073d1f8-8189-4189-b3d1-f88189e18996">Zürich</placeName> vom 5. März 1979 betreffend Beschlagnahmeverfügungen im Strafprozess</p> <p>91. Beschluss des <orgName n="c3be3e43-823c-4c46-be3e-43823c8c46f6">Kantonsrates</orgName> über die Bewilligung eines Beitrages für den Bau einer Zentralschulanlage in <placeName n="3ca518ff-9271-4e0a-a518-ff92710e0ac0">Castaneda</placeName> / <placeName n="1f3446d2-2992-4b00-b446-d229925b008a">Calancatal GR</placeName> zu Lasten des Fonds für gemeinnützige Zwecke (Antrag der Finanzkommission vom 19. März 1979) 2303</p> <p>92. Interpellation <persName n="84c389cf-7bfe-4ead-8389-cf7bfebead21">Walter Haegi</persName>-<placeName n="dcd73347-ae98-456a-9733-47ae98d56a38">Bachenbülach</placeName> vom 12. März 1979 betreffend die Ausbildung der zivilen Führungsstäbe und Organe</p> <p>93. Gesetz über die Förderung der Landwirtschaft (Landwirtschaftsgesetz) (Antrag der Redaktionskommission vom 7. März 1979, Redaktionslesung und Verabschiedung) 2261c</p> <p>94. Beschluss des <orgName n="c0a0c213-a664-4f0b-a0c2-13a664df0bef">Kantonsrates</orgName> zum Bericht und Antrag des <orgName n="ca735a19-4b39-49bd-b35a-194b3929bda3">Regierungsrates</orgName> vom 5. Juli 1978 betreffend die Neuordnung des Finanzausgleichs; Gegenvorschlag des <orgName n="068a4c18-beb7-4aaf-8a4c-18beb7eaaf5b">Kantonsrates</orgName> zu den Volksinitiativen für den Ausgleich der Steuerbelastung in den Gemeinden des Kantons <placeName n="930c4d13-3e02-4bf4-8c4d-133e02dbf4b2">Zürich</placeName> (Steuerharmonisierung) und für gerechte Gemeindesteuern (2. Lesung bzw. Redaktionslesung und Verabschiedung) (Antrag der <orgName n="44a79cd4-7378-4c80-a79c-d47378dc8071">Redaktionskommission</orgName> vom 16. März 1979) 2256e</p> </body> </text> </tei:TEI>