<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <fileDesc> <titleStmt> <title>Interpellation Prof. Dr. Marcel Beck - Winterthur vom 11. März 1963 über den Begriff der unsittlichen Wirtschaftsführung</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/der" key="transcript">Transkript: OCR/der<date when="2011-10-27">27.10.2011</date> </resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2011</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl> <title>Interpellation Prof. Dr. Marcel Beck - Winterthur vom 11. März 1963 über den Begriff der unsittlichen Wirtschaftsführung</title> <date when="1963-07-01">01.07.1963</date> <ident>StAZH MM 24.74 KRP 1963/005/0051</ident> <idno>134–139</idno> <edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition> <figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_74_KRP_1963_005_0051_p.pdf"/> </figure> <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3705298"/> </bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <body> <p> <pb n="134"/>Die Interpellation lautet wie folgt:</p> <p>Nach § 110 des Gesetzes über das Gastwirtschaftsgewerbe vom 21. Mai 1939 wird der Wirt, der in seiner Gaststätte der Unsittlichkeit Vorschub leistet, vom Statthalteramt mit Busse von Fr. 50.– bis Fr. 1000.– bestraft. In schwereren Fällen kann mit der Busse der Patententzug verbunden sein. Teilt der <orgName n="c872ae0d-bb41-47a3-8597-3235b6635a53">Regierungsrat</orgName> die Auffassung, dass diese Strafbestimmung auch auf Wirtschaftslokale zutrifft, die als Treffpunkt für Homosexuelle und Strichjungen gelten, und ist er bereit, durch entsprechende Weisungen dafür besorgt zu sein, dass dieser Bestimmung auch in den genannten Fällen Nachachtung verschafft wird?</p> <p>Der Interpellant führt aus, dass über die Ausbreitung der Homosexualität und ihre Folgen in den letzten Jahren verschiedene Male im Rate gesprochen worden sei. Im «<orgName n="1df67b01-ee17-4b88-b67b-01ee175b8822">Landboten</orgName>» ist eine Artikelserie über Homosexualität und Strafrecht von Oberrichter Dr. <persName n="d040f08f-e3ff-472d-80f0-8fe3ff572d6a">P. Thürer</persName> erschienen. Es waren folgende Sätze zu lesen: «Schweigen wäre jedoch angesichts der heutigen Lage kriminalpolitisch sträflich. Auch in den <placeName n="1e7a8b70-a930-4952-ba8b-70a930895256" type="deriv">zürcherischen</placeName> Räten kam in jüngster Zeit deutlich zum Ausdruck, dass wir die Dinge nicht treiben lassen dürfen, und die Presse des ganzen Landes nimmt mit Grund und Entrüstung immer wieder schroff Stellung gegen homosexuelle Verbrechen, begangen an Jugendlichen, und gegen die mittelbar mit der Homosexualität zusammenhängenden Verfehlungen gegen Leib, Leben und Eigentum». </p> <p> <pb n="135"/>Es geht dem Interpellanten nicht darum, Massnahmen zur radikalen Ausmerzung der Homosexualität zu fordern. Er weiss, dass sie da ist und keineswegs damit aus der Welt geschafft werden kann, dass man sie generell als strafbar erklärt. Von der kriminologischen Seite aus gesehen erweist sie sich als eine Seuche, deren Ausbreitung mit passenden Mitteln zu bekämpfen ist. Wir befinden uns mit der Homosexualität im Bereiche des Trieblebens, das zu jenen Dingen zwischen Himmel und Erde gehört, von denen sich unsere Schulweisheit kaum etwas träumen lässt.</p> <p>Sofern wir die Homosexualität nicht prinzipiell unter Strafe stellen wollen, müssen sich die Mittel zur Verhinderung ihrer Ausbreitung auf den Schutz der Jugend konzentrieren. Man könnte auf die Erhöhung des Schutzalters drängen, von 16 auf 18 oder gar 20 Jahre. Für das Strafrecht ist aber der <orgName n="94eaa270-ed8c-4ae4-aaa2-70ed8c0ae460">Bund</orgName> zuständig. Eine Erhöhung des Schutzalters würde wahrscheinlich auch dazu führen, dass sich jugendliche Verbrecher, ausgekochte Strichjungen, von 16 bis 20 Jahren ungestraft über ihre Opfer hermachen könnten.</p> <p>Auf der Suche nach Mitteln, die es erlaubten, der Homosexualität auch auf <orgName n="10221b10-e1eb-441d-9fe0-cb4e269c30e3" type="deriv">kantonaler</orgName> Ebene Hemmnisse entgegenzustellen, wurde auf § 110 des <placeName n="f68c8145-f40f-4613-8c81-45f40fa613c8" type="deriv">zürcherischen</placeName> Wirtschaftsgesetzes hingewiesen, der bestimmt, es sei, wer in einer Wirtschaft der Unsittlichkeit Vorschub leiste, durch den Statthalter mit 50 bis 1 000 Franken zu büssen, während in schweren Fällen der Patententzug damit verbunden werden könne. Dem Interpellanten schiene es richtig, wenn diese Bestimmung auf die als Treffpunkt der Homosexuellen bekannten Wirtschaften mit aller Strenge angewendet würde. Man könnte damit etwas erreichen, was der Redner ebenfalls mit den treffenden Worten von Oberrichter <persName n="03f59acf-7e78-49cb-b59a-cf7e78e9cb2b">Thürer</persName> charakterisieren möchte, dass nämlich «die Homosexualität nicht mehr in dieser Frechheit, wie das in unsern Städten geschieht, ihr Haupt erheben darf, so, als wäre dies das Natürlichste der Welt, so, als ob sie salon- und gesellschaftsfähig wäre, und vor allem so, dass man genau weiss, wo man die Befallenen findet und wo Orgien gefeiert werden». Solange Homosexuelle sich unter den Augen der <orgName n="e9c3170f-5236-4bac-8317-0f52364bacff">Polizei</orgName> zu ihrem Treiben anschicken dürfen, ist es ihnen wohl kaum zu verargen, wenn sie dies als normal betrachten. Labile Jugendliche, eventuell auch Ausreisser aus Anstalten, finden weniger Gelegenheit, sich zu Gleichgesinnten zu gesellen, wenn die Treffpunkte nicht «urbi et orbi» bekannt sind. <pb n="136"/>Der Einwand wird erhoben, der <orgName n="f07bf186-8056-487d-bbf1-868056187d19">Polizei</orgName> sei es lieber, die Treffpunkte genau zu kennen, weil sie dadurch die Strichjungen besser im Auge zu behalten vermag. Noch vor wenigen Jahren war das Lokal «<orgName n="aa27342f-faeb-4025-a734-2ffaebf025cc">Eintracht</orgName>» am <placeName n="96227818-43f8-43e6-a278-1843f873e65d">Neumarkt</placeName>, das sich im Besitz der Stadt <placeName n="a54258e3-b4e5-4c00-8258-e3b4e58c00fb">Zürich</placeName> befindet, ein weltbekannter Treffpunkt der Homosexuellen. Anlässlich der Feste befand sich im Vestibüle des Lokals eine Weltkarte, auf der mit Fähnchen die Herkunftsorte der Gäste abgesteckt wurden. Ein Gast kam aus <placeName n="b410d9d0-4ca9-46ae-90d9-d04ca9c6aeba">Neufundland</placeName>. Wesentlich für uns ist, dass der <orgName n="bfe769b9-0ffb-40ab-a769-b90ffbd0abd4">Stadtrat von <placeName n="d1d45bc1-eefa-4716-945b-c1eefaf7169f">Zürich</placeName></orgName> sich schliesslich dazu durchringen konnte, den Homosexuellen einen internationalen Treffpunkt in der <orgName n="83b3860e-0ba4-4a5d-b386-0e0ba40a5daa">«Eintracht»</orgName> zu nehmen. Das Lokal ist inzwischen wieder zu seiner alten Ehrbarkeit zurückgekehrt. Was aber für städtische Lokale recht ist, sollte für private Lokale billig sein.</p> <p>Der <orgName n="e10f99e2-84f7-4066-8f99-e284f7e066f1">Stadtrat von <placeName n="605081be-51d3-4538-9081-be51d3553865">Zürich</placeName></orgName> hat den ersten Schritt getan. Der <orgName n="816a0928-4ba9-4aa5-aa09-284ba97aa5e6">Kanton</orgName> sollte § 110 des <placeName n="be99b893-6e56-4d64-99b8-936e566d64bc" type="deriv">zürcherischen</placeName> Wirtschaftsgesetzes rigoros auf alle Treffpunkte von Homosexuellen anwenden.</p> <p>Regierungsratspräsident <persName n="ad3d8375-5832-4113-bd83-755832211306">R. Meier</persName> beantwortet namens des <orgName n="1aca2c32-e2dc-4fcd-8a2c-32e2dc0fcdd7">Regierungsrates</orgName> die Interpellation wie folgt:</p> <p>In den letzten Jahren machte sich eine Ausbreitung der Homosexualität bemerkbar; von deren Auswirkungen blieb auch das Gastgewerbe nicht völlig unberührt. Die <orgName n="3be8c734-3b4a-42ca-a8c7-343b4a82cadd">Polizei</orgName> setzt sich allgemein und in besonderen Aktionen zur Bekämpfung dieser unerfreulichen Verhältnisse ein. Im Gastgewerbe kann sich diese üble Zeiterscheinung in verschiedener Form bemerkbar machen; es gibt einzelne Wirtschaftsbetriebe, die zum gesellschaftlichen Mittelpunkt gleichgesinnter Personen geworden sind oder die als Treffpunkt zum Anknüpfen solcher Beziehungen aufgesucht werden. Gastgewerbliche Angestellte mit derartigen Neigungen stellen auch eine Gefährdung der guten Ordnung dar. Die aus diesen Verhältnissen sich stellenden Aufgaben sind den Ordnungsorganen klar; ihre Erfüllung stellt jedoch erhebliche Anforderungen. Es kann erwartet werden, dass die Behörden, wenn sie als Liegenschafteneigentümer derartige Erscheinungen in eigenen Lokalen feststellen, ein weiteres Verbleiben solcher Vereinigungen nicht mehr dulden. So hat z. B. die Stadt <placeName n="a9838946-800e-40f7-8389-46800e70f77a">Zürich</placeName> einer Vereinigung die Bewilligung zur weiteren Benützung eines Gesellschaftslokales entzogen. Sollten bei der <orgName n="90bb5bb1-818b-45c7-bb5b-b1818b25c7a9">Finanzdirektion</orgName> Gesuche um Bewilligung von Wirtschaftsbetrieben in Clublokalen eingehen, so wird sie den bewilligungspflichtigen Alkoholausschank verweigern. </p> <p> <pb n="137"/>Der Überwachung von Wirtschaften, die als Treffpunkt dieser Kreise dienen, schenken die staatlichen und kommunalen Kontrollorgane ein besonderes Augenmerk, obschon gewisse tatsächliche und rechtliche Schwierigkeiten unverkennbar sind. So gilt als Vorschubleisten zur Unsittlichkeit im Sinne von § 110 Wirtschaftsgesetz eine Begünstigung, Förderung oder Erleichterung unsittlicher Handlungen. Der Unsittlichkeit leistet ein Wirt daher dann Vorschub, wenn er Räume für solche Handlungen zur Verfügung stellt oder auf andere Weise innerhalb seines Betriebes derartige Beziehungen zwischen Gästen oder auch zwischen Gästen und Personal aktiv fördert. Ist der Tatbestand der Vorschubleistung der Unsittlichkeit durch den Wirtschaftspatentinhaber nicht erfüllt, so liegt allenfalls eine Übertretung von § 89 Absatz 1 Wirtschaftsgesetz vor, wenn durch mangelhafte Aufsicht oder sonst passives Verhalten die erforderliche Ordnung und gute Sitte im Betrieb verletzt wurden. Der Regierungsrat ist gewillt, gegen Patentinhaber, die in dieser Weise der Unsittlichkeit Vorschub leisten oder durch ihr Verhalten die erforderliche Ordnung und gute Sitte in Wirtschaftsbetrieben wiederholt verletzen, patentrechtliche Massnahmen zu treffen. Die Polizeiorgane widmen der Aufsicht über das gastgewerbliche Personal besondere Sorgfalt. So wurde wiederholt in dieser Hinsicht fehlbarem Personal die weitere Tätigkeit im Gastgewerbe durch die <orgName n="699c182e-dd2c-4b48-9c18-2edd2c8b48e9">Finanzdirektion</orgName> untersagt. Um den wirtschaftspolizeilichen Bestimmungen in den vom Interpellanten genannten Fällen volle Nachachtung zu verschaffen, bedarf es einer guten und intensiven Zusammenarbeit zwischen den örtlichen Polizeiorganen und der <orgName n="5e571f86-95fa-4cc6-971f-8695fa4cc647">Finanzdirektion</orgName>, aber auch des Verständnisses und der Mitarbeit der Betriebsinhaber. Die <orgName n="bd18ee3a-9e30-46c6-98ee-3a9e3096c65c">Finanzdirektion</orgName> wird bei der Bekämpfung der genannten unerfreulichen Erscheinungen diejenigen Massnahmen ergreifen, die ihr durch die Rechtsordnung in die Hand gegeben sind.</p> <p>Dr. <persName n="cb50402f-8216-47fb-9040-2f8216d7fb58">R. Frick</persName> - <placeName n="182e1555-60a7-4183-ae15-5560a78183c4">Zürich</placeName> beantragt Diskussion.</p> <p>Der Rat ist damit einverstanden.</p> <p>Dr. <persName n="a312243f-e244-48ac-9224-3fe24498acc4">R. Frick</persName> - <placeName n="d46b3a6e-ff4b-4e24-ab3a-6eff4bfe249c">Zürich</placeName> hat die Interpellation begrüsst. Ihn freut auch die Stellungnahme des <orgName n="66283d79-f809-4911-8569-1811782b33cb">Regierungsrates</orgName>. Die erste Frage ist die, ob die Homosexualität angeboren oder erworben sei. Die Fachleute haben die Ansicht, dass sie in den seltensten Fällen angeboren sei. Wenn wir dies wissen, müssen wir alles unternehmen, damit die labile Jugend nicht solche Lokale <pb n="138"/>aufsucht. Die Erfahrung hat gezeigt, dass auch nicht homosexuell veranlagte Jünglinge nicht mehr davon lassen können, wenn sie einmal verführt worden sind.</p> <p>Es ist schon geltend gemacht worden, dass es kriminal-politisch falsch wäre, wenn Lokale, in denen sich Homosexuelle treffen, verboten würden. Der Redner ist anderer Ansicht. Er ist von der Wirksamkeit der Kontrolle durch die <orgName n="11838ad8-ebb9-42b8-838a-d8ebb942b879">Polizei</orgName> nicht überzeugt.</p> <p>Dr. <persName n="819a96b3-e74b-473e-9a96-b3e74b773ea2">W. Heyden</persName> - <placeName n="4e7af962-4e2a-4fd8-baf9-624e2a2fd842">Zürich</placeName> schildert, wie Männerfreundschaft entstehen kann. Vom 16. bis 20. Altersjahr ist es das gefährlichste Alter, in welchem die Jünglinge eine besondere Zuneigung zum erwachsenen Manne empfinden und in welchem sie verführt werden können. Wenn wir die Homosexualität bekämpfen wollen, müssen wir mit der richtigen Methode eingreifen.</p> <p> <persName n="b766fb5c-64b6-4876-a6fb-5c64b62876ad">A. Sieber</persName> - <placeName n="7845144d-8e0b-446b-8514-4d8e0ba46b40">Zürich</placeName> erklärt, dass die Polizeiorgane willens seien, hier einzugreifen. Sie haben auch schon Grossaktionen durchgeführt. Sie werden sie wiederholen, wenn auch mit Opposition zu rechnen ist. Bei diesen Aktionen darf aber der Boden der Gesetzmässigkeit nicht verlassen werden.</p> <p>Prof. Dr. <persName n="94388ec6-c073-4160-b88e-c6c07301602e">M. Beck</persName> - <placeName n="c2b4dc2e-4652-4dab-b4dc-2e46527dab48">Winterthur</placeName> bemerkt, dass hier ein etwas rigoroseres Vorgehen am Platze wäre. Er hätte eine etwas verbindlichere Antwort erwartet. Er wird sich darum überlegen, ob nicht eine Motion eingereicht werden sollte, da in <placeName n="1e451ae7-cd9d-4eac-851a-e7cd9ddeac2c">Zürich</placeName> die Verhältnisse schlimm sind. In den Lokalen sollten schärfere Massnahmen ergriffen werden. Er ist von der Antwort des <orgName n="a977f700-3804-4f20-a337-33bc713d43bd">Regierungsrates</orgName> nicht befriedigt.</p> <p> <persName n="626970b5-a18f-4e2e-a970-b5a18fae2ef9">A. Sieber</persName> - <placeName n="e1eab742-6e14-463a-aab7-426e14663aab">Zürich</placeName>: Hier ist nicht der Ort, wo gesagt werden soll, was vorzukehren geplant ist. Er kann dem Rat versichern, dass dieser Frage die grösste Aufmerksamkeit geschenkt wird.</p> <p>Regierungspräsident <persName n="727e0351-58bf-415a-be03-5158bf615a74">R. Meier</persName>: Die Antwort ist auf die Teilfrage, die das Gastwirtschaftsgewerbe betrifft, gegeben worden. Um das ganze Problem zu lösen, müssen Mediziner, Juristen und das ganze Volk mithelfen. Die Überlegungen des <orgName n="088aeb60-d5a3-4ed0-b6ee-ba73a9aef967">Regierungsrates</orgName> und die Programmpunkte sind wohl abgewogen. Wir müssen uns immer bewusst sein, dass wir in einem Rechtsstaat leben. Es gilt abzuwägen, wieweit das Gastwirtschaftsgesetz die Möglichkeit bietet, seinen Teil beizutragen. <pb n="139"/>Wenn Prof. <persName n="f2598221-304d-4ec7-9982-21304d9ec71d">Beck</persName> durch eine Motion weiter ausholen will, ist es dann nicht mehr Sache der <orgName n="24758b95-bd6b-49d2-b58b-95bd6b39d284">Finanzdirektion</orgName>, dazu Stellung zu nehmen, sondern der <orgName n="377ccaab-5863-496a-bcca-ab5863e96a6f">Justizdirektion</orgName>. Das Strafrecht ist zudem Sache des <orgName n="1980abe7-dcc6-4a81-80ab-e7dcc68a8113">Bundes</orgName>.</p> <p>Prof. Dr. <persName n="bff3f5c7-75f3-4503-b3f5-c775f3b50358">M. Beck</persName> - <placeName n="b9009d43-f201-4444-809d-43f2013444bc">Winterthur</placeName> erklärt sich von den letzten Ausführungen des Finanzdirektors befriedigt.</p> </body> </text> </tei:TEI>