<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><fileDesc><titleStmt><title>Postulat Dr. Richard Roth, Zürich, vom 17. September 1990 betreffend gleiche Rechte sämtlicher Personalverbände bei der Mitwirkung in kantonalen Personalangelegenheiten (schriftlich begründet) 
KR-Nr. 232/1990, RRB-Nr. 275/23.1.1991 (Stellungnahme)</title><respStmt><resp ref="#OCR/kvr" key="transcript">Transkript: OCR/kvr<date when="2011-11-15">15.11.2011</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2011</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Postulat Dr. Richard Roth, Zürich, vom 17. September 1990 betreffend gleiche Rechte sämtlicher Personalverbände bei der Mitwirkung in kantonalen Personalangelegenheiten (schriftlich begründet) 
KR-Nr. 232/1990, RRB-Nr. 275/23.1.1991 (Stellungnahme)</title><date when="1991-09-09">09.09.1991</date><ident>StAZH MM 24.131 KRP 1991/014/0005</ident><idno>861–866</idno><edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_131_KRP_1991_014_0005_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3744046"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><p><pb n="861"/>Das Postulat hat folgenden Wortlaut:</p><p>Der <orgName n="400c3cd2-235f-42f4-8c3c-d2235fc2f40e">Regierungsrat</orgName> wird eingeladen, ein Konzept mit den nötigen rechtlichen Grundlagen zu erarbeiten, damit alle Personalverbände die gleichen Mitwirkungsrechte in <orgName n="c741a7ba-7819-4808-81a7-ba7819080833" type="deriv">kantonalen</orgName> Personalangelegenheiten erhalten.</p><p>Die schriftliche Begründung wurde wie folgt abgegeben: </p><p>Verschiedene Personalverbände sind in den <orgName n="424136a9-3987-497e-8136-a93987c97ed8">Vereinigten Personalverbänden</orgName> zusammengeschlossen, mit denen die <orgName n="7343829e-7101-4c96-8382-9e7101ec9647">Finanzdirektion</orgName> regelmässig Kontakte pflegt. Andere Personalverbände, die nicht Mitglied der <orgName n="7b8809a4-c738-4f9c-8809-a4c7389f9c6e">Vereinigten Personalverbände</orgName> sind, haben fast keine Möglichkeit, bei personalpolitischen Entscheiden mitzuwirken. Sie werden erst informiert, wenn die Beschlüsse bereits gefasst sind. Ich bitte den <orgName n="57930d46-987b-4adc-930d-46987beadc9d">Regierungsrat</orgName>, das Mitsprache-Organigramm des Kantons <placeName n="6c5bab66-9ed3-4516-9bab-669ed3051656">Zürich</placeName> zu überprüfen.</p><p>Die Stellungnahme des <orgName n="e948c611-f4a7-4ec3-88c6-11f4a78ec329">Regierungsrates</orgName> lautet wie folgt: </p><p>1. Gemäss ständiger Praxis beschränkt sich die grundsätzlich zur Behandlung von Personalangelegenheiten zuständige Direktion der Finanzen darauf, zu den regelmässigen Besprechungen und Verhandlungen mit <orgName n="ddc8341a-610a-45ea-8834-1a610ac5eaad" type="deriv">kantonalen</orgName> Personalorganisationen jeweils nur die Vereinig-  <pb n="862"/>ten Personalverbände einzuladen. Dies ist darin begründet, dass dieses Gremium innerhalb des <orgName n="d44b111a-c077-4c65-8b11-1ac077fc65b2" type="deriv">kantonalen</orgName> Personals repräsentativ und massgebend ist. Dementsprechend nehmen an den Sitzungen jeweils ca. 15 Personen teil. Im Dachverband der <orgName n="b0ec048c-53f7-4c16-ac04-8c53f75c1642">Vereinigten Personalverbände</orgName> sind die sieben stärksten Organisationen zusammengefasst, die insgesamt ca. 12 000 Mitglieder aus den Bereichen der Zentral- und Bezirksverwaltungen, der Betriebe, der Lehrer, Pfarrer und der <orgName n="8c7cc654-5a78-45a4-bcc6-545a7865a437">Polizei</orgName> sowie der <orgName n="26f91bac-4846-4bdb-b91b-ac4846abdb4f">Rechtspflege</orgName> zählen. Zahlreiche kleinere Berufsorganisationen werden durch die diesem Gremium angeschlossenen Verbände repräsentiert und haben keinen direkten Zugang zu den Verhandlungen mit der <orgName n="fc26b5ac-d160-4e6e-a6b5-acd160fe6e7e">Finanzdirektion</orgName>. Bevor die <orgName n="5c83f3f9-0524-4e72-83f3-f905247e723a">Vereinigten Personalverbände</orgName> mit der <orgName n="f71828cf-df19-46cf-9828-cfdf19d6cfb6">Finanzdirektion</orgName> zusammentreten, tätigen sie intensive Verhandlungen zur gemeinsamen Meinungsbildung bereits in ihrem Gremium. Die <orgName n="500061c6-82a5-4f54-8061-c682a5ef541c">Vereinigten Personalverbände</orgName> sind eine privatrechtliche Organisation, und die Aufnahme von einzelnen Verbänden und Sektionen ist an sich eine ausschliessliche Angelegenheit zwischen den <orgName n="d137e5e6-ce8d-4626-b7e5-e6ce8d4626bd">Vereinigten Personalverbänden</orgName> und diesen. Die <orgName n="05b0f2be-af3e-4821-b0f2-beaf3e482168">Finanzdirektion</orgName> ist ihrerseits schon aus Gründen der Praktikabilität darauf angewiesen, möglichst nur einem federführenden Verhandlungsorgan gegenüberzustehen, das auch für sich in Anspruch nehmen kann, das Personal und die verschiedenen Berufsgruppen in weitgehendem Mass zu vertreten. Würden sämtliche – auch kleinere, der Dachorganisation nicht angeschlossene – Verbände zu den regelmässigen Verhandlungen beigezogen oder müssten mit ihnen separate Gespräche geführt werden, wäre die Gefahr einer Zersplitterung zu gross. Die bei der heutigen Praxis massgebende Effizienz dieser Gespräche und damit der Behandlung grundsätzlicher personalpolitischer Fragen bliebe nicht gewährleistet. </p><p>2. Nach § 76 der Beamtenverordnung und § 4 des Angestelltenreglementes sind vor Änderung von Bestimmungen dieser Verordnungen die beteiligten Personalorganisationen anzuhören bzw. steht ihnen ein Mitspracherecht auf dem Verhandlungswege zu. Die Art der Ausgestaltung des Anhörungs- und Mitwirkungsrechts im Rahmen des Gleichbehandlungsgebots ist grundsätzlich Sache des <orgName n="d19f3dec-956b-45eb-9f3d-ec956bf5ebf6">Regierungsrates</orgName>. Die Praxis des <orgName n="1c4c68d5-708b-41f3-8c68-d5708b21f3d1">Regierungsrates</orgName>, die <orgName n="f1cdd2da-573c-46a0-8dd2-da573c66a04a">Vereinigten Personalverbände</orgName> und von diesen nicht vertretene, weniger repräsentative Gruppierungen in bezug auf die Mitwirkungsrechte unterschiedlich zu behandeln, ist sachlich richtig. Anderseits wird bestimmten Berufsverbänden, die ebenfalls nicht den <orgName n="475847ea-83ba-46b3-9847-ea83ba06b3da">Vereinigten Personalverbänden</orgName> angehören, jedoch für sich in Anspruch nehmen können, gewisse Berufsgruppen des Staatspersonals angemessen zu vertreten, bei Änderungen der sie betreffenden personalrechtlichen Bestimmungen jeweils ein hinreichendes Anhörungsrecht im Rahmen von Vernehmlassungsverfahren eingeräumt, so  <pb n="863"/>dass auch diese Organisationen eine Gelegenheit zur Mitsprache haben. Gelegentlich pflegen auch Fachdirektionen in bestimmten Einzelfragen direkte Kontakte mit solchen Gruppierungen. Keinen derartigen Anspruch können allerdings Organisationen geltend machen, die gemessen an der Zahl von Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der <orgName n="37bd22a9-f8d9-4902-bd22-a9f8d92902e7">kantonalen Verwaltung</orgName> weder für ganz bestimmte Berufsgruppen noch für mehrere Personalgruppen repräsentativ sind. Dabei können keine absoluten Zahlen festgelegt werden; vielmehr ist jeder Einzelfall zu p[r]üfen.</p><p>Der <orgName n="f193668c-093c-4656-9366-8c093c965602">Regierungsrat</orgName> beantragt deshalb dem <orgName n="e892b713-b6c7-4fc4-92b7-13b6c79fc4d4">Kantonsrat</orgName>, das Postulat abzulehnen.</p><p>Dr. <persName n="74d3ea7c-8c9e-4a4e-93ea-7c8c9e5a4e1e">R. Roth</persName> (<orgName n="79c9fbcd-e2d2-45f3-89fb-cde2d2c5f351">CVP</orgName>, <placeName n="f9324606-54de-4056-b246-0654dee0560b">Zürich</placeName>): Aus der Presse konnten Sie entnehmen, dass die christlichen Gewerkschaften seit Jahren für bessere Mitwirkungsrechte in der <orgName n="feca481d-92aa-4897-8a48-1d92aae897fe">Kantonalen Verwaltung</orgName> kämpfen. Die <orgName n="ff420597-e2dd-446e-8205-97e2dd246e3a">Finanzdirektion</orgName> lädt zu regelmässigen Besprechungen bei der Behandlung von Personalangelegenheiten nur die <orgName n="f8066178-3058-4acf-8661-783058aacf92">Vereinigten Personalverbände</orgName> ein. Diese Personalverbände sind eine privatrechtliche Organisation, in der ca. 65% der Beamtinnen und Beamten vertreten sind. Ca. 35% des organisierten Staatspersonals sind andern Personalverbänden angeschlossen. Der <orgName n="deb9241e-477e-469d-b924-1e477e969d19">Regierungsrat</orgName> hat ein sonderbares Demokratieverständnis, wenn er es zulässt, dass die <orgName n="3292372e-a19e-4b0d-9237-2ea19e4b0d61">Finanzdirektion</orgName> nur mit 65% des organisierten Personals verhandelt, die restlichen 35%, in denen auch viele Frauen organisiert sind, haben nichts zu sagen und werden einfach vor vollendete Tatsachen gestellt. Wo bleibt da der Minderheitenschutz? Wir wollen niemandem etwas wegnehmen, es geht uns nur um gleiche Rechte für sämtliche Personalverbände. Ich bitte Sie, mein Postulat zu unterstützen.</p><p><persName n="c205470a-6220-44af-8547-0a622024af8c">H. P. Lienhart</persName> (<orgName n="21cf3c5e-bc07-4601-8f3c-5ebc07c60196">SP</orgName>, <placeName n="217c327e-f20e-481f-bc32-7ef20e181ff9">Bülach</placeName>): Das Postulat von Kollege <persName n="05a4988f-93ad-4d1f-a498-8f93adbd1f86">Roth</persName> verlangt vom <orgName n="0a9f85a7-7010-47e7-9f85-a7701027e7bc">Regierungsrat</orgName> ein neues Konzept, bei dem alle Personalverbände die gleichen Mitwirkungsrechte in kantonalen Personalangelegenheiten erhalten sollen. Der <orgName n="f1ce8d99-143d-466a-8e8d-99143d166a89">Regierungsrat</orgName>, insbesondere die <orgName n="a5732667-14e6-42b9-b326-6714e6b2b9ee">Finanzdirektion</orgName>, führt heute gemäss § 76 der BVO, welche verlangt, dass bei Veränderungen von Bestimmungen dieser Verordnung die beteiligten Behörden und die Personalorganisationen anzuhören sind, Verhandlungen und Besprechungen mit den <orgName n="1d1a0f65-9108-40ac-9a0f-65910880ac1c">Vereinigten Personalverbänden des Kantons Zürich</orgName>. Es sind dies der <orgName n="a00a2328-d651-43a7-8a23-28d651d3a79e">Verein der Staatsangestellten</orgName>, der <orgName n="5ed2802b-933a-4b22-9280-2b933a4b22fb">Verband des Personals Öffentlicher Dienste</orgName> (<orgName n="a81cbb88-e6f8-49bd-9cbb-88e6f849bd9f">VPOD</orgName>), der <orgName n="1dfcc572-1ee3-48af-bcc5-721ee318afbe">Zürcher Kantonale Lehrerverein</orgName>, der <orgName n="02a5d42e-5a88-4d7a-a5d4-2e5a884d7a30">Mittelschullehrerverband</orgName>, der <orgName n="1d845b5e-ee40-40fb-845b-5eee4010fb94">Pfarrverein des Kantons Zürich</orgName>, die Professorenschaft der <orgName n="27bfa1c6-9e96-40df-bfa1-c69e9650df8d">Universität</orgName>, der <orgName n="48ffac64-f674-4ca2-bfac-64f6749ca248">Verband der Kantonspolizei Zürich</orgName> und seit neuestem auch der <orgName n="5ccc3399-7186-491c-8c33-997186b91c82">Verband des  <pb n="864"/>Krankenpflegerinnen- und Krankenpflegepersonals</orgName>. Organisiert sind in diesen Verbänden heute rund 15 000 bis 16 000 Mitglieder. Somit steht fest, dass einerseits beim <orgName n="5d14e97d-80ab-4706-94e9-7d80abf7061a">Kanton</orgName> der Organisationsgrad der Mitarbeiter und Mitarbeiterinnen überdurchschnittlich hoch ist und anderseits die Verhandlungspartner der <orgName n="15effb32-0d01-4125-affb-320d01012536">Regierung</orgName>, nämlich die erwähnten <orgName n="d50a233c-c1ed-40e4-8a23-3cc1ed40e479">Vereinigten Personalverbände</orgName>, auch repräsentativ sind. Nach für die öffentliche Verwaltung geltenden Grundsätzen der Gesetzmässigkeiten der Gleichbehandlung ist gleiches gleich und nirgends ungleich zu behandeln. Für die Ungleichheit genügt, dass wesentliche und tatsächliche Unterschiede bestehen und dass die Unterscheidungskriterien vernünftig, vertretbar und nicht willkürlich sind. Wenn sich die <orgName n="7f064760-851a-4d36-8647-60851a5d36a8">Finanzdirektion</orgName> darauf beschränkt und auch in Zukunft richtigerweise darauf beschränken will, zu ihren regelmässigen Besprechungen und Verhandlungen mit <orgName n="0c7586ff-521e-4a6b-b586-ff521e8a6b3a" type="deriv">kantonalen</orgName> Personalorganisationen jeweils nur die <orgName n="78b346f4-3bf4-49fc-b346-f43bf429fcc9">Vereinigten Personalverbände</orgName> einzuladen, so beruht dies auf der Überlegung und der Tatsache, dass dieses Gremium im Gegensatz zu andern Verbänden für das <orgName n="e21e711f-e545-4bca-9e71-1fe5458bca69" type="deriv">kantonale</orgName> Personal repräsentativ und massgebend ist. Es darf ruhig festgehalten werden, dass in den <orgName n="6f2babd2-cfb1-44ec-abab-d2cfb1a4ecd3">Vereinigten Personalverbänden</orgName> die mitgliedermässig stärksten Organisationen zusammengefasst sind. Daneben bemühen wir uns immer wieder, spezielle Interessen von kleineren Verbänden, meist mit nur ein paar wenigen Mitgliedern, über unsere Dachorganisationen zu vertreten. Bevor die <orgName n="12b3d9f4-b484-4ea8-b3d9-f4b4844ea865">Vereinigten Personalverbände</orgName> mit der <orgName n="8580cd5c-e989-4928-80cd-5ce989992882">Finanzdirektion</orgName> zusammentreten, tätigen sie intensive Verhandlungen zur Koordination der gegensätzlichen Interessen bereits in ihren eigenen Gremien.</p><p>Die <orgName n="f96d37f9-347b-4f6e-ad37-f9347baf6e20">Vereinigten Personalverbände</orgName> sind eine privatrechtliche Organisation, und die Aufnahme von einzelnen Verbänden und Sektionen ist eine Angelegenheit zwischen den <orgName n="cf85a247-7440-40d7-85a2-47744070d7b1">Vereinigten Personalverbänden</orgName> und allenfalls andern Verbänden. So wurde vor kurzem der <orgName n="780b6cfe-6327-403c-8b6c-fe6327a03c03">Verband des Krankenpflegepersonals</orgName> bei den <orgName n="d9e4d651-318f-458f-a4d6-51318f658f25">Vereinigten Personalverbänden</orgName> aufgenommen und sitzt somit auch am Verhandlungstisch mit der <orgName n="cb5a47b7-b032-4d26-9a47-b7b032cd26a6">Regierung</orgName>. Die <orgName n="52f75ae5-93f1-4f5a-b75a-e593f18f5a38">Finanzdirektion</orgName> will – und das finden wir richtig – schon aus Gründen der Praktikabilität möglichst nur einem federführenden Verhandlungspartner gegenübersitzen. Würden nämlich sämtliche kleinen und somit auch unbedeutenden Verbände zu den Verhandlungen beigezogen, wäre die Gefahr einer Zersplitterung sehr gross, und die jetzige Effizienz der Gespräche wäre nicht mehr gewährleistet. Zudem bekämen diese kleinen Organisationen ein Gewicht, das ihnen objektiv zu den andern nicht zustehen würde. Dabei kann es aber Verbände geben, Herr <persName n="f84bffa7-5e8c-4209-8bff-a75e8ca209dd">Roth</persName>, die diese notwendige Repräsentativität aufweisen, dann müssten diese Verbände mit den <orgName n="22b8235f-fa64-42d5-b823-5ffa64e2d537">Vereinigten Personalverbänden</orgName>  <pb n="865"/>in Kontakt treten und um Aufnahme in diesem Gremium ersuchen, ähnlich wie das der <orgName n="0ecd9a8b-3076-460e-8d9a-8b3076060e52">Verband des Krankenpflegepersonals</orgName> gemacht hat. Aus all diesen Überlegungen beantragen wir von der <orgName n="5fb40fb1-a753-4162-b40f-b1a753416216">Sozialdemokratisch-gewerkschaftlichen Fraktion</orgName>, das Postulat nicht zu überweisen, sondern abzulehnen.</p><p><persName n="481713cc-94fa-4dfc-9713-cc94facdfc07">M. Moser</persName> (<orgName n="b9c621ab-fe79-4d80-8621-abfe797d80e0">FDP</orgName>, <placeName n="7d6514b1-8e4a-4dd8-a514-b18e4aedd82e">Meilen</placeName>): Im Namen der <orgName n="f757eff7-807b-4237-97ef-f7807bc237d9">Freisinnig-demokratischen Fraktion</orgName> bitte ich Sie, das Postulat nicht zu überweisen. In der Praxis wir haben es bereits gehört – werden von der <orgName n="136f3aa7-7c0f-4009-af3a-a77c0f50099d">Finanzdirektion</orgName> die <orgName n="0b12a290-92aa-4214-92a2-9092aaf21483">Vereinigten Personalverbände</orgName> zu regelmässigen Besprechungen und Verhandlungen in <orgName n="56b3ec10-e1f0-48f1-b3ec-10e1f088f108" type="deriv">kantonalen</orgName> Personalfragen eingeladen. Im Dachverband sind die sieben stärksten Organisationen zusammengeschlossen, welche etwa 12 000 Mitglieder umfassen. Die Vertretung ist damit repräsentativ.</p><p>Die Forderung des Postulanten ist nicht praktikabel, die Zersplitterung wäre zu gross. Soweit möglich, sinnvoll und praktikabel, sind die Mitwirkungsrechte im Kanton <placeName n="4ffc8436-cfa8-47e0-bc84-36cfa8e7e066">Zürich</placeName> gewahrt. Ich bitte Sie, das Postulat abzulehnen.</p><p><persName n="ce827951-065b-4bd3-8279-51065b6bd3c1">E. Stocker</persName> (<orgName n="54ab6fb2-3ab2-484e-ab6f-b23ab2084ec8">SVP</orgName>, <placeName n="5d6000cd-bd70-43a1-a000-cdbd7073a194">Wädenswil</placeName>): Die <orgName n="fa149a7e-f301-4e6b-949a-7ef301de6b1a">SVP</orgName> wird das Postulat <persName n="c8842c36-539f-4cb4-842c-36539fccb4dc">Roth</persName> ebenfalls ablehnen. Sie kann sich der <orgName n="6afa4fe9-a452-4646-ba4f-e9a4520646a2" type="deriv">regierungsrätlichen</orgName> Argumentation voll anschliessen. Dazu kommt die heutige Lage auf dem Stellenmarkt und die Tatsache, dass auf Ausschreibung kantonaler Stellen heute bis 200 Bewerbungen eintreffen, ein klarer Hinweis für mich, dass dieses Postulat nicht mehr in die heutige Landschaft passt. Ich glaube auch, die <placeName n="cd55bc9a-2078-4984-95bc-9a2078398446" type="deriv">Zürcher</placeName> Staatsangestellten können ihre Rechte gut wahrnehmen und haben überhaupt keinen Grund zum Klagen.</p><p>Regierungsrat Dr. <persName n="74836120-4c4a-4bc8-8361-204c4acbc876">E. Honegger</persName>: Ich erachte die periodischen Gespräche mit den <orgName n="7ef735e1-9850-49f6-b735-e1985069f66d">Vereinigten Personalverbänden</orgName> als sehr nützlich und wertvoll, aber wir haben nicht die Absicht, die Gespräche auf jeden einzelnen Verband auszuweiten. Wir haben seitens der <orgName n="d05dd096-8b5a-4a12-9dd0-968b5a1a124d">Finanzdirektion</orgName> das Interesse, einen Gesprächspartner zu haben, und das ist für uns jener der <orgName n="a3fa610e-f5f9-4fa1-ba61-0ef5f93fa10c">Vereinigten Personalverbände</orgName>. Wenn weitere Personalorganisationen sich bemühen wollen, Mitglied dieser Personalverbände zu werden, haben wir nichts dagegen, aber es ist nicht unsere Sache. </p><p>Herr <persName n="f2789401-6590-4230-b894-016590823043">Roth</persName>, Sie sprechen ja den <orgName n="1584dde2-5160-449f-84dd-e25160c49f43">Verband des christlichen Staats- und Gemeindepersonals der Schweiz</orgName> an, und Sie haben bis vor <orgName n="1a75e54d-1842-425f-b5e5-4d1842525ff4">Bundesgericht</orgName> versucht, den <orgName n="ed149146-f359-4de2-9491-46f359bde2de">Regierungsrat</orgName> zu zwingen, die Anhörungsrechte auf diesen Verband auszudehnen. Das <orgName n="f9440b45-d331-4c72-840b-45d3319c72f7">Bundesgericht</orgName> ist auf Ihre Beschwerde nicht eingetreten, und ich glaube, es ist sinnlos, jetzt auf dem Wege des Postulats zu fordern, worauf das <orgName n="1f507215-789a-488d-9072-15789af88d62">Bundesgericht</orgName> nicht  <pb n="866"/>eingetreten ist. Ich möchte Sie deshalb bitten, auf dieses Postulat nicht einzutreten.</p><p>Abstimmung</p><p>Für die Überweisung des Postulats stimmen 8 Ratsmitglieder, gegen die Überweisung stimmen 75 Ratsmitglieder. Damit ist die Überweisung abgelehnt.</p><p>Das Geschäft ist erledigt.</p></body></text></tei:TEI>