<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <fileDesc> <titleStmt> <title>Interpellation Heini Bloch - Schlieren vom 16. Mai 1977 betreffend den Abschluss eines Gesamtarbeitsvertrages mit den NOK (Beantwortung)</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/dmr" key="transcript">Transkript: OCR/dmr<date when="2011-11-04">04.11.2011</date></resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2011</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl><title>Interpellation Heini Bloch - Schlieren vom 16. Mai 1977 betreffend den Abschluss eines Gesamtarbeitsvertrages mit den NOK (Beantwortung)</title><date when="1977-10-03">03.10.1977</date><ident>StAZH MM 24.95 KRP 1977/138/1009</ident><idno>6922–6926</idno><edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition><figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_95_KRP_1977_138_1009_p.pdf"/> </figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3725002"/><listRelation> <relation name="Fortsetzung_von" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3725002" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3724799"/> </listRelation></bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <body> <p><pb n="6922"/>Die Interpellation lautet:</p> <p>Bekanntlich sind der Kanton <placeName n="81b66351-3833-4ba1-b663-513833aba1ef">Zürich</placeName> und die <orgName n="66db8e3a-2ada-40ee-9b8e-3a2adab0ee97">Elektrizitätswerke des Kantons Zürich</orgName> (<orgName n="61f12642-84cd-406e-b126-4284cd306e9d">EKZ</orgName>) mit je einem Anteil von 18,375 Prozent bzw. mit je Fr. 66 150 000 am Aktienkapital der <orgName n="fe687e88-94a4-4348-a87e-8894a4d348b4">Nordostschweizerischen Kraftwerke AG</orgName> (<orgName n="023d9a33-ad9e-471d-bd9a-33ad9e371d4a">NOK</orgName>) beteiligt. Dieser starke Anteil verpflichtet die <orgName n="bad4e78e-91b7-4dff-8716-0bc500e84d16" type="deriv">kantonale</orgName> Regierung u. a. auch an einem geordneten Verhältnis zwischen Unternehmung und Gewerkschaft interessiert zu sein. Leider ist dies seit einiger Zeit recht stark gestört.</p> <p>Wir unterbreiten daher dem <orgName n="c2b8623e-a2ed-4c6c-ba11-c3240f0d2137">Regierungsrat</orgName> die folgenden Fragen:</p> <p>1. Teilt der Regierungsrat die Auffassung, dass insbesondere in Rezessionszeiten die wirtschafts- und sozialpolitischen Kriterien der Arbeitnehmer vor allem in einem Gesamtarbeitsvertrag geordnet werden sollten?</p> <p>2. Wenn ja, ist der <orgName n="9fb4a60d-2fce-4ab9-9544-1b0165ad0288">Regierungsrat</orgName> bereit, als finanziell stärkster Beteiligter bei den <orgName n="99b38376-1938-4a04-b383-7619384a04a8">NOK</orgName> dahin zu wirken, dass dem seit längerer Zeit von Seiten des <orgName n="0161840c-0a13-48a4-a184-0c0a13f8a486">Schweizerischen Verbandes des Personals öffentlicher Dienste</orgName> (<orgName n="f233bd2d-b349-43a0-b3bd-2db349d3a004">VPOD</orgName>) als Vertreter des Werkpersonals angestrebte Abschluss eines Gesamtarbeitsvertrages entsprochen wird, wie dies in verschiedenen anderen Elektrizitätswerken Wirklichkeit ist?</p> <p>Die Interpellation ist in der Sitzung des <orgName n="a5f42a49-043c-4b62-b42a-49043c2b6297">Kantonsrates</orgName> vom 29. August 1977 begründet worden. </p> <p><pb n="6923"/>Volkswirtschaftsdirektor Prof. <persName n="24674dc2-6ac3-474d-a74d-c26ac3474dc4">H. Künzi</persName> erteilt namens des <orgName n="3a7e6629-be6b-49dc-b266-9d2fc169b6bc">Regierungsrates</orgName> folgende Antwort:</p> <p>1. Der seit dem Jahr 1912 im Obligationenrecht verankerte Gesamtarbeitsvertrag erfüllt eine wichtige Aufgabe im <placeName n="d1065afd-083c-47e0-865a-fd083c87e031" type="deriv">schweizerischen</placeName> Arbeitsrecht. Er erlaubt es den Sozialpartnern, für privatrechtliche Arbeitsverhältnisse flexible Regelungen zu erarbeiten, wie sie auf dem schwerfälligeren Gesetzesweg nicht getroffen werden könnten. Das System der Gesamtarbeitsverträge hat wesentlich dazu beigetragen, in unserem Land Arbeitskonflikte zu vermeiden oder auf friedliche Weise beizulegen. Der <orgName n="3f03d1bd-6afc-467c-b43a-1e20aa22a7cc">Regierungsrat</orgName> ist deshalb vom grossen Wert der Gesamtarbeitsverträge in guten wie in schlechten Zeiten überzeugt.</p> <p>2. Bei den Meinungsverschiedenheiten zwischen dem <orgName n="21240309-5907-407b-a403-095907107b80">Schweizerischen Verband des Personals öffentlicher Dienste</orgName> (<orgName n="31b24688-21db-426f-b246-8821dbe26f51">VPOD</orgName>) und den <orgName n="6afa3387-e371-4736-ba33-87e371b73664">Nordostschweizerischen Kraftwerken</orgName> (<orgName n="554d4190-e17a-4c81-8d41-90e17a0c8135">NOK</orgName>) ist nicht der Wert der Gesamtarbeitsverträge an sich umstritten, sondern die Frage, ob in diesem einzelnen Fall ein solcher abgeschlossen werden solle. Während der <orgName n="744edb83-410b-450e-8edb-83410b650ef2">VPOD</orgName> als Vertreter von rund 220 Angehörigen des Werkpersonals den Abschluss eines Gesamtarbeitsvertrags für das im ganzen rund 350 Personen zählende Werkpersonal mit dem Hinweis auf ähnliche Verträge bei andern Elektrizitätswerken verlangt, hält der Verwaltungsrat der <orgName n="04de880d-3e36-486b-9e88-0d3e36d86b12">NOK</orgName> dafür, dass auf einen Gesamtarbeitsvertrag wegen der besondern Verhältnisse bei der <orgName n="171d3438-38eb-4499-9d34-3838ebb4998e">NOK</orgName> zu verzichten sei. Obwohl die <orgName n="6f43d9ca-2654-465b-83d9-ca2654065b58">NOK</orgName> als privatrechtliche Aktiengesellschaft organisiert seien, befinde sich das Aktienkapital in den Händen von Kantonen und <orgName n="f2f14397-21f8-4c27-965f-f5e8fdc7f157" type="deriv">kantonalen</orgName> Elektrizitätswerken, so dass die Arbeitsverhältnisse des Personals sich weitgehend jenen im öffentlichen Dienst näherten, bei denen Gesamtarbeitsverträge ausgeschlossen seien. Die <orgName n="132cc2dd-7202-415e-acc2-dd7202715e26">NOK</orgName> verweisen auch auf die Ablehnung eines Gesamtarbeitsvertrages durch den rund 600 (von insgesamt rund 1100) Arbeitnehmer vertretenden Verband der Arbeitnehmer der <orgName n="33a4bca9-e14f-4b1a-a4bc-a9e14fab1ace">NOK</orgName> und auf die Unzukömmlichkeiten, die sich aus einer Kollektivvereinbarung für nur einen Teil des Personals ergeben müssten.</p> <p>Angesichts dieser Situation hat der <orgName n="43dfa134-b6f9-470b-9fa1-34b6f9070bd3">VPOD</orgName> die Angelegenheit richtigerweise der <orgName n="927880ae-40e3-4958-b880-ae40e38958bb">Eidgenössischen Einigungsstelle</orgName> zur Vermittlung unterbreitet. Diese hat am 8./9. September 1977 den Parteien empfohlen, vom Abschluss eines Gesamtarbeitsver- <pb n="6924"/>trags abzusehen, aber zur Besprechung wesentlicher Personalfragen wie bisher zusammenzutreten, jedoch in regelmässigen Zeitabständen. Den Parteien läuft eine Frist bis zum 15. November 1977, um sich über Annahme oder Ablehnung des Vermittlungsvorschlags zu erklären. Aus den Erwägungen ist ersichtlich, dass die Argumente der <orgName n="543a6a44-bc4c-4faa-ba6a-44bc4cdfaa96">NOK</orgName> gegen den Abschluss des verlangten Gesamtarbeitsvertrags stichhaltig sind, denn die Einigungsstelle berücksichtigt ebenfalls die besondere Stellung der <orgName n="db543b34-da14-4a37-943b-34da141a3772">NOK</orgName> und den besondern Charakter der mit ihr abgeschlossenen Dienstverhältnisse sowie die Nachteile eines Gesamtarbeitsvertrags nur für das Werkpersonal; zwischen den Parteien bestünden kaum materielle Differenzen, und die Arbeitnehmerverbände seien bisher bei der Festlegung der Lohn- und Arbeitsbedingungen in informellen Verfahren immer angehört worden.</p> <p>Der Regierungsrat kann sich der Auffassung der <orgName n="3279b432-b41d-4bff-b9b4-32b41dcbff8e">Eidgenössischen Einigungsstelle</orgName> anschliessen. Auch er begrüsst es, wenn zwischen der Leitung der <orgName n="609d7eff-922e-47b1-9d7e-ff922e87b16a">NOK</orgName> und den Arbeitnehmerverbänden das Gespräch intensiviert wird, so dass die Mitsprache der Arbeitnehmer bei der Ausgestaltung ihrer Arbeitsverhältnisse gewährleistet bleibt. Von einer recht starken Störung des Verhältnisses zwischen Arbeitnehmervertretern und der Unternehmungsleitung der <orgName n="91873065-d6c6-4eed-8730-65d6c67eed51">NOK</orgName> in der letzten Zeit kann im übrigen, wie auch die Einigungsstelle festgestellt hat, nicht gesprochen werden.</p> <p>Auf Antrag von <persName n="58283b69-38b9-4f5d-a83b-6938b9df5da1">H. Bloch</persName> - <placeName n="335b2f56-a656-4bcb-9b2f-56a656cbcb75">Schlieren</placeName> wird Diskussion beschlossen.</p> <p><persName n="ad32483c-30fa-4b6a-b248-3c30fa5b6a9d">H. Bloch</persName> hat zur Antwort des <orgName n="3e6a0678-a64e-4581-a5f0-0ac1451b5f93">Regierungsrates</orgName> noch einige Ausführungen zu machen. Sie ist etwas mager ausgefallen und hat eigentlich nichts Neues enthalten. Die <placeName n="55d7f77c-14a3-46a3-97f7-7c14a376a324" type="deriv">aargauische</placeName> Regierung hat auf einen gleichen Vorstoss geantwortet, dass dem Abschluss eines Gesamtarbeitsvertrages (GAV) nichts im Wege stehe. Wir massen uns an, eine ganz bestimmte Aktivlegitimation zu haben, uns hier einzuschalten. Von 379 Mitarbeitern gehören deren 220 dem <orgName n="e20c93a9-0097-40ed-8c93-a9009790edc8">VPOD</orgName> an. Wir fühlten uns auch legitimiert, an die <orgName n="063fb061-180d-414d-bfb0-61180d114d9a">Eidgenössische Einigungsstelle</orgName> zu gelangen. Diese wird keine Empfehlung auf Abschluss eines GAV erlassen. Es gibt <orgName n="96329512-b988-47d8-a2f7-3b6c1767f25d" type="deriv">kantonale</orgName> Einigungsstellen z. B. in <placeName n="e17558b9-906d-41c4-b558-b9906db1c442">Basel-Stadt</placeName>, im <placeName n="43d29ffe-a8bc-4edc-929f-fea8bc5edc50">Aargau</placeName>, im <placeName n="a8f14001-edb1-4feb-b140-01edb18febce">Tessin</placeName> und in <placeName n="b1bd4ec7-388e-40a6-bd4e-c7388ec0a6ba">Genf</placeName>, die sich verpflichten, in Konfliktfällen Gesamtarbeitsverträge anzustreben. <pb n="6925"/>Die <orgName n="0b9c6b7f-2bbe-46df-9c6b-7f2bbea6df42">NOK</orgName> sind eine AG, die durch die öffentliche Hand getragen wird. Die Anstellungsbedingungen wie Reallohnerhöhungen, Teuerungszulagen, die Revision von Angestelltenreglementen usw. ist dem Verwaltungsrat bzw. der Direktion überlassen. Die Kantone haben dazu nichts zu sagen. Über die Personalangelegenheiten entscheidet einzig und allein der <orgName n="170922dc-7ec0-4735-8922-dc7ec0c735e2">Verwaltungsrat</orgName>. Ich habe einen Brief des Staatsrechtlers Prof. Dr. <persName n="9f0e1ea7-ecb5-4c3e-8e1e-a7ecb52c3e58">Schweingruber</persName>, worin es u. a. heisst, dass sich die <orgName n="b42070cd-12ff-4e77-a070-cd12ff7e7716">NOK</orgName> nicht den <orgName n="9bd6d3f5-0aa9-4b10-afe6-2e4190e6f5ce" type="deriv">kantonalen</orgName> Arbeitsverträgen zu unterstellen hätten. Bei Streitigkeiten sei der Zivilrichter, nicht eine Beschwerdeinstanz zuständig. Die <orgName n="ec28cbb9-522a-4ef3-a8cb-b9522acef397">NOK</orgName> sind ein Gemeinschafts- oder Kollektivunternehmen. Ihre Tätigkeit ist durch ihre Zugehörigkeit zum <orgName n="9f021fb0-691e-4d28-821f-b0691ecd28f2">Verband der Schweizerischen Elektrizitätswerke</orgName> ausgedehnt. Es besteht die Tendenz, auch in Personalfragen zusammenzuwirken.</p> <p>Diese Steuerung ist auf Arbeitgeberseite bereits Tatsache. Auf der Gegenseite sollte die gleiche Bereitschaft bestehen. Aber wie soll das geschehen, wenn sich die <orgName n="16a33a44-969e-4fa8-a33a-44969e0fa800">NOK</orgName> bewusst ausserhalb aller vertraglichen Abmachungen mit den Gewerkschaften stellt? Sonst ist es doch so, dass bei einem Abschluss eines GAV die Gewerkschaft die Möglichkeit zur Mitwirkung und Mitbestimmung erhält. Bei den <orgName n="b20e68c1-1bd8-42da-8e68-c11bd872dacc">NOK</orgName> wird der <orgName n="254e00fd-c372-408f-8e00-fdc372308f66">VPOD</orgName> lediglich informativ angehört. Er ist nicht gewillt, lediglich zum Briefträger von der Unternehmung zu den Arbeitnehmern degradiert zu werden. Der Regierungsrat ist nicht gewillt, vermittelnd einzugreifen. Die <orgName n="df1f1efd-ea3f-4290-9f1e-fdea3f029071">NOK</orgName> gehen den Weg der Konfrontation, statt denjenigen des Gesprächs. Ein Gesamtarbeitsvertrag wird sabotiert. Wir werden alles tun, um doch noch zu einem Abschluss zu kommen.</p> <p>Von der Antwort kann ich mich in keiner Weise befriedigt erklären.</p> <p>Regierungsrat Prof. <persName n="e5571264-4716-4a01-9712-644716ca01aa">H. Künzi</persName> ist der Auffassung, dass die <orgName n="259c3382-fdb7-4316-9c33-82fdb7b316e6">NOK</orgName> ein Sonderfall auf dem Gebiet der Gesamtarbeitsverträge sind. Die <orgName n="5bffed4b-1edc-4e62-bfed-4b1edc9e6221">EKZ</orgName> haben auch keinen GAV. Bei den <orgName n="4a2aee73-aab5-43bd-aaee-73aab5a3bd51">Bernischen Kraftwerken</orgName> ist der Fall etwas anders. Es wurde auch dort nur eine rudimentäre Regelung getroffen, während der <orgName n="a66f78bc-33dd-4bec-af78-bc33ddebecc8">VPOD</orgName> ein ausgedehntes Vertragswerk mit gerichtlichen Instanzen, wie es in der Privatwirtschaft der Fall ist, verlangen.</p> <p>Regierungsrat <persName n="643c8562-341a-464e-bc85-62341a164e75">L. Lang</persName>, <placeName n="71c8d3c8-c657-4724-88d3-c8c6573724be">Aargau</placeName>, hat sich dahingehend geäussert, dass man jetzt abwarten müsse, wie die Einigungsstelle <pb n="6926"/>entscheide. Er misst diesem Entscheid grosse Bedeutung bei. Die Verhandlungen können inzwischen weiter gehen. Der <orgName n="e17332e9-e125-4531-af24-27440f264653">Regierungsrat</orgName> hat betont, dass er an den regelmässigen Gesprächen zwischen der Direktion und dem Verband sehr interessiert ist. Im <orgName n="c83dd1b3-9bc8-4d57-bdd1-b39bc82d5779">Verwaltungsrat der NOK</orgName> sind alle Parteien vertreten. Wir bemühen uns, ein Klima zu schaffen, das für den Arbeitsfrieden grundlegend ist. Wir bitten um Verständnis für unsere Haltung.</p> <p>Das Geschäft ist erledigt.</p> </body> </text> </tei:TEI>