<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bericht und Antrag des Regierungsrates vom 30. Juli 1959 zur Motion Nr. 858 vom 24. Januar 1959 betreffend die Erziehungsnot Jugendlicher</title>
                <respStmt>
                    <resp ref="#OCR/jsr" key="transcript">Transkript: OCR/jsr<date when="2011-10-27">27.10.2011</date>
                    </resp>
                    <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority>
                <date>2011</date>
                <pubPlace>Zürich</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title>
                <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Bericht und Antrag des Regierungsrates vom 30. Juli 1959 zur Motion Nr. 858 vom 24. Januar 1959 betreffend die Erziehungsnot Jugendlicher</title>
                    <date when="1959-11-16">16.11.1959</date>
                    <ident>StAZH MM 24.71 KRP 1959/017/0155</ident>
                    <idno>418–421</idno>
                    <edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition>
                    <figure>
                        <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_71_KRP_1959_017_0155_p.pdf"/>
                    </figure>
                    <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3702401"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <body>
            <p>
                <pb n="418"/>
                <persName n="1f9261ad-475a-42ce-9261-ad475a12ce7a">O. Siegfried</persName> - <placeName n="4d00f27c-90a2-4602-80f2-7c90a22602e9">Zürich</placeName> referiert als Präsident der vorberatenden Kommission. Die Motion von Dr. <persName n="704cc432-176f-4419-8cc4-32176fa41951">J. J. Wyß</persName> verlangte die Schaffung einer neuen Organisation zur Behebung der Erziehungsnot Jugendlicher. Nun besteht bereits seit 1919 das <orgName n="48195fbd-4f53-4996-995f-bd4f535996af">kantonale Jugendamt,</orgName> in den Bezirken sowie in der Stadt <placeName n="4f1333ea-a73d-401f-9333-eaa73df01f95">Zürich</placeName> überdies <orgName n="9257da7a-b26a-42fe-97da-7ab26a42fe96">Jugendsekretariate</orgName>. Mit dem Gesetz über die Organisation der <orgName n="82d87655-7b14-4b3b-9876-557b14eb3bd5">Jugendhilfe</orgName> vom 24. November 1957 sind die Rechtsgrundlagen für die Tätigkeit des <orgName n="552dfedd-4c55-4e90-adfe-dd4c557e906c">Jugendamtes</orgName> und der <orgName n="311cb715-c7fb-4dd0-9cb7-15c7fb3dd0f4">Bezirksjugendsekretariate</orgName> geschaffen worden. Der Referent orientiert über die bestehenden Aufgaben des <orgName n="01e75209-9e5b-4787-a752-099e5be78776">Jugendamtes</orgName>: Säuglingsfürsorge, Berufsberatung und Elternschulung. Neben dem <orgName n="83d275e8-ebf3-4712-9275-e8ebf3171265">kantonalen Jugendamt</orgName> widmen sich eine Reihe privater Organisationen der Jugendhilfe: <orgName n="34a1465e-6d47-4a83-a146-5e6d476a83f7">Pro Juventute</orgName>, <orgName n="013b2f8f-8a19-432a-bb2f-8f8a19432a45">Pro Infirmis</orgName>, <orgName n="4a61418b-aa80-4ff4-a141-8baa80bff4e8">Winterhilfe</orgName> und auch kirchliche Werke.</p>
            <p>Im 20. Jahrhundert ist es nicht mehr möglich, das Kind von Umweltseinflüssen und -reizen fernzuhalten. Die Bewährung in allen Lebenslagen ist wichtiger als die bloße Bewahrung vor Konflikten. Allerdings erleben wir es immer wieder, daß Labile und Gefährdete durch Schmutzliteratur und -filme zu kriminellen Handlungen animiert werden können. Eine Motion von Dr. <persName n="85ce3c5b-7a0a-473c-8e3c-5b7a0aa73cb2">Krafft</persName> betreffend Schmutzliteratur liegt zur Berichterstattung bei der <orgName n="0bb72a75-6d4b-4870-b72a-756d4b8870d5">Justizdirektion</orgName>. Die Erziehung zum guten Film ist Anliegen verschiedener Organisationen und sollte auch vom <orgName n="147993ef-1f12-4796-b993-ef1f12f79652">Staate</orgName> mehr gefördert werden. Die <orgName n="8332b589-0bb7-4131-b2b5-890bb7013162">psychiatrische Poliklinik für Kinder und Jugendliche</orgName>, die <orgName n="bde8c20d-4f5c-4322-a8c2-0d4f5c932252">Beobachtungsstation Brüschhalde</orgName>, der <orgName n="6de27097-6464-41bf-a270-97646451bf6b">schulpsychologische und schulpsychiatrische Dienst</orgName> stehen dem Kinde, bei welchem schwere seelische Störungen aufgetreten sind, zur Verfügung. Eine Reihe von Instituten und amtlichen Stellen befaßt sich mit der Hilfe für körperlich und geistig Zurückgebliebene. Für die Eingliederung Debiler ins soziale Leben stehen der Verein <orgName n="9bdaef0c-f25e-47e1-9aef-0cf25e87e157">Zürcher Werkstätten für Teilerwerbsfähige</orgName>, die <orgName n="e5bf16ca-3634-4ebf-bf16-ca3634febfca">Haushaltschule Lindenbaum</orgName> in <placeName n="e27f2e12-6269-4514-bf2e-126269e51426">Pfäffikon</placeName> und die <orgName n="91b76528-d6c9-4986-b765-28d6c92986d4">Anlernwerkstätte für geistesschwache Jugendliche</orgName> zur Verfügung. Dringend nötig wäre die Errichtung von Dauerwerkstätten, in denen Behinderte, welche in der Privatwirtschaft nicht eingegliedert werden können, Arbeit fänden. Hier wird aber gerade die eidge-  <pb n="419"/>nössische <orgName n="36b7ea14-7576-43e1-b7ea-14757623e1f6">Invalidenversicherung</orgName> willkommene finanzielle Unterstützung bringen.</p>
            <p>In der Kommission besteht grundsätzlich die Auffassung, die heutige Jugend sei weder besser noch schlechter als früher. Grundlage einer guten Erziehung sind gesunde Familien. Die Familie allein ist fähig, den Kindern eine harmonische Entwicklung zu ermöglichen und sittlichen Halt zu geben. Es wäre nicht nur unsinnig, sondern geradezu verbrecherisch, wollte der <orgName n="98682e93-08db-44ee-a82e-9308dba4eeeb">Staat</orgName> der Familie hier Pflichten und Aufgaben abnehmen. Der <orgName n="c7c114f6-70f4-4c7c-8114-f670f42c7c75">Staat</orgName> muß aber die Familie dort in ihrer Erziehungsaufgabe unterstützen, wo dies nötig ist. Die Erziehung ist heute nicht mehr so einfach wie früher, denn unsere Kinder werden nicht nur größer, sondern auch früher geschlechtsreif, obwohl ihre intellektuelle Reifung später eintritt. Dadurch entstehen schwerwiegende Pubertätsstörungen. Wenn man dann die Reizeinflüsse durch Reklame, Lärm und die ganze moderne Zivilisation dazu nimmt und ferner berücksichtigt, daß die Familie statt Kultur- und Schicksalsgemeinschaft mehr und mehr bloße Konsumentengemeinschaft wird, so ist es verständlich, daß sich die sichtbaren Schwierigkeiten häufen. Da manche Eltern den Erziehungsproblemen hilflos gegenüberstehen, wird vor allem der Ausbau der Elternschulung in nächster Zeit in den Vordergrund treten. Die Kommission hat einstimmig beschlossen, dem Antrag des <orgName n="3393b25c-8804-4614-93b2-5c88041614c3">Regierungsrates</orgName> auf Abschreibung der Motion Nr. 858 zuzustimmen.</p>
            <p>
                <persName n="d5dd2fbd-27df-43d3-9d2f-bd27dfb3d3c7">E. A. Lang</persName> - <placeName n="6016f6be-66f5-48dd-96f6-be66f558dd93">Wetzikon</placeName> gibt die Zustimmung der <orgName n="7737a4af-8893-46e7-b7a4-af889336e737">Sozialdemokratischen Fraktion</orgName> zur Abschreibung der Motion Nr. 858 bekannt. Der <orgName n="eef1f499-96fc-45b7-b1f4-9996fc65b7d8">Regierungsrat</orgName> hat zugesichert, daß alle Stellen, die sich mit Jugendarbeit beschäftigen, personell so dotiert werden, daß sie ihre Arbeit zweckmäßig erfüllen können. Negativen Erscheinungen wird heute eine viel größere Bedeutung beigemessen als früher, wodurch die heutige Jugend vielfach in ein falsches Licht gerückt wird. Die Wandlung der modernen Gesellschaft hat ihre Auswirkungen auch auf das Verhältnis zwischen Erwachsenen und Jugendlichen, und vielfach werden die Kinder zu Opfern der materialistischen Einstellung der Erwachsenen.</p>
            <p>
                <persName n="b9b12aee-4f74-4487-b12a-ee4f74a48761">P. Frehner</persName> - <placeName n="3a1419a0-0c2e-4dbe-9419-a00c2efdbed3">Zürich</placeName> würde es bedauern, wenn durch die Abschreibung der Motion der Anschein erweckt würde, der  <pb n="420"/>Rat unterschätze die Bedeutung der diskutierten Probleme. Die heutige Jugend ist anders, weil sie sich mit anderen Problemen auseinandersetzen muß; auf diese aber wird die Jugend zu wenig vorbereitet. Hier hätten <orgName n="8e1246c9-02f6-45cc-9246-c902f6d5cc5c">Staat</orgName> und Gesellschaft noch einige Aufgaben zu erfüllen.</p>
            <p>
                <persName n="add0a204-6d5f-44da-90a2-046d5fc4da89">M. Affeltranger</persName> - <placeName n="e4b8dfc6-5782-4b0c-b8df-c65782ab0ce8">Affoltern a. A.</placeName> weist darauf hin, daß die neue Zeit neue Probleme aufwirft. Die Jugend hat Hilfe nötig. Dabei stellt sich aber die Frage, wie man an die Jugend herankomme. Er unterstützt die Anregung <persName n="b3631fea-12e2-4b4b-a31f-ea12e25b4b3a">Längs</persName>, die <orgName n="53a0858b-55bd-421b-a085-8b55bde21bf5">Jugendsekretariate</orgName> mit qualifiziertem Personal zu besetzen. Eindrücklich betont er die Wichtigkeit der Familie, welche durch keine noch so gute Organisation ersetzt werden kann. Im Elternhaus aber muß vor allem das christliche Vorbild wirksam sein. Eine große und besondere Verantwortung tragen neben den Eltern die Lehrer und Geistlichen.</p>
            <p>
                <persName n="9a7b7576-540a-40e9-bb75-76540ac0e9c3">P. Nater</persName> - <placeName n="14b432f9-c137-496e-b432-f9c137596e90">Zürich</placeName> erklärt sich vom Bericht des <orgName n="987cd5bc-3a21-42a4-bcd5-bc3a2152a431">Regierungsrates</orgName> befriedigt. Er warnt aber davor, die Probleme zu leicht zu nehmen. Nicht nur in der Stadt besteht Grund zur Sorge, sondern auch auf dem Land. Körperlich und geistig Gebrechliche können Hilfe finden; schwieriger ist es aber, schwererziehbare und kriminelle Jugendliche zu betreuen. Große Schuld an der Ratlosigkeit der Jugend trägt das Elternhaus, wobei wir uns allerdings der Schwierigkeiten bewußt sein müssen, denen die moderne Familie gegenübersteht. Der Anteil des Vaters an der Erziehung wird immer geringer. Der Mutter wird vielfach die ganze Last der Erziehungsarbeit aufgebürdet. Eine Überbetonung materieller Werte bedroht die Jugend. Die falsche Einstellung können wir nur durch Erziehung ändern. Hier liegt die große Aufgabe der <orgName n="7003bc09-79be-4c1a-83bc-0979be0c1a26">Volksschule</orgName>, aber auch der Elternschule.</p>
            <p>
                <persName n="a45575d1-87a3-4ba3-9575-d187a39ba3e9">E. Zimmermann</persName> - <placeName n="bce0bb59-7e7a-46b4-a0bb-597e7a06b400">Winterthur</placeName> anerkennt die Leistungen der <orgName n="5bb25e4a-cf64-4da5-b25e-4acf649da58c">Bezirksjugendsekretariate</orgName>, wünscht aber, daß die wertvollen Dienste der verschiedenen Jugendorganisationen von <orgName n="fea3e3b0-5553-47ed-a3e3-b05553f7eda7">Staat</orgName> und Gemeinden noch besser gewürdigt werden. Hier könnte, vor allem zum Nutzen der Sache selbst, noch mehr getan werden. Die Auffassung der <orgName n="cc606d87-e30b-42c2-a06d-87e30b12c20e">Regierung</orgName>, es sei vor allem Sache der Familie, selber für die heranwachsende Jugend zu sorgen, muß sicher unterstützt werden.</p>
            <p>Man sollte aber noch weiter gehen und helfend eingreifen, wo keine guten Voraussetzungen für das Gedeihen der Kinder  <pb n="421"/>bestehen. Dies trifft besonders dort zu, wo die Mutter der notwendigen Erwerbsarbeit nachgehen muß, was der Erziehung sicher nicht förderlich ist. Der Votant hofft, daß die Kinderzulagen in diesem Sinne eine wohltätige Wirkung ausüben werden. Es ist gut, daß man im Ratsaal von diesen Dingen gesprochen hat, weil so über den Weg der Ratsberichterstattung auch die Öffentlichkeit auf die Probleme aufmerksam gemacht werden kann.</p>
            <p>
                <persName n="639ced7c-21b8-4973-9ced-7c21b8e973be">P. Senn</persName> - <placeName n="e49030f2-8b41-4a61-9030-f28b41fa61b5">Zürich</placeName> weist darauf hin, daß die Schulen sich wohl entwickelt haben, vor allem allerdings in der Vermittlung von Schulwissen.</p>
            <p>Der Rat beschließt:</p>
            <p>I. Die Motion Nr. 858 vom 24. Januar 1955 betreffend Erziehungsnot Jugendlicher wird abgeschrieben.</p>
            <p>II, Mitteilung an den <orgName n="6117f629-1c96-4eb7-97f6-291c96feb772">Regierungsrat</orgName>.</p>
        </body>
    </text>
</tei:TEI>