<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <fileDesc> <titleStmt> <title>Interpellation Max Gerber - Zürich vom 20. Juni 1966 über die Genehmigung von Bauordnungen und Zonenplänen</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/skn" key="transcript">Transkript: OCR/skn<date when="2011-10-28">28.10.2011</date> </resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2011</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl> <title>Interpellation Max Gerber - Zürich vom 20. Juni 1966 über die Genehmigung von Bauordnungen und Zonenplänen</title> <date when="1966-09-26">26.09.1966</date> <ident>StAZH MM 24.76 KRP 1966/121/0815</ident> <idno>3665–3669</idno> <edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition> <figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_76_KRP_1966_121_0815_p.pdf"/> </figure> <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3707337"/> </bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <body> <p> <pb n="3665"/>Die Interpellation lautet wie folgt:</p> <p>Der <orgName n="95e6780b-9744-4919-a678-0b9744291992">Stadtrat von <placeName n="3b926a4b-a266-48c6-926a-4ba26678c61e">Zürich</placeName></orgName> hat am 3. Juni 1966 in einer Interpellationsantwort die Zusammenarbeit zwischen Stadt <placeName n="36c78094-c385-408a-8780-94c385608a7e">Zürich</placeName> und <orgName n="42d84ed7-4365-4d11-984e-d743651d11a3">Kanton</orgName> berührt und dabei die grundsätzliche Haltung des <orgName n="b2f81267-ee9f-4b72-b812-67ee9f2b72c8">Regierungsrates</orgName> wie folgt beschrieben:</p> <p>«Nach dem Baugesetz und ständiger Praxis prüft der <orgName n="c5e1fed9-2552-420d-a1fe-d92552920dee">Regierungsrat</orgName> die Bauordnungen und Zonenpläne der Gemeinden nicht nur auf ihre Gesetzmässigkeit, sondern auch auf ihre Zweckmässigkeit. Der <orgName n="17753faf-78ce-4369-8126-01e10371eb93">Regierungsrat</orgName> könnte also die Siedlungs- und Wohnbaukonzeption der Gemeinden <pb n="3666"/>massgeblich beeinflussen. Die Genehmigungspraxis zeigt jedoch, dass er von dieser Kompetenz sehr zurückhaltend Gebrauch macht. So werden beispielsweise Bauordnungen und Zonenpläne mit niedrigen Ausnützungsziffern oder mit Beschränkungen in Wohn- und Gewerbezonen, die sich gegen den Wohnungsbau richten, nicht ohne weiteres beanstandet.»</p> <p>Die im letzten Satz enthaltene Feststellung kommt einem versteckten Vorwurf gleich, dahingehend, dass der <orgName n="c2d7a130-f17f-4642-9eaf-31df403dc6ca">Regierungsrat</orgName> der Schaffung von Wohnungen nicht die genügende Aufmerksamkeit schenke.</p> <p>Ich frage deshalb den <orgName n="d6d42199-ba41-48d4-8402-a0f4187caec1">Regierungsrat</orgName> an:</p> <p>1. Trifft die Behauptung des <orgName n="2c0e692b-7a28-4671-8e69-2b7a28d67193">Stadtrates von <placeName n="73dbf151-8fb7-4713-9bf1-518fb77713c1">Zürich</placeName></orgName> zu, dass Beschränkungen, die sich bei Bauordnungen und Zonenplänen gegen den Wohnungsbau richten, nicht ohne weiteres beanstandet werden?</p> <p>2. Ist der <orgName n="59658324-9b58-404e-ae13-4ff36bf9237b">Regierungsrat</orgName> bereit, durch vermehrte Anwendung der ihm gemäss Baugesetz zustehenden Kompetenzen bei der Überprüfung bzw. Genehmigung der Gemeindebauordnungen die baurechtlichen Voraussetzungen zur Schaffung von Wohnungen zu forcieren?</p> <p>Der Interpellant führt aus, dass verschiedene Presseberichte über angebliche Fehlinvestitionen im Rahmen der kommunalen Landerwerbspolitik in diesem Frühjahr ein Mitglied des <placeName n="4e3a28a7-7b0e-4d03-ba28-a77b0e6d03f5" type="deriv">stadtzürcherischen</placeName> <orgName n="2356a217-c060-4f5e-9ba7-b058f4c98b56">Gemeinderates</orgName> zu einer Interpellation über die Zusammenarbeit zwischen Stadt <placeName n="04cc7c20-cbb6-4530-8c7c-20cbb6f53016">Zürich</placeName> einerseits und dem <orgName n="dcefdeb7-7370-49db-afde-b77370d9db7a">Kanton</orgName> anderseits veranlasste. In der Folge hat der <orgName n="8cec7aed-89b4-4c5a-ac7a-ed89b47c5af9">Stadtrat von <placeName n="d66e3c24-1997-4762-ae3c-241997a7625c">Zürich</placeName></orgName> bei der Beantwortung dieser auf Gemeindeebene eingereichten Interpellation eine Feststellung in ein solches Satzgefüge gekleidet, das einem offenen Vorwurf an die Adresse des <orgName n="2fa6aa64-d7b7-472c-a6aa-64d7b7f72cb9">Regierungsrates</orgName> gleichkommt.</p> <p>So wirft der <orgName n="90a6afe9-514c-4120-a6af-e9514c81209b">Stadtrat</orgName> dem <orgName n="d5813db9-b549-48a4-8f0d-b59d742b1cb6">Regierungsrat</orgName> vor, Bauordnungen und Zonenpläne, die sich gegen den Wohnungsbau richten, nicht ohne weiteres zu beanstanden.</p> <p>Wenn wir uns der Planung zuwenden, so ist es von grosser Bedeutung, dass wir zwei Phasen unterscheiden. In einer ersten Phase werden die Sicherstellung einer geordneten baulichen <pb n="3667"/>Entwicklung sowie die Anforderungen der Regionalplanung erfasst. Auf dieser Planungsstufe steht dem <orgName n="f31f8483-5b90-49a0-9f84-835b9009a03b">Regierungsrat</orgName> auf Grund der einschlägigen gesetzlichen Erlasse die Befugnis zu, Richtlinien für die Planung über das Gebiet mehrerer Gemeinden unter Fühlungnahme mit deren Behörden zu erlassen, das heisst einen Gesamtplan für die Region <placeName n="e9553073-0261-4cfb-9530-7302610cfb76">Zürich</placeName> aufzustellen. Der Kanton <placeName n="4d57b221-f5ca-4fab-97b2-21f5ca1fab27">Zürich</placeName> hat den Verein <orgName n="e86eb223-7613-4f30-aeb2-2376137f3099">Regionalplanung Zürich und Umgebung</orgName> mit der Bearbeitung dieses Siedlungs- und Landschaftsplanes beauftragt. In diesem Gesamtplan werden die Wohn- und Industriezonen sowie die Freihaltegebiete generell ausgeschieden.</p> <p>Der Redner kann sich vorstellen, dass sich innerhalb dieser Planungsarbeit zwischen Stadt und Kanton <placeName n="3d8f99c5-0b82-4ee7-8f99-c50b820ee798">Zürich</placeName> keine oder ganz unwesentliche Berührungspunkte ergeben dürften. Der Grund liegt einfach darin, dass die Erstellung des Gesamtplanes einem Verein übertragen wurde, dem 69 Gemeinden angehören und die Stadt <placeName n="eb96aff0-5021-46e9-96af-f05021d6e99c">Zürich</placeName> drei Vertreter in den Vorstand abordnen kann. Dazu kommt, dass die Funktion sich in der generellen Bearbeitung erschöpft und in der Folge den Gemeinden über Gebiete des Gesamtplanes in der individuellen Einteilung ein grosser Spielraum zusteht.</p> <p>Bedeutend wichtiger erscheint dem Interpellanten die zweite Phase, nämlich die der Ortsplanung. Und da dürfte der Ansatzpunkt zum <orgName n="3cb6e1a8-dd2c-4339-9f59-31895c078411" type="deriv">stadträtlichen</orgName> Vorwurf liegen.</p> <p>Die vorhandene Kompetenzausscheidung bringt es mit sich, dass die Ortsplanung in den Aufgabenbereich der einzelnen Gemeinde fällt. Dem <orgName n="fb04ad2f-40f1-47da-9da3-19f0155c03f7">Regierungsrat</orgName> liegt es ob, nach Baugesetz und ständiger Praxis die Bauordnung und die Zonenpläne der Gemeinden zu prüfen. In diesen Zonenplänen werden die im Gesamtplan generell fixierten Wohngebiete in Landhauszonen, unterschiedlich mehrgeschossige Wohnzonen, in Wohn- und Gewerbezonen sowie in reine Gewerbezonen eingeteilt.</p> <p>Die Prüfung durch den <orgName n="86b91a8e-58a8-4ddc-9e4d-a1102797bb12">Regierungsrat</orgName> hat somit nicht nur die Gesetzesmässigkeit zu erfassen, sondern auch die Zweckmässigkeit. Mit der Prüfung der Zweckmässigkeit, unter welche Begriffsbestimmung eine Vielfalt subsumiert werden kann, ist dem <orgName n="39bb77f4-5846-4877-8431-12298ae30114">Regierungsrat</orgName> ein Instrument in die Hand gegeben worden, mit welchem er die Siedlungs- und Wohnbaukonzeption der Gemeinden massgeblich beeinflussen kann. </p> <p> <pb n="3668"/>Bauordnungen und Zonenpläne, die sich beispielsweise gegen den Wohnungsbau richten, könnten und sollten an die Gemeinden zurückgewiesen werden. Wenn nun der Vorwurf des <orgName n="e2ca51d0-5213-413e-8a51-d05213513e05">Stadtrates von <placeName n="cfc4fae6-674e-4c3b-84fa-e6674edc3bf3">Zürich</placeName></orgName> an die Adresse des <orgName n="def05d70-4ec8-4ee4-b05d-704ec8cee453">Regierungsrates</orgName> zutrifft, dass dieser im Genehmigungsverfahren in solch gelagerten Fällen von seiner Kompetenz nicht oder sehr zurückhaltend Gebrauch macht, so möchte der Redner den Regierungsrat höflich ersuchen, die Frage unter dem Aspekt der Wohnbauförderung zu betrachten.</p> <p>Wenn wir den Wohnungsbau – und zwar den preisgünstigen – fördern wollen, so kommen wir nicht darum herum, am Rand allgemeine planerische Aspekte zu betrachten.</p> <p>Es entspricht der föderalistischen Struktur unseres Landes, dass sich die Planung von unten nach oben entwickelt hat. Heute sind wir nun in diesem Sektor an einem Punkt angelangt, wo das Denken und Handeln in umgekehrter Reihenfolge eine nicht unwesentliche Stellung einnimmt. Planerische Tätigkeit führt unweigerlich zu einem Leitbild oder Leitprinzip, das auf nationaler Ebene beginnt und über die Stufe Region, in unserem Fall also <orgName n="7ea09a4f-a348-465c-9ead-1ba384243e45">Kanton</orgName>, zu den Gemeinden führt. Wohl nimmt das generelle Moment in diesem Leitbild den Hauptplatz ein, doch involviert es zwangsläufig Aufgaben mit verschiedenen Abweichungen und Auswirkungen. Der Redner möchte eine vornehmliche Aufgabe des <orgName n="00464351-742f-483d-8643-51742f283dcc">Kantons</orgName> aufzeigen, auf dieser umgekehrten Stufenfolge mitzuhelfen, in rechtlicher Beziehungen die Voraussetzungen für Wohnsiedlungen verstärkt zu fördern. Dabei wird an Siedlungen gedacht, die sich über den Weg der Rationalisierung zugunsten niedriger Mietzinse auswirken. Wir dürfen hier nicht vergessen, dass unser Gegenwarts-Wohnproblem nicht in erster Linie ausschliesslich im mengenmässigen Angebot an Wohnungen, sondern vielmehr im Mietzins bei Neubauten zu suchen ist. Und eine solche Rationalisierung und Zielsetzung lässt sich nicht durch Zonenreglementierung alter Schule verwirklichen.</p> <p>Zusammenfassend stellt der Interpellant fest, dass dem <orgName n="e2e99ca2-26b3-495d-a99c-a226b3895d29">Regierungsrat</orgName> die Möglichkeit gegeben ist, im Rahmen der Prüfung der Zonenpläne auf deren Zweckmässigkeit auch der Abgrenzung zwischen Bauzonen und übrigem Gemeindegebiet ein besonderes Augenmerk zu schenken. Es ist eine Erfahrungstatsache, dass einige Gemeinden versuchen, auf dem Umweg <pb n="3669"/>der Bemessung der Ausnützungsziffer eine ihnen zusagende, oft aber sich einengend auswirkende Siedlungspolitik zu betreiben.</p> <p>Im Interesse der Wohnbauförderung in baurechtlicher Beziehung gibt der Redner deshalb der Erwartung Ausdruck, dass unter dem Titel der Zweckmässigkeit der <orgName n="e28ef480-5373-49a1-aa72-daefe9d40ae1">Regierungsrat</orgName> von seinen Kompetenzen Gebrauch macht, namentlich dann, wenn unbegründete einschränkende Bestimmungen gegen den Wohnungsbau in den Vordergrund gestellt werden sollten.</p> <p>Der Vorsitzende teilt mit, dass die Antwort des <orgName n="db9e71f0-8e89-423f-9e71-f08e89123f5f">Regierungsrates</orgName> auf die Interpellation von <persName n="6ccc77b1-1a69-44a4-8c77-b11a6974a484">M. Gerber</persName> noch nicht vorliegt.</p> <p>Das Geschäft ist für heute erledigt.</p> </body> </text> </tei:TEI>