<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <fileDesc> <titleStmt> <title>Motion Hans Ingold - Oetwil a. d. L. vom 19. Februar 1973 über die Einreichung einer Standesinitiative zwecks Schaffung eines Doppelbesteuerungsabkommens</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/dmr" key="transcript">Transkript: OCR/dmr<date when="2011-11-03">03.11.2011</date> </resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2011</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl> <title>Motion Hans Ingold - Oetwil a. d. L. vom 19. Februar 1973 über die Einreichung einer Standesinitiative zwecks Schaffung eines Doppelbesteuerungsabkommens</title> <date when="1973-04-02">02.04.1973</date> <ident>StAZH MM 24.85 KRP 1973/105/0749</ident> <idno>4480–4485</idno> <edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition> <figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_85_KRP_1973_105_0749_p.pdf"/> </figure> <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3717343"/> </bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <body> <p> <pb n="4480"/>Die Motion lautet:</p> <p>Artikel 46 Absatz 2 der Bundesverfassung verpflichtet den <orgName n="5cc32640-b09e-48c7-8326-40b09e98c76a">Bund</orgName>, die Frage der interkantonalen Doppelbesteuerung <pb n="4481"/>mit geeigneten Rechtsnormen zu regeln. In all den vergangenen Jahrzehnten hat aber der <orgName n="3de4ea8d-0fe4-4760-a4ea-8d0fe40760c1">Bund</orgName> in völlig unverständlicher Weise diese seine Pflicht nicht erfüllt. Das <orgName n="486a8b89-e4bc-4e30-aa8b-89e4bc1e3001">Bundesgericht</orgName> musste daher versuchen, in unzähligen Einzelentscheiden eine Regelung zu treffen. Die vom <orgName n="c234106e-4f2b-4999-b410-6e4f2b799921">Bundesgericht</orgName> entwickelte Praxis vermag aber heute den gestiegenen Anforderungen der Gegenwart nicht mehr zu genügen. Insbesondere vermag sie keine befriedigende Lösung für das Problem der «Steuerflüchtlinge» und der halb und ganz legalen Steuerumgehungen zu bieten. Der Kanton <placeName n="5b286e50-375c-4bf4-a86e-50375c4bf484">Zürich</placeName> hat jährlich grosse Steuerausfälle, weil gewisse Steuerzahler Mittel und Wege gefunden haben, Teile ihres steuerbaren Einkommens und Vermögens <hi rend="sub">ft</hi> unter die Steuerhoheit von steuergünstigeren Kantonen zu stellen.</p> <p>Daher ersuche ich den Regierungsrat, dem <orgName n="8ef22deb-ec47-4f2a-b22d-ebec477f2a12">Kantonsrat</orgName> beförderlich Bericht und Antrag über eine Standesinitiative gemäss Artikel 93 der Bundesverfassung und Artikel 35 der Kantonsverfassung zu unterbreiten, welche die Schaffung einer gerechten und befriedigenden Doppelbesteuerungsgesetzgebung verlangt.</p> <p> <persName n="fc0861e3-58e6-4a8a-8861-e358e6ba8a76">H. Ingold</persName> - <placeName n="c986e5a6-7d07-4f96-86e5-a67d076f9613">Oetwil A. d. L.</placeName> begründet die Motion wie folgt: Bei der Beratung über den Steuerfuss wurde der Rat einmal mehr mit den steigenden Kosten der Infrastruktur konfrontiert, die sich aus der Ballung grosser Bevölkerungsmassen ergeben (U-Bahn, Hochschulen, Verkehrsträger, kant. Gewerbeschulen usw.). Diese Infrastruktur kommt bekanntlich auch denjenigen zugute, die hier ihr Einkommen haben, jedoch ausserhalb des Kantons <placeName n="afb5ae97-1616-424c-b5ae-971616e24c80">Zürich</placeName> ihre Steuern zahlen. Ich habe deshalb mit meinem Postulat anlässlich der Budgetberatung eine Quellensteuer für hohe Einkommen beantragt, so dass auch ausserhalb des Kantons wohnende Erwerbstätige zur Finanzierung dieser Kosten herangezogen werden können. Dieser Antrag wurde abgelehnt, weil einem solchen Vorgehen Bundesgerichtsentscheide entgegenstehen.</p> <p>Dieser Tatsache ist entgegenzuhalten, dass in der Bundesverfassung von 1874 unter Art. 46 Abs. 2 der gesetzgebenden Behörde der Auftrag gegeben wurde, in Sachen Doppelbesteuerung durch die Kantone die notwendige Gesetzgebung. vorzunehmen. Dies wurde in fast hundert Jahren nicht gemacht. Jeder Anlauf, der hiefür unternommen wurde, blieb stecken. <pb n="4482"/>Das <orgName n="8ada75f4-9b30-43af-9a75-f49b3083af09">Bundesgericht</orgName> hat in diversen Einzelentscheiden diese fehlende Gesetzgebung präjudiziert. Es kann und darf jedoch unter den heutigen Umständen nicht mehr hingenommen werden, dass wegen fehlender Gesetzgebung den steuergünstigen Kantonen die Möglichkeit genommen wird, alle Nutzniesser der entsprechenden öffentlichen Anlagen auch zu angemessener Bezahlung heranzuziehen.</p> <p>Das Vorhaben der U-Bahn belastet die Finanzen des Kantons <placeName n="d84ab8a4-9e98-4dbe-8ab8-a49e981dbe89">Zürich</placeName> in bisher einmaliger Art. Soll dies jedoch nur durch den <placeName n="9cdc7c8b-a692-4a13-9c7c-8ba6924a13bc" type="deriv">zürcherischen</placeName> Steuerzahler bezahlt werden, obwohl die Attraktivität der Steuerflucht auf den <placeName n="bc1f8950-50e0-420b-9f89-5050e0c20b5c">Mutschellen</placeName> (<placeName n="5dbddcaf-ba18-4c2a-bddc-afba184c2a6d">Aargau</placeName>) dadurch noch interessanter wird? Ähnliche Beispiele lassen sich auch für den Kanton <placeName n="419c8958-70e0-46b9-9c89-5870e006b984">Zug</placeName> nachweisen.</p> <p>Ich weise hier noch einmal darauf hin, dass der Auftrag in Art. 46 Abs. 2 der Bundesverfassung eindeutig ist. Wenn schon diese Bundesverfassung ständig als Grundlage unserer Rechtsordnung angeführt wird, so haben wir auch die daraus resultierenden Konsequenzen für die Gesetzgebung zu ziehen. Aus keinem der Art. 106–114 der Bundesverfassung ist für Gesetzeserlasse eine Delegation an das <orgName n="5ca9e8b6-16c3-4d64-a9e8-b616c33d646d">Bundesgericht</orgName> vorgesehen. Es geht nicht an, das <orgName n="85af9675-badc-4450-af96-75badc745090">Parlament</orgName> als Gesetzgeber durch ein auf Bundesgerichtsentscheiden fussendes Gewohnheitsrecht zu ersetzen.</p> <p>Ich ersuche den Regierungsrat in diesem Sinne und im Sinne meiner Motion zu handeln.</p> <p>Finanzdirektor <persName n="35466c9c-e890-44f7-866c-9ce89054f762">A. Mossdorf</persName> lehnt die Übernahme der Motion namens des <orgName n="a74d402b-43ee-48d6-8d40-2b43ee68d6c7">Regierungsrates</orgName> mit folgender Begründung ab:</p> <p>1. Artikel 46 Absatz 2 BV schützt den Bürger vor Doppelbesteuerung im interkantonalen Verhältnis. Wie der Motionär zutreffend feststellte, ist das in der Bundesverfassung vorgesehene Bundesgesetz nie erlassen worden. Doch hat das <orgName n="d471f753-42fd-4168-b1f7-5342fdf16807">Bundesgericht</orgName> an Stelle des Gesetzgebers alle die Grundsätze entwickelt, die die Praxis zur Abgrenzung der Steuerhoheiten der Kantone benötigt. Die vom <orgName n="58695816-c00b-45ec-a958-16c00b65ec56">Bundesgericht</orgName> aufgestellten Grundsätze sind für die Kantone verbindlich; sie heben widersprechendes kantonales Recht auf; sie haben mit anderen Worten die gleiche Rechtswirkung wie der Verfassungsgrundsatz selbst. Die Kantone haben bei der Ausgestaltung ihrer eigenen Steuergesetze der <orgName n="e0c8d67f-c09c-4351-88d6-7fc09c33517c" type="deriv">bundesgerichtlichen</orgName> Rechtspre- <pb n="4483"/>chung zu Artikel 46 Absatz 2 BV weitgehend Rechnung getragen, so dass heute die vom <orgName n="5ef88dc3-8f62-481d-b88d-c38f62581da8">Bundesgericht</orgName> aufgestellten Grundsätze auch Bestandteil des kantonalen Rechts geworden sind.</p> <p>2. Schon früher stand der Erlass eines Ausführungsgesetzes zu Artikel 46 Absatz 2 BV zur Diskussion. Die letzten Vorstösse sind auf die Motion von Ständerat <persName n="5c6d8d58-cb7b-4535-ad8d-58cb7b053580">Bourgknecht</persName> vom 21. März 1957 betreffend den interkantonalen Finanzausgleich zurückzuführen, die dann im Jahre 1959 in ein Postulat umgewandelt und in welchen der Erlass eines Bundesgesetzes über die interkantonale Doppelbesteuerung verlangt wurde. Die vom <orgName n="60b6e9ac-bec0-4d4e-b6e9-acbec07d4ea5">Bundesrat</orgName> seinerzeit bei den Kantonen eingeholten Vernehmlassungen waren mehrheitlich negativ. Der <orgName n="e442eaf9-6062-4ff4-82ea-f96062aff45e">Regierungsrat des Kantons <placeName n="a1dd932e-2516-4073-9d93-2e2516c07344">Zürich</placeName></orgName> vertrat den Standpunkt, dass sich die Zuteilungsgrundsätze und Ausscheidungsnormen des <orgName n="deba91fe-fa4a-44d9-ba91-fefa4ae4d962">Bundesgerichts</orgName> bewährt hätten und sich die <orgName n="eea2e652-fdad-42a1-a2e6-52fdad22a144" type="deriv">bundesgerichtliche</orgName> Rechtsprechung in den langen Jahren sinnvoll entwickelt, mit dem Gang des wirtschaftlichen Lebens und dem Aufschwung der <placeName n="8c29380d-149c-47c8-a938-0d149cd7c844" type="deriv">schweizerischen</placeName> Volkswirtschaft Schritt gehalten habe.</p> <p>3. Diese Feststellungen sind nach wie vor gültig. Das Fehlen eines Bundesgesetzes hat keine Nachteile mit sich gebracht. Die Grundsätze des richterlichen Rechts haben sich eingelebt. Die Steuergesetzgebung aller Kantone ist – wie bereits erwähnt – darauf eingespielt. Der Anspruch des Bürgers auf Vermeidung der Doppelbesteuerung ist unmittelbar geschützt. Die Rechtsprechung des <orgName n="c1fec998-8ee8-4fb7-bec9-988ee8efb7ba">Bundesgerichts</orgName> ist geschmeidig und anpassungsfähig. Entgegen den Ausführungen des Motionärs ist sie viel eher in der Lage, sich den sich ständig verändernden Verhältnissen anzupassen als ein Doppelbesteuerungsgesetz, das zwangsläufig eine Erstarrung des Doppelbesteuerungsrechts zur Folge haben würde. Es trifft ebenfalls nicht zu, wenn behauptet wird, das <orgName n="6ad30ab9-e2f6-4603-930a-b9e2f656039a">Bundesgericht</orgName> habe für die Probleme der Steuerumgehung keine befriedigende Lösung gefunden. Das Gegenteil ist der Fall. Das <orgName n="7453dc73-5651-4255-93dc-73565132556e">Bundesgericht</orgName> hat in seiner Rechtsprechung zu Artikel 46 Absatz 2 BV sowie zur Wehrsteuer allgemeingültige Grundsätze aufgestellt, die es gestatten, Steuerumgehungen wirksam zu bekämpfen; Grundsätze, die voll den Kantonen – auch vom Kanton <placeName n="35b63377-5aa3-4181-b633-775aa3e18140">Zürich</placeName> – angewendet werden. Ein Ausführungsgesetz würde keinen wirksameren Schutz gegen Steuerumgehungen bieten.</p> <p>Der Regierungsrat hält zusammenfassend fest, dass aus seiner Sicht die <orgName n="082ca749-7c8c-4013-aca7-497c8c0013c7" type="deriv">bundesgerichtliche</orgName> Rechtsprechung für die Ab- <pb n="4484"/>grenzung der kantonalen Steuerhoheiten vollauf genügt und dass ein Ausführungsgesetz zu Artikel 46 Absatz 2 BV nicht notwendig ist.</p> <p>Der Regierungsrat beantragt daher dem <orgName n="6ed38071-9a43-474f-9380-719a43274f76">Kantonsrat</orgName>, die Motion <persName n="744bd079-d756-4d07-8bd0-79d756fd07a2">Hans Ingold</persName> nicht zur Prüfung zu überweisen, sondern abzulehnen.</p> <p>Mit dieser Ablehnung durch den Regierungsrat ist die Diskussion eröffnet.</p> <p>Dr. <persName n="7557b54f-3996-4b77-97b5-4f39966b774f">H. Bachtier</persName> - <placeName n="e1046d6c-3ba0-441c-846d-6c3ba0f41c38">Dübendorf</placeName> findet den Moment als gekommen, in dem wir uns Rechenschaft darüber geben müssen, was mit einer Standesinitiative verlangt werden kann und soll. Diese Anträge schiessen in letzter Zeit allzu sehr ins Kraut. Die Mitwirkung der Kantone sollte einen ausserordentlichen Charakter haben, und dieser Weg soll nur in dringenden Fällen, wenn ein Kanton an der Lösung einer bestimmten Frage interessiert ist, beschritten werden. Überdies hat der Kanton <placeName n="c7080513-6c99-40d5-8805-136c9930d5e8">Zürich</placeName> zwei Ständeräte und 35 Nationalräte, die ach dafür einsetzen können. Die Thematik, welche die Motion beschlägt, ist übrigens sehr alt. Der Motionär hat selber festgestellt, dass die Frage seit hundert Jahren immer wieder auftaucht. Wozu soll sie jetzt der Kanton <placeName n="9a25dbbd-a9d0-466d-a5db-bda9d0066d58">Zürich</placeName> aufnehmen? Im Grunde genommen kommt ein solches Abkommen einem interkantonalen Finanzausgleich gleich. Der Kanton <placeName n="0437c651-f6d1-441e-b7c6-51f6d1a41e0d">Zürich</placeName>, der immer noch als besonders finanzstark angesehen wird, hat keinen Grund, in dieser Frage voranzugehen. Die <orgName n="3e89bffe-b7bf-4181-89bf-feb7bfc181ee" type="deriv">bundesgerichtliche</orgName> Rechtsprechung, auf die man sich in dieser Frage stützen kann, ist gar nicht so schlecht, wie es etwa dargetan wird.</p> <p>Ich unterstütze den Antrag des Regierungsrates auf Ablehnung der Motion.</p> <p>Dr. <persName n="dcc1f498-664c-475c-81f4-98664c875c36">H. Häberling</persName> - <placeName n="1d356352-732c-47cc-b563-52732c67cc49">Zürich</placeName> ist überzeugt davon, dass der Motionär mit dem, was er mit seiner Motion erreichen will, auf dem falschen Weg ist. Der <orgName n="9a4acc29-1b50-47bb-8acc-291b5067bb0d">Bund</orgName> soll Vorschriften erlassen gegen die Doppelbesteuerung der Einkommen. Es kann einem Bürger nicht verwehrt werden, dass er in mehreren Kantonen Einkommen erzielen und Vermögen anlegen kann. Mit dem erwähnten Artikel 46 Abs. 2 BV kommt man keinesfalls ans Ziel. Die Motion muss deshalb abgelehnt werden. </p> <p> <pb n="4485"/> <persName n="f8990253-58d2-4b63-9902-5358d2ab63f9">H. Ingold</persName> - <placeName n="6bc7165a-c115-4963-8716-5ac115e963dc">Oetwil a. d. L.</placeName> verteidigt seinen Vorstoss. 1874 bestanden noch die Armen- und Bürgergemeinden. Diese versuchten, die eigenen Bürger in den anderen Kantonen durch die Steuern zu erfassen für eine allfällige Armengenössigkeit. Das wäre heute undenkbar. Und doch geschieht dies in den von mir anvisierten Fällen noch. Es ist beschämend, dass jede Kantonsregierung dann, wenn es darum geht, die Progression anzupassen und eine neuzeitlichere Regelung zu treffen, sich hinter die Bundesgerichtsentscheide verschanzt und meldet, eine Neuregelung sei nicht möglich. Gerade dazu will meine Motion auffordern, und ich bitte Sie deshalb, die Motion zu überwiesen.</p> <p>Auch <persName n="cfa5e519-b5d1-44d6-a5e5-19b5d1e4d66f">E. Rosenbusch</persName> - <placeName n="97387476-534c-4f4b-b874-76534c9f4bb6">Zürich</placeName> erklärt, dass man mit einem Doppelbesteuerungsverbot der Steuerflucht nicht beikommt. Wenn ein <placeName n="6b0e1ad3-6692-47ef-8e1a-d3669267ef40" type="deriv">Zürcher</placeName> in einem anderen Kanton Grundeigentum erwirbt, dann ist er dort, wo sich dieses befindet, steuerpflichtig. Ein Verbot ändert das in keiner Weise. Was wir aber erreichen müssen, ist das Bestreben, dass von Bundes wegen eine gleichmässige Besteuerung in allen Kantonen eingeführt wird. Dann hat es gar keinen Sinn mehr, Geschäftsdomizil oder Vermögen von einem Kanton in den andern zu verschieben. Die Rechtsprechung des <orgName n="1dc4a5da-aaee-4288-84a5-daaaee02882a">Bundesgerichts</orgName> ist klar und eindeutig, so dass es überhaupt fraglich ist, ob ein Bundesgesetz eine Verbesserung bringen könnte. Aus diesen Gründen muss auch ich die Motion ablehnen.</p> <p>In der Abstimmung wird die Überweisung der Motion mit 113 gegen 6 Stimmen abgelehnt.</p> <p>Das Geschäft ist erledigt.</p> </body> </text> </tei:TEI>