<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <fileDesc> <titleStmt> <title>Beschluss des Kantonsrates über die Beteiligung des Kantons Zürich an einer Aktiengesellschaft zur Ausbeutung von Kies in Weiach</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/lhr" key="transcript">Transkript: OCR/lhr<date when="2011-10-27">27.10.2011</date> </resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2011</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl> <title>Beschluss des Kantonsrates über die Beteiligung des Kantons Zürich an einer Aktiengesellschaft zur Ausbeutung von Kies in Weiach</title> <date when="1961-10-09">09.10.1961</date> <ident>StAZH MM 24.72 KRP 1961/079/0610</ident> <idno>1788–1794</idno> <edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition> <figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_72_KRP_1961_079_0610_p.pdf"/> </figure> <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3703661"/> <listRelation> <relation name="Fortsetzung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3703661" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3703666"/> </listRelation> </bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <body> <p> <pb n="1788"/> <persName n="bccf2e1b-5d59-4d36-8f2e-1b5d594d36da">H. Frei</persName> - <placeName n="ba143a80-9d27-4c5b-943a-809d27fc5b3b">Zürich</placeName>, Präsident der vorberatenden Kommission, weist darauf hin, die <orgName n="0e5f97b5-2458-449d-9f97-b52458949dd8">Regierung</orgName> schätze den zusätzlichen Bedarf an Kies für den Bau von Nationalstrassen für die nächsten 10 Jahre auf ca. 4 Millionen Kubikmeter und befürchte, sie werde die nötige Menge an qualitativ einwandfreiem Kies <pb n="1789"/>nicht erhalten. Heute schon muss teilweise qualitativ ungenügendes Kiesmaterial verarbeitet werden, weil die Lieferanten weder über die nötigen technischen Anlagen noch die Transportmittel verfügen. Um die notwendigen Mengen Kies sicherzustellen , will sich die <orgName n="ff592b3a-b553-4c60-992b-3ab5530c60a1">Regierung</orgName> an einer zu gründenden Aktiengesellschaft beteiligen, die von der <orgName n="848a6006-1b42-4574-8a60-061b42d574de">Haniel AG Basel</orgName>, einer Tochterfirma des grossen <placeName n="80b29443-94e5-4fd6-b294-4394e59fd67d" type="deriv">deutschen</placeName> Konzerns <orgName n="e21f37db-37de-4e6a-9f37-db37de4e6ac4">Franz Haniel AG Dortmund</orgName>, beherrscht wird.</p> <p>Die Firma <orgName n="4d6fcd32-19e9-49b2-afcd-3219e929b2db">Aymonod</orgName>, <placeName n="6cc4a4ba-c3f0-4bcf-84a4-bac3f09bcf5b">Pratteln</placeName>, hat 1960 ihr Ausbeutungsrecht auf dem Gebiete der Gemeinde <placeName n="be22d1f1-afaa-41b5-a2d1-f1afaa51b5e6">Weiach</placeName> der <orgName n="4ff28b25-3110-4177-b28b-2531105177ba">Haniel AG</orgName> abgetreten, nachdem es ihr nicht gelungen war, die nötigen Kiesbezüger zu finden. Ende letzten Jahres erhielt die Firma <orgName n="cbd1806c-f2b9-45d1-9180-6cf2b915d14c">Haniel AG</orgName> von der Gemeinde <placeName n="a3eff8e7-c855-448f-aff8-e7c855a48f70">Weiach</placeName> das Ausbeutungsrecht für weitere Landparzellen im Umfange von 12 Hektaren Kiesland. Am 15. April 1961 genehmigte die Gemeindeversammlung <placeName n="ad039f96-afce-4bab-839f-96afce5bab9c">Weiach</placeName> den Vertrag zwischen der Firma <orgName n="77dadc3d-0a1b-4fb9-9adc-3d0a1b2fb9bd">Haniel AG</orgName> und der Gemeinde <placeName n="7ae01ae5-7bdd-47c5-a01a-e57bddb7c58c">Weiach</placeName>, wodurch ersterer ein Ausbeutungsrecht über eine Fläche von total 16 Hektaren mit einer Laufzeit von 50 Jahren eingeräumt wurde. Am 16. Januar 1961 ersuchte eine <placeName n="e54faa45-3a77-4df1-8faa-453a778df157" type="deriv">Schweizer</placeName> Firma die Gemeinde <placeName n="881f3d02-6441-4d7e-9f3d-0264410d7e06">Weiach</placeName> um eine Ausbeutungskonzession, ohne aber eine definitive Antwort zu erhalten. In diese Verhandlung schaltete sich der Regierungsrat ein, indem er der Firma <orgName n="938869d4-0304-47a4-8869-d4030467a4ae">Haniel</orgName> vorschlug, sich an der zu gründenden Aktiengesellschaft zu beteiligen. Nachdem die Bemühungen des <orgName n="a7c6ee99-f518-4342-86ee-99f518f342d0">Kantons</orgName>, die Aktienmehrheit zu erhalten, gescheitert waren, begnügte er sich mit einem Anteil von 40% des Aktienkapitals. Dafür musste er sich allerdings verpflichten, seinen gesamten Bedarf an Wandkies, Betonkies und Sand für den Nationalstrassenbau zu marktkonformen Preisen von <orgName n="1303437a-9021-4478-8343-7a90217478d5">Haniel</orgName> zu beziehen. Im weiteren verpflichtete sich der <orgName n="7a4eb151-1aed-424e-8eb1-511aedd24e2f">Kanton</orgName>, jedes Jahr bis zum 31. Januar den erforderlichen Jahresbedarf zu melden. Als Folge dieses Vertragsabschlusses ist nun aber das übrige Kiesgewerbe beunruhigt und erklärt sich bereit, dem <orgName n="e83e9680-3d9c-48ca-be96-803d9cb8ca88">Kanton</orgName> genügend Kies für den Nationalstrassenbau zu liefern. Dabei erwiesen sich die Befürchtungen des <orgName n="5ab93301-a8aa-4e22-b933-01a8aafe2215">Kantons</orgName>, keine ausreichenden Lieferungen zu erhalten, als weitgehend unbegründet. So haben die Firma <orgName n="e6cc4c8f-98b7-446e-8c4c-8f98b7d46e0e">Holderbank AG</orgName> in <placeName n="1cf399c6-ae6a-475a-b399-c6ae6a575a7b">Hüntwangen</placeName> ein Areal mit 15 Millionen m<hi rend="sup">3</hi> Kies und die Firma <orgName n="fa9d6147-d9dc-49a4-9d61-47d9dc79a4ba">Bader</orgName> in <placeName n="f79b9ff9-d16b-4d15-9b9f-f9d16b0d1529">Zürich</placeName> ein solches von 10 Millionen m<hi rend="sup">3</hi> in <placeName n="3f02232d-2cd9-411d-8223-2d2cd9c11de3">Glattfelden</placeName> erworben. Ein grösseres Unternehmen der Baubranche in <placeName n="91ac1deb-9350-4e34-ac1d-eb93504e34ef">Zürich</placeName> hat sich für den Eigenbedarf im <placeName n="7c0353ad-2f25-4321-8353-ad2f257321cd">Rafzerfeld</placeName> Kiesland gesichert. Alle diese Firmen sind bereit, dem <orgName n="e50bb125-21b1-46ed-8bb1-2521b1a6ede8">Kanton</orgName> zu angemes- <pb n="1790"/>senen Preisen Kies zu liefern. Die Kommissionsmehrheit lehnt die Beteiligung des <orgName n="d4b1ebe8-226f-43b4-b1eb-e8226fa3b44b">Kantons</orgName> an dieser Aktiengesellschaft ab, weil der vom <orgName n="b26f617e-9904-45d9-af61-7e990485d9d7">Kanton</orgName> gewünschte Erfolg sicher ausbleiben würde; den Preis bestimmt nämlich die Aktienmehrheit. Auch könnten sich die von der <orgName n="ad5387a0-819d-43d1-9387-a0819d63d17f">Regierung</orgName> einzugehenden Verpflichtungen je nach der wirtschaftlichen oder politischen Lage ausserordentlich belastend auswirken. Es ist auch nicht erwünscht, dass sich der <orgName n="8a7d289c-20a4-4f9f-bd28-9c20a45f9f63">Kanton</orgName> an einer Firma finanziell beteiligt und damit gegenüber den anderen Kieslieferanten in eine zweideutige Lage gerät. Solche Eingriffe des <orgName n="b02fe313-c805-4902-afe3-13c8056902c2">Staates</orgName> in die private Wirtschaft werden im allgemeinen von den Stimmbürgern nicht geschätzt. Hingegen steht es der Baudirektion selbstverständlich frei, mit der Firma <orgName n="8b958e57-858e-4dc7-958e-57858eedc7d0">Haniel</orgName> Lieferverträge für Kies abzuschliessen, sofern Konkurrenzpreise festgelegt werden. Zusammenfassend führt der Referent aus, dass eine Beteiligung staatspolitisch unerwünscht sei und einen starken Eingriff in die freie Marktwirtschaft bedeute, den das <placeName n="8f0b1a39-17a6-4fa0-8b1a-3917a62fa0ae" type="deriv">Zürcher</placeName> Volk ablehne. Die Beteiligung des <orgName n="ff647113-a362-4642-a471-13a3623642c0">Kantons</orgName> würde übrigens zweifellos das erwünschte Mitspracherecht bei der Preisgestaltung nicht bringen. In Anbetracht der Minderheitsstellung des <orgName n="e8889434-5050-49cf-8894-345050b9cf50">Kantons</orgName> ist die Beteiligung unerwünscht, um so mehr als er nur Verpflichtungen und grosse Risiken übernehmen müsste und in seiner späteren Handlungsfreiheit eingeschränkt würde. Aus staatspolitischen Überlegungen, aber auch im Sinne eines gesunden Gewerbeschutzes empfiehlt die Kommission, den Kredit nicht zu bewilligen.</p> <p> <persName n="84be0a4e-f680-4992-be0a-4ef68049925e">R. Wild</persName> - <placeName n="ff008468-2486-47b8-8084-682486e7b85c">Zürich</placeName> beanstandet, dass verschiedene Kommissionsmitglieder Beeinflussungsversuchen Aussenstehender ausgesetzt waren. Bei dieser Beteiligung des <orgName n="9053b40e-4134-401a-93b4-0e4134601a79">Kantons</orgName> handelt es sich nicht um neue Wege, denn schon oft hat sich der <orgName n="b4978147-30fc-4452-9781-4730fc0452fc">Staat</orgName> an wirtschaftlichen Unternehmen beteiligt. Die <orgName n="4957a449-c873-4182-97a4-49c87381820d">Haniel AG</orgName> ist keine ausländische Gesellschaft, haben doch Verwaltungsrat und Geschäftsleitung ihren Sitz in der <placeName n="faf76503-c43b-4665-b765-03c43be66593">Schweiz</placeName>. Er erinnert an die Abkommen der Kantone <placeName n="5446834f-06ba-47b4-8683-4f06ba97b4f0">Graubünden</placeName> und <placeName n="0b55305e-2f02-4f54-9530-5e2f02df54c9">St. Gallen</placeName> über die Pipelines, die in ihren Auswirkungen weit über die Beteiligung des <orgName n="dcbde547-05d9-4952-bde5-4705d96952fd">Kantons</orgName> an der <orgName n="c3a7f27a-447b-4b56-a7f2-7a447b7b569e">Weiach AG</orgName> hinausgehen. Nachdem gerade die bürgerlichen Fraktionen immer für einen Abbau der Staatsausgaben eintreten, haben sie hier Gelegenheit, ihren Willen zu beweisen, erwachsen doch dem <orgName n="0cb1ade4-918a-40b2-b1ad-e4918af0b2c4">Kanton</orgName> aus dieser Beteiligung jährlich grosse Einsparungen. Durch diese Beteiligung wird kein neues Monopol geschaffen, wohl aber ein bestehendes gebrochen. Die übrigen Kieslieferanten werden nicht <pb n="1791"/>an die Wand gedrückt, da sie ja für alle andern Kieslieferungen nach wie vor in Frage kommen.</p> <p>Dr. <persName n="6cf4b35d-1ad1-4bb4-b4b3-5d1ad12bb4d7">H. Duttweiler</persName> - <placeName n="63571066-84e2-49c2-9710-6684e219c20e">Zürich</placeName> ersucht die <orgName n="9c3928d8-7f60-45c2-b928-d87f60c5c2ad">Regierung</orgName>, ihren Standpunkt zu revidieren. Durch das Vorgehen der <orgName n="09e085ac-08a8-4a92-a085-ac08a8da92a5">Regierung</orgName> wurden nun plötzlich genügend Mengen Kies angeboten. Die Beteiligung des <orgName n="7fb83228-0177-438d-b832-280177138dfe">Staates</orgName> an dieser Produktionsgesellschaft wäre nur dann gerechtfertigt, wenn das für den Nationalstrassenbau benötigte Kies auf keine andere Weise zu beschaffen wäre. Im übrigen ist die Stellung des Minderheitsaktionärs im <placeName n="96692967-9c65-4e0a-a929-679c654e0a2c" type="deriv">schweizerischen</placeName> Recht schwach. Der <orgName n="c5bcc343-b8b2-4a75-bcc3-43b8b2ba75aa">Kanton</orgName> hätte nur wenig Möglichkeiten, seine Interessen wirksam durchzusetzen. Nachdem nun die anderen Lieferanten zugesichert haben, Einblick <hi rend="sup">; </hi>in ihre Preisgestaltung zu geben, wird auch die <orgName n="0a87bed9-6033-4486-87be-d960339486a1">Haniel AG</orgName> dies tun müssen. Damit erreicht aber der <orgName n="e28e3a6b-5e40-49d5-8e3a-6b5e40d9d5eb">Kanton</orgName> bereits ein Ziel, das er sich mit dieser Beteiligung gesetzt hatte. Die <orgName n="e5b49e3a-f297-4468-b49e-3af297546860">Freisinnige Fraktion</orgName> wird gegen den Kredit stimmen.</p> <p> <persName n="ef2cceb1-2c46-4cfa-acce-b12c465cfa71">H. Jucker</persName> - <placeName n="b7bb38e3-9c4d-43bd-bb38-e39c4d03bdb3">Saland</placeName> lehnt den Antrag des Regierungsrates im Namen der <orgName n="830dd722-3d52-41b1-8dd7-223d5251b1f9">Bauern-, Gewerbe- und Bürger-Fraktion</orgName> ab. Die <orgName n="160ffd8c-0ae6-47ba-8ffd-8c0ae6b7ba2b">Haniel AG</orgName> wird auch ohne die staatliche Beteiligung ihr Kieswerk betreiben, so dass die Gemeinde <placeName n="4121b73f-096f-49c6-a1b7-3f096f99c677">Weiach</placeName> auf alle Fälle zu ihren Einnahmen kommt. Der Referent kritisiert einzelne Vertragsbestimmungen, so insbesondere die Vertragsdauer von 50 Jahren. Werden dannzumal überhaupt noch Nationalstrassen gebaut werden?</p> <p>Dr. <persName n="56d6489d-10cf-4d06-9648-9d10cfdd0697">E. Krafft</persName> - <placeName n="929586c8-9f33-4f96-9586-c89f33ef969c">Zürich</placeName> beantragt im Namen der <orgName n="0688bb05-2a45-42cc-88bb-052a45c2cce5">Christlichsozialen Fraktion</orgName>, den Kredit abzulehnen. Die Fraktion anerkennt die Bemühungen des <orgName n="42573155-5f8c-4a08-9731-555f8c0a0852">Kantons</orgName>, genügend Kies zu erhalten, glaubt aber, dass der Weg über die Beteiligung an der <orgName n="06b057d4-d6fe-46b5-b057-d4d6fe26b5f8">Haniel AG</orgName> falsch ist. Sie will vor allem der Tendenz zu weiteren Verstaatlichungen entgegentreten. Es ist ein Grundsatz unserer Ordnung, der Wirtschaft zu überlassen, was sie selbst leisten kann, und den <orgName n="ada18ba7-e764-4b13-a18b-a7e764fb1384">Staat</orgName> nur eingreifen zu lassen, wenn die Wirtschaft selbst dazu nicht mehr fähig ist. Die Funktion des <orgName n="6f69d490-5ace-454f-a9d4-905ace454f13">Staates</orgName> im Wirtschaftsleben ist nicht eine produzierende, sondern eine ordnende. Der Vergleich mit <placeName n="210c2333-5bf0-40e0-8c23-335bf020e0bf" type="deriv">schweizerischen</placeName> Anlagen im Ausland ist nicht stichhaltig; unsere Beteiligungen im Ausland erfordern keine finanzielle Mitwirkung seitens des Domizilstaates.</p> <p> <persName n="45d382f5-eb6f-46d1-9382-f5eb6f96d13f">J. Egli</persName> - <placeName n="d35401b5-833e-4978-9401-b5833ef97856">Kempten</placeName> bestätigt, dass die bisherigen Preise der Kieswerke zum Teil an Ausbeutung grenzten. Wenn man den zukünftigen Strassenbau mit dem bisher gelieferten Kies be- <pb n="1792"/>treiben will, so heisst dies, mit qualitativ ungenügendem Material weiterzubauen. Das Werk <placeName n="8310e2ff-edf1-46fc-90e2-ffedf186fc88">Weiach</placeName> wird im Vollausbau pro Jahr 200 000 m<hi rend="sup">3</hi> fördern können, wobei der <orgName n="8af22411-c2f4-475b-b224-11c2f4d75b3f">Kanton</orgName> schon nächstes Jahr 630 000 m<hi rend="sup">3</hi> Kies benötigt. Es sollten also so rasch wie möglich viele solcher Werke in der Nähe von Baustellen eröffnet werden. Man sollte das Beispiel <placeName n="eed04790-5483-497c-9047-905483297cfe">Klotens</placeName>, wo die Kiesaufbereitung direkt neben dem Bauplatz erfolgte, nachahmen. Dadurch können Millionen von Franken an Transportkosten eingespart werden. Die Vorlage des <orgName n="5fa226dc-6a7e-4222-a226-dc6a7ec222ad">Regierungsrates</orgName> hat bewirkt, dass die bisher eher passiven Kieswerke plötzlich aktiv geworden sind. Nun sollte aber die <orgName n="ba25d508-d69f-4b38-a5d5-08d69f6b38ae">Regierung</orgName> nichts überstürzen, vor allem aber nicht alles auf eine Karte setzen. In diesem Sinne beantragt der Votant, die Vorlage zurückzustellen und die <orgName n="167b0eae-cbbf-4df6-bb0e-aecbbf6df66b">Regierung</orgName> zu beauftragen, auf Grund der jetzigen Verhältnisse im Rahmen einer öffentlichen Submission die nötigen Offerten einzuholen. Sollten diese Angebote qualitativ und quantitativ nicht genügen, so könnte der Rat auf Antrag des <orgName n="ec39c56f-28c1-4ef1-b9c5-6f28c19ef108">Regierungsrates</orgName> das Geschäft <placeName n="1a0a953b-5bf1-44d0-8a95-3b5bf144d00a">Weiach</placeName> wieder aufgreifen.</p> <p> <persName n="22ecf7a1-4cc3-432a-acf7-a14cc3032a00">E. Burkhart</persName> - <placeName n="7a7fbce3-8181-4529-bfbc-e38181252917">Bassersdorf</placeName> ist überzeugt, dass der nötige Kies auch ohne finanzielle Beteiligung an der <orgName n="c8fff519-0789-4092-bff5-190789909285">Haniel AG</orgName> beschafft werden kann. Aus diesen Gründen, vor allem aber auch aus staatspolitischen Erwägungen, lehnt die <orgName n="c9d3ebe1-5b71-41a3-93eb-e15b7181a36f">Demokratische Fraktion</orgName> die Vorlage ab.</p> <p> <persName n="9f3de3b9-76c1-4d31-bde3-b976c1dd31dc">M. Winiger</persName> - <placeName n="1a5429a8-b337-4cd1-9429-a8b337acd196">Zürich</placeName> hat aus den Kommissionsberatungen den Eindruck erhalten, dass der <orgName n="45ba27e6-cae8-428c-ba27-e6cae8028c67">Staat</orgName> schwachen Unternehmen beistehen, von gutgehenden Firmen jedoch die Hände lassen sollte. Warum hat bis jetzt kein <placeName n="f980bede-eb26-41e9-80be-deeb2631e9de" type="deriv">schweizerisches</placeName> Unternehmen die Ausbeutung des Weiacherkieses übernommen? Wollte man etwa Kies zu einer Mangelware werden lassen und damit die Preise in die Höhe treiben? Es ist notwendig, dass der <orgName n="fd43eab2-c73c-4f40-83ea-b2c73cef4073">Staat</orgName> sich am Kiesgeschäft beteiligt und dabei wertvolle Einblicke in die Kalkulationen gewinnt.</p> <p>Der Vorsitzende stellt fest, der Antrag <persName n="8e5ba9e3-2684-498d-9ba9-e32684398d19">Egli</persName> sei ein Ordnungsantrag, der vorgängig behandelt werden müsse.</p> <p> <persName n="83a7009a-e288-4a1d-a700-9ae2881a1d97">E. Schellenberg</persName> - <placeName n="59a10b37-f1ab-4637-a10b-37f1ab763702">Zürich</placeName> lehnt den Rückweisungsantrag ab.</p> <p>Regierungsrat Dr. <persName n="e2d24beb-58ad-402a-924b-eb58adc02a83">P. Meierhans</persName> ersucht, den Antrag <persName n="95944cc9-cbb1-490c-944c-c9cbb1090c4f">Egli</persName> abzulehnen, da das Geschäft jetzt reif sei. </p> <p> <pb n="1793"/>Der Rat lehnt den Antrag <persName n="124e0797-c97d-4d46-8e07-97c97d6d4646">Egli</persName> mit 67 gegen 12 Stimmen ab.</p> <p>Regierungsrat Dr. <persName n="3164e873-4a9a-4bee-a4e8-734a9a5beeee">P. Meierhans</persName> gibt bekannt, der Regierungsrat halte an der Vorlage fest. Der grosse Kiesbedarf des <orgName n="660de87c-83ff-48e3-8de8-7c83ff78e347">Kantons</orgName> erfordert die Anwendung neuer Methoden. Die Eröffnung eigener Kiesgruben kam nicht in Frage, da dafür wohl keine Mehrheit im <orgName n="53a5799d-caa8-4538-a579-9dcaa815388d">Kantonsrat</orgName> gefunden worden wäre. Andere Kantone, beispielsweise die <placeName n="e5dca656-145a-4f0a-9ca6-56145a6f0a60">Waadt</placeName>, haben grosse Kredite für den Ausbau eigener Kieswerke bewilligt. <placeName n="c68a111f-7f46-425f-8a11-1f7f46325ff7">Zürich</placeName> hat schon frühzeitig Anstrengungen unternommen, um in <placeName n="ebbcec90-fc96-4fc1-bcec-90fc968fc127">Rafz</placeName>, aber auch im <placeName n="3828ca88-f571-42d5-a8ca-88f57142d504">Reusstal</placeName> Kiesgruben zu erwerben. Die privaten Unternehmen sind ihm aber überall zuvorgekommen. Der Betrieb eigener Kiesgruben hätte bedeutende Installationen sowie die Anstellung zusätzlichen Personals erfordert. Bei der beabsichtigten Beteiligung an der <orgName n="de43768c-59fc-4d96-8376-8c59fc8d962a">Haniel AG</orgName> dagegen werden die Gruben nicht vom <orgName n="596e3fc9-75e4-474d-ae3f-c975e4f74d42">Kanton</orgName>, sondern von der Gesellschaft ausgebeutet. Für wichtige Beschlüsse in einer AG braucht es eine Zweidrittelsmehrheit. Diese kann der Mehrheitsaktionär nur im Einverständnis mit dem <orgName n="e348f59d-3205-48dd-88f5-9d320568dde7">Kanton</orgName> erreichen. Die Position des <orgName n="b3b3368f-229f-4d34-b336-8f229f4d348e">Kantons</orgName> wäre also innerhalb der Gesellschaft sehr stark. Wenn die Kieswerke in <placeName n="0927efaf-c0f1-446b-a7ef-afc0f1c46ba4">Weiach</placeName> ausgebeutet sind, fällt das Land wiederum der Gemeinde <placeName n="7454e644-534f-4878-94e6-44534fa87865">Weiach</placeName> zu, denn die Firma hat ja nur das Recht auf Ausbeutung erworben. Kein anderes Kieswerk ist schon nächstes Jahr für Lieferungen bereit; selbst <orgName n="d6530e80-ba19-4f5a-930e-80ba197f5a7f">Holderbank</orgName> wird frühestens in einem Jahr Kies aus <placeName n="47910992-fc0f-4a03-9109-92fc0f8a031c">Hüntwangen</placeName> liefern können. Die Projektierungen für das Werk <placeName n="a38ec8c7-f3a2-498b-8ec8-c7f3a2698b56">Weiach</placeName> sind abgeschlossen, die Verträge mit der <orgName n="8e0e1153-62f7-492a-8e11-5362f7c92aff">SBB</orgName> unter Dach und die Installationen können schon morgen vergeben werden. Die scharfe Opposition der <orgName n="8170dc9f-1190-4fa8-b0dc-9f11909fa8b3">Holderbank AG</orgName> ist daraus zu erklären, dass das Zementgeschäft gegenüber der Betonverarbeitung zurückgehen wird. <orgName n="1746a6c6-14e8-4482-86a6-c614e8748299">Holderbank</orgName> möchte deshalb den nötigen Ausgleich schaffen und auch im Betonelementbau Fuss fassen. Hier aber fürchtet es vor allem die Konkurrenz grosser Unternehmen, wie beispielsweise der <orgName n="db332d02-2ab8-4525-b32d-022ab80525f6">Haniel AG</orgName>, die in dieser Branche in <placeName n="b74740bc-1503-4b00-8740-bc15030b002e">Deutschland</placeName> grosse Erfahrungen gesammelt hat. Der Delegierte des Verwaltungsrates der <orgName n="8eb56117-84bf-492a-b561-1784bf192af1">Holderbank AG</orgName> schrieb am 28. Dezember 1960 dem Direktor der <orgName n="3219fb30-ee3e-42f7-99fb-30ee3e62f73e">Haniel AG Dortmund</orgName> einen Brief, worin er versuchte, die <orgName n="03ffd5b7-45d4-4eda-bfd5-b745d4cedafd">Haniel</orgName> vom <placeName n="0f921194-36a0-4b34-9211-9436a0ab3473" type="deriv">schweizerischen</placeName> Kiesgeschäfte abzuhalten. Er verweist in diesem Briefe auch auf die grosse Empfindlichkeit des <placeName n="61dbe417-8e33-41ed-9be4-178e33d1ed77" type="deriv">Schweizers</placeName> in Fragen der Überfremdung des Bodens. Die Aktivität beider Firmen im Zementgeschäft könnte zu ernsthaften Kollisionen und vor allem zu unerwünschten Diskussionen in der Öffentlichkeit <pb n="1794"/>führen. <orgName n="aeab0288-6fc8-43ef-ab02-886fc893ef03">Haniel</orgName> solle sich aus dem Kiesgeschäft zurückziehen, da die <placeName n="05f4d4a0-7ea6-48b9-b4d4-a07ea648b9bf">Schweiz</placeName> für beide Gesellschaften zu klein sei. Mit diesem Brief hat die <orgName n="be695706-86ed-40eb-a957-0686ed60eb65">Holderbank AG</orgName> aber bewiesen, dass sie ein Monopol anstrebt. <orgName n="3e84db87-cc9c-4258-84db-87cc9c5258e0">Haniel</orgName> steht kein Exklusivrecht auf staatliche Lieferung zu, da es zu marktkonformen Preisen liefern muss; marktkonform aber heisst: Selbstkosten plus normaler Unternehmergewinn. Die Lieferungen für den Nationalstrassenbau werden ausgeschrieben werden. Wenn die <orgName n="3004bd7a-c619-4cd2-84bd-7ac619fcd226">Haniel</orgName> teurere Offerten unterbreitet als andere, so kommt sie nicht zum Zuge. Bei einer Beteiligung an der <orgName n="d04c8a32-d181-4160-8c8a-32d181d160d4">Weiach AG</orgName> könnte der <orgName n="eee2474b-89b8-450a-a247-4b89b8250a30">Kanton</orgName> gegenüber den bisherigen Offerten allein für den Bau der <placeName n="f7bd040a-7389-4723-bd04-0a7389972364">linken Höhenstrasse</placeName> mindestens 2 Millionen Franken einsparen.</p> <p>Der Vorsitzende teilt mit, dass noch vier Redner eingetragen seien.</p> <p>Schluss der Sitzung: 12.15 Uhr.</p> <p>Nächste Sitzung in acht Tagen.</p> <p> <placeName n="d087b5d5-017e-4160-87b5-d5017ef160cb">Zürich</placeName>, den 9. Oktober 1961.</p> <p>Der Protokollführer:</p> <p> <persName n="138b8e2f-201e-4427-8b8e-2f201ec427a4">W. Ciocarelli</persName>.</p> <p>Vom Büro des <orgName n="a7e4d958-dd00-412a-b787-5f1b92fef968">Kantonsrates</orgName> an seiner Sitzung vom 16. November 1961 genehmigt. </p> </body> </text> </tei:TEI>