<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><fileDesc><titleStmt><title>Beschluß des Kantonsrates über die Beteiligung des Kantons Zürich an der Swissair Schweizerische Luftverkehr Aktiengesellschaft</title><respStmt><resp ref="#OCR/jsr" key="transcript">Transkript: OCR/jsr<date when="2011-10-27">27.10.2011</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2011</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Beschluß des Kantonsrates über die Beteiligung des Kantons Zürich an der Swissair Schweizerische Luftverkehr Aktiengesellschaft</title><date when="1959-07-13">13.07.1959</date><ident>StAZH MM 24.71 KRP 1959/007/0076</ident><idno>174–179</idno><edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_71_KRP_1959_007_0076_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3702302"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><p><pb n="174"/><persName n="8f91f4f6-a25e-433f-91f4-f6a25e233f64">A. Schätti</persName> - <placeName n="c6156709-469d-4a9e-9567-09469d7a9e68">Winterthur</placeName> referiert für die <orgName n="483daa0c-65d9-4aa6-bdaa-0c65d90aa6ba">Staatsrechnungsprüfungskommission</orgName>, welche beantragt, dem Kredit von 1,49  <pb n="175"/>Millionen Franken zuzustimmen. Der Referent verweist einleitend auf die Probleme, welche die Umstellung des Flugverkehrs auf Strahlflugzeuge aufwirft. Der Einsatz von Düsenflugzeugen bringt einen gewaltigen Fortschritt im Flugverkehr mit sich. Mit der von der Generalversammlung vom 9. April 1959 beschlossenen Erhöhung des Aktienkapitals, von 63 auf 105 Millionen Franken hofft die <orgName n="9d7e9a5f-65a3-40d7-be9a-5f65a370d760">Swissair</orgName> das Materialbeschaffungsprogramm für den Übergang zum Düsenflugverkehr zu erfüllen und die internationale Konkurrenz auch in Zukunft erfolgreich bestehen zu können. Gemäß Statuten der <orgName n="3386d2b6-87d1-4d75-86d2-b687d1cd7591">Swissair</orgName> müssen 30% des Grundkapitals im Besitze der Öffentlichen Hand sein. Der <orgName n="6b7632ab-d14d-4f8f-b632-abd14d1f8fb4">Kanton</orgName> besaß bisher 5 970 Aktien zum Nominalwert von Fr. 2 089 500.–. Dieser Aktienbesitz gestattet dem <orgName n="e507b11a-96c3-4e1d-87b1-1a96c35e1d73">Kanton</orgName>, 3 980 neue Aktien zu zeichnen, wozu noch 200 Aktien aus dem Bezugsrecht der <orgName n="685610e9-5225-4825-9610-e95225582525">Zürcher Kantonalbank</orgName> kommen. Dadurch erhöht sich der Gesamtbesitz des <orgName n="845409bd-a7dd-448d-9409-bda7dda48dea">Kantons</orgName> auf 10 230 Aktien im Gesamtwert von Fr. 3 580 500.–. Die Betriebsergebnisse haben gewaltig zugenommen. Die Amortisationen konnten ordnungsgemäß durchgeführt werden und in den letzten Jahren wurde eine Dividende von 6% ausbezahlt. Allerdings ist der Auslastungsgrad von 1955–1958 sukzessive von 64,8% auf 60,1% gefallen. Das Abkommen, das die <orgName n="69c6ec03-4bc7-4186-86ec-034bc7f18633">Swissair</orgName> mit der <orgName n="efd3939c-8f46-4cc8-9393-9c8f46dcc80e">SAS</orgName> abgeschlossen hat, läßt eine rationellere Ausnützung von Material und Organisation erwarten. Der <orgName n="8e33adac-a98e-4abe-b3ad-aca98e2abee7">Kanton</orgName> ist als Flugplatzhalter am Bestehen und Florieren der <orgName n="cd7ba154-194a-44ae-bba1-54194a64ae65">Swissair</orgName> in starkem Maß interessiert. Die <orgName n="f34ea1a3-1b3e-4bde-8ea1-a31b3e1bde81">Staatsrechnungsprüfungskommission</orgName> beantragt mit 4:1 Stimmen bei 5 Absenzen dem Kredit zuzustimmen.</p><p>Dr. <persName n="2b3288ff-7bab-44ee-b288-ff7baba4ee1f">M. Kuhn</persName> - <placeName n="02939014-64e5-43b4-9390-1464e573b4db">Zürich</placeName> erinnert an die Volksabstimmung vom 26. Oktober 1958, welche trotz Fehlens jeglicher Gegenpropaganda sehr viele Nein-Stimmen ergab. Der Referent meldet im Namen der <orgName n="b6f28d7f-c931-4f56-b28d-7fc9313f5669">Landesringfraktion</orgName> Bedenken gegen diese Vorlage an, wobei er sich die Frage der Ergreifung des Referendums noch vorbehalten will. Er kritisiert die verdächtige Eile. Es handelt sich nicht um eine Beteiligung am Aktienkapital, sondern um eine eigentliche Subvention. Es ist auch symptomatisch, daß die <orgName n="6e126fb7-6f54-40fa-926f-b76f5410fa8d">Zürcher Kantonalbank</orgName> auf eine weitere Beteiligung bei diesem Unternehmen verzichtet. Er kritisiert die Expansionspolitik der <orgName n="8d44f535-9840-4d9d-84f5-3598400d9ddf">Swissair</orgName>. Die Papiere der <orgName n="fec868ab-61d3-471d-8868-ab61d3f71da5">Swissair</orgName> sind eindeutige Spekulationspapiere. Auch hat der Kanton <placeName n="764e5a1f-f748-41e9-8e5a-1ff74871e993">Zürich</placeName> praktisch keinen Einfluß auf die Geschäftspolitik der <orgName n="90774a0b-27da-49ed-b74a-0b27da29ed96">Swissair</orgName>. Im weiteren kritisiert er die Tatsache,  <pb n="176"/>daß die <orgName n="a07669c3-cf30-4937-b669-c3cf30193793" type="deriv">kantonalen</orgName> Beamten Flugbons der <orgName n="6756b19f-4d67-4a16-96b1-9f4d670a16cc">Swissair</orgName> annehmen. Er frägt sich, ob dies nicht den Tatbestand der Annahme von Geschenken durch Beamte erfülle. Der Votant regt an, das Verhältnis Öffentliche Hand Privatwirtschaft gelegentlich abzuändern.</p><p><persName n="85a87682-fb9f-487f-a876-82fb9f987ffd">W. Wagner</persName> - <placeName n="af1e9e58-dbcd-4a6f-9e9e-58dbcdea6f18">Zürich</placeName> spricht im Namen der Minderheit seiner Fraktion und hält fest, daß Dr. <persName n="83015f26-2442-497c-815f-262442f97c04">Kuhn</persName> in seinem Votum weit über die Bedenken der Fraktionsmehrheit hinaus gegangen ist. Die <orgName n="2c964503-fefd-4424-9645-03fefde424f5">Swissair</orgName> ist ein gemischtwirtschaftliches Unternehmen. Der Vertrag, der bei der Festlegung des Verhältnisses der Öffentlichen Hand zur Privatwirtschaft eingegangen wurde, sollte vom Kanton <placeName n="497fce4a-8f7f-4265-bfce-4a8f7f4265c7">Zürich</placeName> eingehalten werden. Der Redner betrachtet es als einen Fehler, daß die Weisung nur auf die finanziellen Ergebnisse der <orgName n="da7d8657-c94a-422c-bd86-57c94a522cf0">Swissair</orgName> hinweist. Hinter den 290 Millionen Franken Einnahmen der <orgName n="5cd8e81d-01f7-4715-98e8-1d01f72715bf">Swissair</orgName> stehen gewaltige volkswirtschaftliche Leistungen und Interessen. Die <orgName n="a18edb04-b01c-4f74-8edb-04b01ccf7412">Swissair</orgName> beschäftigt 3 500 Angestellte, denen für 240 Millionen Franken Löhne ausbezahlt werden. An Steuern hat die <orgName n="2ce111bc-a126-41f2-a111-bca12661f265">Swissair</orgName> 1958 rund 3 Millionen Franken abgeliefert. Der <orgName n="249e98a4-3a4f-4153-9e98-a43a4f11532b">Kanton</orgName> profitiert volkswirtschaftlich und fiskalisch in starkem Maße von der <orgName n="18fefc0f-02df-4055-befc-0f02dfa05559">Swissair</orgName>. Auch andere Verkehrsbetriebe müssen von der Öffentlichkeit mitfinanziert werden. Der Redner bringt den Wunsch an, die <orgName n="40fa5c6e-5d47-47e2-ba5c-6e5d47f7e277">Swissair</orgName> möchte der Lärmbekämpfung mehr Aufmerksamkeit schenken als bis anhin. Sie sollte auch einen Teil ihrer Finanzoperationen über die <orgName n="cc19fd8f-74aa-4a42-99fd-8f74aafa4201">Zürcher Kantonalbank</orgName> abwickeln, damit diese Bank endlich eine positivere Haltung zur <orgName n="fa5ae873-c183-45aa-9ae8-73c18325aacc">Swissair</orgName> einnimmt.</p><p><persName n="65b181b5-1d56-4ec0-b181-b51d56bec0fd">R. Welter</persName> - <placeName n="5fa53c3f-7b38-421f-a53c-3f7b38621fb7">Zürich</placeName> macht Dr. <persName n="c8342ce6-3ec7-4c25-b42c-e63ec7cc25c1">Kuhn</persName> darauf aufmerksam, daß dieser Beschluß dem obligatorischen Referendum unterstehe. Es wäre ein großer Fehler, sich an der Kapitalerhöhung nicht zu beteiligen. Nach der Auffassung des Redners, sollte die Öffentliche Hand sogar mit 51% am Aktienkapital beteiligt sein. Nahezu 90% der Exporte der Uhrenindustrie werden per Flugzeug spediert. Insgesamt beschäftigt die <orgName n="45e5d7aa-64ff-44c7-a5d7-aa64ff44c756">Swissair</orgName> 5 000 Arbeitnehmer. Wir haben ein Interesse daran, daß wir in die Arbeitsverhältnisse Einblick nehmen können.</p><p><persName n="feb1f030-b566-4185-b1f0-30b5666185b3">G. Hottiger</persName> - <placeName n="d65416eb-56a6-48c5-9416-eb56a628c54d">Goßau</placeName> weist darauf hin, daß ein Bankenkonsortium das neue Kapital fest übernommen hat und vertritt die Auffassung, es könne sich daher nicht um eine Spekulation  <pb n="177"/>handeln. Im Volk besteht eine offensichtliche Sympathie für den Flugverkehr und die <orgName n="eee64715-50d1-4f5c-a647-1550d10f5cc9">Swissair</orgName>. Im weiteren vertritt er die Auffassung, die kommenden Kapitalerhöhungen würden nicht mehr so groß sein, da die <orgName n="f50764ba-7eca-409a-8764-ba7eca509aaf">Swissair</orgName> nunmehr die Möglichkeit habe, ihre Obligationenschuld zu erhöhen. Er bezeichnet es als einen Schönheitsfehler, daß die <orgName n="f3da441e-ec14-41d0-9a44-1eec1461d041">Zürcher Kantonalbank</orgName> auf ihr Bezugsrecht verzichtet.</p><p><persName n="9477268c-f030-47bf-b726-8cf030b7bfbc">W. Böckli</persName> - <placeName n="eb978420-efb4-4638-9784-20efb4f638cb">Zürich</placeName> ist persönlich für eine Beteiligung an der Erhöhung des Aktienkapitals. Die <orgName n="d157dc25-3ac1-41e9-97dc-253ac1d1e961">Zürcher Kantonalbank</orgName> hat sich das erste Mal am Kapital der <orgName n="2e8cd764-1fd0-4979-8cd7-641fd0197903">Swissair</orgName> beteiligt, aber gleichzeitig klargemacht, daß es sich um eine einmalige Zeichnung handle. Es ist nicht die Aufgabe der <orgName n="c4f707c7-3e42-45ad-b707-c73e42a5ad6e">Zürcher Kantonalbank</orgName>, sich an solchen Unternehmen zu beteiligen. Im übrigen ist die <orgName n="6e28f1b0-18f1-413b-a8f1-b018f1413b17">Kantonalbank</orgName> stark bei der <orgName n="893f3411-025f-4df1-bf34-11025f5df1d4">FIG</orgName> engagiert. Die Bank hat die Frage eingehend geprüft, sie muß aber das tun, was sie verantworten kann.</p><p>Dr. <persName n="2ddbbe4d-9cf1-422e-9bbe-4d9cf1722e40">E. Richner</persName> - <placeName n="1415a143-4551-4bce-95a1-434551dbce7b">Zürich</placeName> bedauert, daß der <orgName n="c94799e4-a422-4173-8799-e4a422f1731e">Kanton</orgName> die Beteiligung abschreibt. Dadurch entsteht in der Öffentlichkeit ein falscher Eindruck. Dr. <persName n="9f879b25-27fa-4c21-879b-2527fa2c21b4">Kuhn</persName> ist gegen alles, was mit dem Flugverkehr zusammenhängt allergisch. Im Ernst kann man nicht von großer Eile reden, wenn man bedenkt, daß der Antrag des <orgName n="da6fe748-7c1b-43fc-afe7-487c1b83fc74">Regierungsrates</orgName> am 14. Mai gestellt wurde und wir zwei Monate später in aller Ruhe und Freiheit darüber diskutieren. Eine frühere Behandlung war wegen der Kantonsratswahlen nicht möglich. Swissairpapiere sind keine Spekulationspapiere, denn die Differenz zwischen dem höchsten und dem niedrigsten Kurs ist zu klein. Hingegen sind die Swissairpapiere krisenempfindlich. Dr. <persName n="cc784126-ccc9-4230-b841-26ccc9223072">Richner</persName> lobt die Kleinaktionäre, welche von ihrem Bezugsrecht in großem Ausmaß Gebrauch gemacht haben. Die Flugbons sind ein Teil der Dividende. Im übrigen kann der Votant verraten, daß das Büro des <orgName n="4e5eb190-8a1c-459d-9eb1-908a1ce59d3b">Kantonsrates</orgName> die <orgName n="d23d3723-f89a-499d-bd37-23f89a199d95">Regierung</orgName> eingeladen hat, auch den Mitgliedern des <orgName n="8c980f43-9c12-484a-980f-439c12584aa4">Kantonsrates</orgName> solche Flugbons, zur Verfügung zu stellen.</p><p><persName n="4d875f5c-28f0-4c00-875f-5c28f0ec004a">A. Meier</persName> - <placeName n="95cdef81-8438-44a3-8def-818438c4a313">Ragg-Zürich</placeName> teilt mit, daß in der <orgName n="6bcc2699-aaab-4d48-8c26-99aaabed4876">Demokratischen Fraktion</orgName> die gleichen Bedenken angemeldet wurden, wie sie Dr. <persName n="6f20157d-1380-43dc-a015-7d138083dc3c">Kuhn</persName> formuliert hat. Die große Mehrheit der Fraktion ist aber für die Beteiligung an der Kapitalerhöhung.</p><p>Prof. <persName n="3bfe4564-99f6-4bb3-be45-6499f66bb3ac">H. Schinz</persName> - <placeName n="162eb57e-4220-448f-aeb5-7e4220548fc9">Zürich</placeName> teilt die Zustimmung der <orgName n="110132f9-3f66-4be4-8132-f93f66abe4c8">Freisinnigen Fraktion</orgName> mit. Die Leitung der <orgName n="1b1da309-6236-41c6-9da3-096236c1c6a4">Swissair</orgName> verdient unsere Anerkennung für ihre Initiative. Die Flugbons sind ein ausgezeichnetes propagandistisches Mittel der <orgName n="115df6f5-66ef-4c7d-9df6-f566efbc7d1a">Swissair</orgName>. </p><p><pb n="178"/><persName n="6daf5ed2-d959-4de0-af5e-d2d959cde053">M. Winiger</persName> - <placeName n="7d2cf32d-e884-453d-acf3-2de884653df5">Zürich</placeName> erinnert daran, daß die <orgName n="1dba4d94-e2bd-4fc7-ba4d-94e2bdafc7a1">Sozialdemokratische Partei der Schweiz</orgName> eine staatliche Fluggesellschaft wollte. Die Privatwirtschaft hat das mit Erfolg verhindert. Die Flugpolitik der <orgName n="c73bc4aa-d601-41b5-bbc4-aad601d1b51e">Swissair</orgName> ist nicht einwandfrei. Niemand weiß, ob die Strahlflugzeuge voll ausgenützt werden können. Die <placeName n="f1c6e2ee-c591-4caa-86e2-eec591dcaaaa" type="deriv">amerikanische</placeName> Regierung warnt die Gesellschaften vor der Anschaffung von Düsenflugzeugen. Die <orgName n="6785db0e-4833-4426-85db-0e48330426ed">Swissair</orgName> hat mit aller Energie die Erhebung einer Flugplatzgebühr hintertrieben. Der Lärmbekämpfung schenkt sie überhaupt keine ernsthafte Beachtung, in dieser Beziehung ist nichts gemacht worden. Sie nimmt auch keine Rücksicht auf die Bevölkerung. Er kritisiert die Dividendenpolitik der <orgName n="a75bdcdd-95bc-4cdb-9bdc-dd95bc4cdbbd">Swissair</orgName>.</p><p><persName n="9dd8e910-65a9-4511-98e9-1065a905115b">J. Schärer</persName> - <placeName n="eab80d74-fb3a-4c12-b80d-74fb3a6c1265">Erlenbach</placeName> stellt der Leistungsfähigkeit der <orgName n="a4f2dc34-b747-41f6-b2dc-34b747c1f6ff">Swissair</orgName> ein gutes Zeugnis aus. Es stellt sich die Frage, wollen wir mitmachen und wie weit? Der Votant konnte überall feststellen, daß die <orgName n="460f3500-f434-403a-8f35-00f434003a8d">Swissair</orgName> über einen ausgezeichneten Ruf verfügt. Er kennt viele Gesellschaften, einige haben schon schnellere Flugzeuge, aber der Service der <orgName n="14df12b9-9073-494b-9f12-b99073594bb6">Swissair</orgName> ist unübertroffen. Die <orgName n="43ab7178-bb4b-47e2-ab71-78bb4bd7e213">Swissair</orgName> leistet der <placeName n="167554d5-89bc-45b3-b554-d589bc35b389">Schweiz</placeName> und ihrer Wirtschaft gute Dienste. Stehen Sie für diesen Kredit ein, Sie sind schon für Schlechteres eingestanden!</p><p><persName n="901c0ef5-d36a-411b-9c0e-f5d36a811bdf">H. Benz</persName> - <placeName n="ca4587fd-222e-4f83-8587-fd222e8f8386">Kloten</placeName> richtet an die <orgName n="6e6ee671-6f13-466f-aee6-716f13266f5f">Swissair</orgName> den Wunsch, die Flugzeuge nachts nicht stundenlang auf den Standplatz vor der Werft zu stellen, um die Motoren zu prüfen. Die Bevölkerung hat Anspruch auf Nachtruhe, und die <orgName n="d6ecff52-24d7-4b08-acff-5224d74b08d7">Swissair</orgName> sollte darauf vermehrt Rücksicht nehmen. Er ersucht um Zustimmung zum Kredit.</p><p>Regierungsrat <persName n="9ef3f5f9-12a1-44cb-b3f5-f912a124cb6e">R. Meier</persName> stellt fest, Dr. <persName n="6791de59-3dd0-44e8-91de-593dd034e8bc">Kuhn</persName> sei etwas schnell nach seiner <orgName n="6c3627e8-ff61-4d52-b627-e8ff615d5240" type="deriv">parlamentarischen</orgName> Entjungferung vor 14 Tagen in die Maienblüte <orgName n="3b93d9c1-c958-4fb6-93d9-c1c958efb6cb" type="deriv">parlamentarischen</orgName> Sündenfalles gefallen. Die Kürze der Weisung begründet er damit, daß schon 1956 und 1958 Weisungen zu ähnlichen Geschäften geschrieben wurden, so daß sich ziemlich viel Material in den Händen der Kantonsräte befinde. Die Vorlage soll nicht durchgepeitscht werden. Der <orgName n="d070d6a5-c642-436d-b0d6-a5c642d36d7f">Regierungsrat</orgName> wünscht nur, mit Rücksicht auf die Stimmberechtigten, die Vorlage im September zur Abstimmung zu bringen, was eine <orgName n="47bceeb5-74ed-4e92-bcee-b574ed8e92d5" type="deriv">parlamentarische</orgName> Behandlung vor den Ferien nötig macht. Die <orgName n="950c2eca-859f-4408-8c2e-ca859fc40893">Bundesversammlung</orgName> hat den <orgName n="99bcda62-f629-4760-bcda-62f629376030">Bundesrat</orgName> ermächtigt, Aktien der <orgName n="047f0750-b6f1-4c15-bf07-50b6f11c1546">Swissair</orgName>, welche nicht von der Öffentlichen Hand gezeichnet werden, zu übernehmen. Sowohl der <orgName n="1818c8eb-3dbe-431d-98c8-eb3dbe031d3e">Bund</orgName> wie die <orgName n="f1cf04e3-42c8-46ff-8f04-e342c826ffd1">Swissair</orgName> wollen am Verhältnis 30:70 Prozent nichts ändern. Der <orgName n="1f5c13c3-1a5e-4105-9c13-c31a5e11054e">Regierungsrat</orgName> hält darauf, daß bei  <pb n="179"/>Unternehmen, wo die Öffentliche Hand nicht dominiert, Beteiligungen sofort abgeschrieben werden. Der <orgName n="b0876c28-7ced-46a0-876c-287ced86a0b0">Regierungsrat</orgName> hat den gleichen Grundsatz auch bei der Beteiligung an der <orgName n="f37d9a6e-4088-4d54-bd9a-6e4088fd54f9">FIG</orgName> und an der zweiten Zuckerfabrik angewendet. Es handelt sich um eine klare Regelung, welche beibehalten werden soll. Voll zu Buch steht nur die Beteiligung am Aktienkapital der <orgName n="8b79834f-e6c9-4f20-b983-4fe6c9af2050">NOK</orgName> und der <orgName n="bcede03f-a55e-4334-ade0-3fa55ea334d7">Schweizerischen Rheinsalinen AG</orgName>.</p><p>Der <orgName n="dd93d441-a1cd-42e6-93d4-41a1cd92e641">Kanton</orgName> braucht für dienstliche Zwecke nur einen kleinen Teil der ihm als Aktionär zustehenden Flugbons. Nicht benötigte Bons werden daher zu einem reduzierten Preis dem Personal zur Verfügung gestellt. Der <orgName n="de806522-3dcc-4e87-8065-223dcc8e87db">Regierungsrat</orgName> wird den Wunsch des Büros zur Kenntnis nehmen und sich darüber unterhalten, ob auch die Mitglieder des <orgName n="e2f69824-19b3-49a5-b698-2419b359a5b0">Kantonsrates</orgName> in diese «Bestechungsaffäre» einbezogen werden sollen. Der Finanzdirektor betont eindrücklich das große Interesse des <orgName n="a6b1ed65-83cc-4d50-b1ed-6583cced5022">Kantons</orgName> am Flugverkehr und an der <orgName n="96883686-5fdb-458f-8836-865fdb258fc0">Swissair</orgName> und empfiehlt der Vorlage zuzustimmen.</p><p>Der <orgName n="6bde4817-b45b-4986-9e48-17b45bf98692">Kantonsrat</orgName>, nach Einsicht eines Antrages des <orgName n="3c9e61dc-0baf-4c7d-9e61-dc0baf7c7d80">Regierungsrates</orgName>, beschließt mit 149:0 Stimmen:</p><p>I. Für die Beteiligung des Kantons <placeName n="c37f2ee3-05c5-4d23-bf2e-e305c59d239c">Zürich</placeName> an der Erhöhung des Aktienkapitals der <orgName n="6a86be5b-83c5-40a7-86be-5b83c510a718">Swissair Schweizerische Luftverkehr Aktiengesellschaft</orgName> in <placeName n="30952739-45a9-48b2-9527-3945a948b26e">Zürich</placeName> vom Jahre 1959 wird ein Kredit von Fr. 1 491 000.– bewilligt.</p><p>II. Dieser Beschluß ist der Volksabstimmung zu unterbreiten.</p><p>III. Mitteilung an den <orgName n="42c96873-a6d1-4b89-8968-73a6d12b8954">Regierungsrat</orgName> zum Vollzug.</p></body></text></tei:TEI>