<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Mitteilungen</title>
                <respStmt>
                    <resp ref="#OCR/rke" key="transcript">Transkript: OCR/rke<date when="2011-11-11">11.11.2011</date>
                    </resp>
                    <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority>
                <date>2011</date>
                <pubPlace>Zürich</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title>
                <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Mitteilungen</title>
                    <date when="1989-02-27">27.02.1989</date>
                    <ident>StAZH MM 24.124 KRP 1989/096/0001a</ident>
                    <idno>5984–5990</idno>
                    <edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition>
                    <figure>
                        <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_124_KRP_1989_096_0001a_p.pdf"/>
                    </figure>
                    <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3738534"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <body>
            <p>
                <pb n="5984"/>Zuweisung von Vorlagen</p>
            <p>Folgende Vorlagen werden der <orgName n="c7b841d9-00b4-4c17-b841-d900b44c17b0">Finanzkommission</orgName> zur Vorberatung und Antragstellung zugewiesen:</p>
            <p>Vorlage 2972, Beschluss des <orgName n="edd9f20b-eec4-47c9-99f2-0beec437c9ae">Kantonsrates</orgName> über die Erhöhung des Staatsbeitrages an die Abteilung Gestalterische Lehrberufe der <orgName n="9cb210f3-3cb5-44b9-b210-f33cb514b9c6">Schule für Gestaltung Zürich</orgName>,</p>
            <p>Vorlage 2973, Beschluss des <orgName n="3c15fcdb-1048-459b-95fc-db1048659b1e">Kantonsrates</orgName> über die Erhöhung des Staatsbeitrages an die <orgName n="79140ea9-635f-4aeb-940e-a9635f7aeb12">Höhere Hauswirtschaftliche Fachschule Zürich</orgName>.</p>
            <p>Folgende Vorlage wird der <orgName n="f6a5881b-8757-477d-a588-1b8757d77db8">Raumplanungskommission</orgName> zur Vorberatung und Antragstellung zugewiesen:</p>
            <p>Vorlage 2974, Bericht und Antrag des <orgName n="6e45290c-da6f-435d-8529-0cda6f335dee">Regierungsrates</orgName> an den <orgName n="35695df4-1e1b-43bd-a95d-f41e1b13bd6e">Kantonsrat</orgName> zur Einzelinitiative <persName n="129a8aff-2acc-4cb8-9a8a-ff2accfcb8f9">Martin Steiger</persName>, <placeName n="e6c3f462-3233-4671-83f4-623233b67105">Zürich</placeName>, und <persName n="d1a1d312-3782-4b73-a1d3-123782db7315">Luzius Huber</persName>, <placeName n="d043220c-e5df-4611-8322-0ce5dff6112c">Küsnacht</placeName>, betreffend Änderung des Planungs- und Baugesetzes.</p>
            <p>Folgende Vorlage wird der auf 15 Mitglieder zu erweiternden <orgName n="b064092d-b6b7-4bea-a409-2db6b79bea84">Justizverwaltungskommission</orgName> zugewiesen:</p>
            <p>Vorlage 2976, Beschluss des <orgName n="19a2d59d-abaf-4ecd-a2d5-9dabaffecd32">Kantonsrates</orgName> über die Zahl der ordentlichen Richter am <orgName n="cc38b6fd-432a-46f4-b8b6-fd432a66f4c5">Kassationsgericht</orgName> und über die Entschädigung.</p>
            <p>Besuch <orgName n="322eeca7-154a-42ae-aeec-a7154ac2ae0e">Kantonsratsbüro Zug</orgName>
            </p>
            <p>Ratspräsident <persName n="4ba1d2c6-278f-4dd3-a1d2-c6278f1dd35e">H. Hauser</persName>: Ich begrüsse das Büro des <orgName n="cff7ca6e-51df-4687-b7ca-6e51dfd68718">Zuger Kantonsrates</orgName>, angeführt von Herrn Kantonsratspräsident <persName n="bcf83b08-ce5b-46aa-b83b-08ce5bb6aa5a">Ernst Moos</persName>, begleitet von seinen vier Büromitgliedern, einer Fraktions-Vizepräsidentin, zwei Fraktionspräsidenten sowie dem Protokollführer des <orgName n="3cd4f617-fe28-4cb9-94f6-17fe283cb9ab">Zuger Kantonsparlamentes</orgName>. Ich heisse Sie sehr herzlich willkommen und wünsche Ihnen einen angenehmen Aufenthalt in unserem schönen Kanton <placeName n="42f5b8c3-b408-4205-b5b8-c3b408b205c8">Zürich</placeName>.</p>
            <p>Antworten auf Anfragen</p>
            <p>
                <persName n="4d3ec00b-3214-41c2-bec0-0b3214c1c27a">Paul Stopper</persName> (<orgName n="c0a9fd06-fc86-41d7-a9fd-06fc8611d75d">LdU</orgName>, <placeName n="6000fdb5-4d41-49b4-80fd-b54d4129b40a">Uster</placeName>) hat am 28. November 1988 folgende Anfrage eingereicht:</p>
            <p>Im September 1988 wurde den <orgName n="bdddc30b-79ca-4c4d-9dc3-0b79ca0c4d55">SBB</orgName> eine von 169 Personen unterzeichnete Petition für eine einfache SBB-Haltestelle in <placeName n="5843af54-d62a-4e75-83af-54d62abe75fd">Auslikon</placeName> an der Linie Effretikon–Pfäffikon–Wetzikon eingereicht. Das Begehren ist vom Quartierverein der <placeName n="508c5c59-0958-44e1-8c5c-590958a4e104" type="deriv">Pfäffiker</placeName> Aussenwacht lan-  <pb n="5985"/>ciert worden. «<placeName n="72a094c8-fe37-4ae7-a094-c8fe372ae761">Auslikon</placeName>» und «<placeName n="bd6ca634-1c04-4517-aca6-341c04f5175c">Balm</placeName>» sind äusserst schlecht an den öffentlichen Verkehr angeschlossen. Es existieren ausser einer Postautoverbindung nach <placeName n="a561ed99-b049-491d-a1ed-99b049291da6">Pfäffikon</placeName>, welche praktisch nur als Kindergartenzubringer dient und keine Kurse für Berufstätige hat, keine weiteren Möglichkeiten.</p>
            <p>Die Errichtung einer Haltestelle an der in <placeName n="82951b23-891f-41ae-951b-23891fb1ae01">Auslikon</placeName> vorbeiführenden SBB-Linie ist eine geeignete Möglichkeit, <placeName n="7781eedb-8fd8-4bef-81ee-db8fd82befbc">Auslikon</placeName> an den öffentlichen Verkehr anzuschliessen. Neben den Berufspendlern, die von einer solchen Haltestelle profitieren würden, sind auch Besucher des Naherholungsgebiets am <placeName n="9b9f5f7c-6583-471b-9f5f-7c6583571b7a">Pfäffikersee</placeName> auf eine bessere Erschliessung des Gebiets angewiesen. Im übrigen verfügte der Weiler früher über eine SBB-Haltestelle. Der Gemeinderat <placeName n="38d08a67-5cad-481f-908a-675cad081fe1">Pfäffikon</placeName> hat 1983 einen Anlauf für die Erstellung der Haltestelle unternommen.</p>
            <p>Ich frage den <orgName n="4091e72d-1155-4428-91e7-2d1155142834">Regierungsrat</orgName> an:</p>
            <p>1. Ist der <orgName n="486698b7-159d-42ad-a698-b7159d42add2">Regierungsrat</orgName> auch der Überzeugung, dass eine neue S-Bahn-Haltestelle «<placeName n="ef93e60e-fe48-485a-93e6-0efe48985ab1">Auslikon</placeName>» der effizienteste und kostengünstigste Anschluss von <placeName n="e85374fa-6253-427d-9374-fa6253527d33">Auslikon</placeName> an den öffentlichen Verkehr ist?</p>
            <p>2. Wie weit sind die Abklärungen des <orgName n="8c1df7a4-1d01-4840-9df7-a41d01f84040">Kantons</orgName> und der <orgName n="973df497-e93a-4d7d-bdf4-97e93a8d7dbd">SBB</orgName> für die Einrichtung und den Betrieb einer solchen Haltestelle? Mit welchen Kosten baulicher und betrieblicher Art wäre zu rechnen?</p>
            <p>3. Auf wann ist mit der Realisierung der Haltestelle zu rechnen?</p>
            <p>4. Ist der <orgName n="62cafe86-ffd2-4996-8afe-86ffd26996a6">Regierungsrat</orgName> bereit und willens, die Haltestelle als Bestandteil in den 2. Teilergänzungskredit für den Ausbau des S-Bahn-Netzes zu integrieren?</p>
            <p>Der <orgName n="eb2049d0-311e-4f73-a049-d0311e6f73ee">Regierungsrat</orgName> antwortet wie folgt:</p>
            <p>Die unmittelbar neben der Bahnlinie Effretikon–Wetzikon liegende <placeName n="d0cbfe0b-eac2-4ccf-8bfe-0beac2eccf11" type="deriv">Pfäffiker</placeName> Aussenwacht <placeName n="f7cba2b7-51b1-4eb7-8ba2-b751b18eb70d">Auslikon</placeName> zählte Ende 1988 ca. 300 Einwohner. Gemäss § 18 des Gesetzes über den öffentlichen Personenverkehr vom 6. März 1988 und § 4 der Angebotsverordnung haben zusammenhängende, überbaute Siedlungsgebiete mit mindestens 300 Einwohnern, Arbeits- und Ausbildungsplätzen Anrecht auf eine Grundversorgung und werden mit mindestens einer Haltestelle eines öffentlichen Verkehrsmittels erschlossen. Im Bereich der Grundversorgung wird bei genügender Nachfrage der Stundentakt angeboten. Entsprechend den Grundsätzen über die mittel- und langfristige Entwicklung des Angebots ist der Ausbau der Grundversorgung schrittweise bis 1995 für das ganze Kantonsgebiet anzustreben, wobei zuerst diejenigen Linien mit der stärkeren Nachfrage zu fördern sind. </p>
            <p>
                <pb n="5986"/>Die Wacht <placeName n="6e04e560-2349-49ff-84e5-602349f9ff9f">Auslikon</placeName> ist seit 1985 durch eine Postautoverbindung mit <placeName n="14c2445e-03ab-4a6b-8244-5e03abda6b27">Pfäffikon</placeName> an den öffentlichen Verkehr angeschlossen. Die vier Kurspaare werktags dienen praktisch nur als Kindergartenzubringer nach <placeName n="0e59d38d-79e9-475a-99d3-8d79e9275a3e">Irgenhausen</placeName>, da während der Spitzenzeiten für Berufstätige keine Kurse angeboten werden. Im Regionalbuskonzept 1990 ist vorläufig lediglich eine Übernahme des Besitzstandes vorgesehen, da eine entsprechende Zunahme der Nachfrage nicht ausgewiesen ist.</p>
            <p>Seit mehreren Jahren bemüht sich der Dorfverein der Aussenwachten <placeName n="2f4fd201-6b49-4393-8fd2-016b49339343">Auslikon</placeName> und <placeName n="cf77828d-1b79-4c3b-b782-8d1b79ac3bb7">Balm</placeName> um die Errichtung einer Haltestelle und den Anschluss an den öffentlichen Verkehr durch die Bahn. Zur Erschliessung durch dieses Verkehrsmittel sind folgende Punkte zu berücksichtigen:</p>
            <p>– Von wenigen Ausnahmen abgesehen, ist die Eisenbahn kein geeignetes Verkehrsmittel für die Feinerschliessung, da jeder Halt einerseits für die Transitreisenden im Zug eine Verlängerung der Reisezeit und damit eine Verminderung der Attraktivität bedeutet und anderseits jeder Halt auch mit erheblichen Kosten verbunden ist.</p>
            <p>– Mit einer Bahnhaltestelle würden zwar gute und direkte Verbindungen nach <placeName n="1d74e02f-f419-47dd-b4e0-2ff419e7ddd0">Effretikon</placeName> und <placeName n="b05e545c-a7f7-448b-9e54-5ca7f7748b00">Zürich</placeName> angeboten. Auf das bestehende Busangebot könnte indessen nicht verzichtet werden, da der <placeName n="7373ee26-fdf0-4c5d-b3ee-26fdf00c5d75" type="deriv">Pfäffiker</placeName> Gemeindeteil <placeName n="43a214f0-108f-4afe-a214-f0108f8afe9f">Irgenhausen</placeName> von der Bahn nicht bedient wird. Ebenso ist eine Bedienung des Einkaufszentrums <placeName n="eb5d8184-ea40-49d8-9d81-84ea4099d889">Oberwetzikon</placeName> durch die Bahn nicht möglich.</p>
            <p>– Wie die <orgName n="492264b0-e359-4571-a264-b0e35955717d">SBB</orgName> dem Dorfverein bereits 1986 mitteilten, ist für die Errichtung einer Haltestelle <placeName n="a447b292-ca3d-47fa-87b2-92ca3d17fab9">Auslikon</placeName> (Aussenperron von 325m Länge östlich des Gleises) mit Investitionskosten von Fr. 700 000 zu rechnen. Die Betriebskosten (Zugshalte bei neu halbstündlicher Bedienung) belaufen sich bei den S-Bahn-Zügen auf rund Fr. 200 000 pro Jahr. Damit ist bei dieser Haltestelle mit über Fr. 250 000 an Betriebs- und Kapitalkosten zu rechnen, was praktisch dem Betrieb einer eigenen Kleinbuslinie gleichkommt.</p>
            <p>– Aus technischer Sicht bleibt zu erwähnen, dass ein zusätzlicher Halt der S-Bahn-Züge der Linien S2 und S6 bis zur Fertigstellung des Umbaus der Bahnhofanlage in <placeName n="74a47080-feab-43c3-a470-80feabd3c358">Fehraltorf</placeName> und der Inbetriebnahme der Doppelstock-Pendelzüge im Zeithorizont 1995 gar nicht möglich wäre, ohne die Anschlüsse in <placeName n="44c358c2-c770-417b-8358-c2c770b17b64">Wetzikon</placeName> zu gefährden und die Wendezeit unzulässig zu verkürzen.</p>
            <p>Als zweckmässigere Erschliessung verbleibt die Bedienung der Aussenwacht durch eine Buslinie. Eine selbständige Linie müsste indessen gemäss § 11 Abs. 1 Angebotsverordnung und Ziffer IV des Grundsatzbeschlusses über die Angebotsentwicklung mit einem minimalen Fahr-  <pb n="5987"/>gastaufkommen von 200 Fahrgästen pro Tag rechnen können. Diese Voraussetzung ist bei einem Potential von 300 Einwohnern nicht erfüllbar. Als Zwischenlösung bietet sich der Ausbau des bestehenden Angebots an, welches in Kombination mit den Fahrzeugen und dem Personal der auf <placeName n="416ce9ae-01f2-4047-ace9-ae01f280479c">Pfäffikon</placeName> zulaufenden Postautolinien wesentlich kostengünstiger erbracht werden kann. Durch die Verdichtung vom Stunden- auf den Halbstundentakt bei der Bahn ist es so ab 1990 möglich, auch für die Kurse von und nach <placeName n="1b56fd58-bb76-41cb-96fd-58bb76a1cb9e">Auslikon</placeName> einen optimalen Zugsanschluss Richtung Effretikon-Zürich anzubieten. Die Kosten für diese Zusatzleistung dürften für 10–12 Kurse in der Grössenordnung von Fr. 100 000 liegen. Entsprechend der noch vorzunehmenden Bedürfnisabklärungen könnte der Ausbau eines solchen Angebots in Etappen erfolgen. Auf einen späteren Zeitpunkt wäre allenfalls eine Weiterführung nach <placeName n="e7f0b294-5e82-4007-b0b2-945e82b0073d">Kempten</placeName> oder <placeName n="e0f52202-7285-4a13-b522-0272859a132e">Oberwetzikon</placeName> zu prüfen.</p>
            <p>In Anbetracht der erwähnten Nutzen- und Kostenbetrachtungen ist der Bau einer Bahnhaltestelle, die der Feinerschliessung dient, bei den kostenintensiven S-Bahn-Linien im Halbstundentakt nicht gerechtfertigt. Für die Erschliessung von <placeName n="21027971-76ff-493a-8279-7176ff293a5c">Auslikon</placeName> durch den öffentlichen Verkehr ist der Ausbau des Busangebots die effizientere und günstigere Lösung.</p>
            <p>
                <persName n="94e73b65-1fa0-45cb-a73b-651fa0c5cb00">Hans Steiger</persName> (<orgName n="5581b86c-d57a-4766-81b8-6cd57ac766ed">SP</orgName>, <placeName n="4517ff77-7d2c-4f9c-97ff-777d2c9f9c4d">Obfelden</placeName>) hat am 28. November 1988 folgende Anfrage eingereicht:</p>
            <p>Kürzlich ist ein gewichtiger Teil der <orgName n="2f307c72-a231-48c6-b07c-72a231b8c6fd">Finanzkommission des Kantonsrates</orgName>, statt wie gewünscht in Richtung ihres Sitzungszimmers im dritten Stock des <placeName n="5f04ae64-0b52-4485-84ae-640b52c48524">Amtshauses Walchetor</placeName> gehoben zu werden, mit der Luftkabine geräuschvoll vom Parterre in den Keller geplumpst. Was auf Anhieb noch Anlass zum Schmunzeln sein könnte, stimmt auf den zweiten Blick nachdenklich. Wenn sogar Leute wie Kantonsrat <persName n="c16545d9-585c-464c-a545-d9585c164c91">Rudolf Bolli</persName>, der wie kaum sonst einer weiss, was sich gehört und was erlaubt ist, in Versuchung kam, mit dem klar überbelasteten Aufzug zu experimentieren, kann solches immer wieder passieren. Möglicherweise sogar weiter oben, mit entsprechend tieferem Fall.</p>
            <p>Nachdem die <orgName n="2d0e5b4a-d40d-4d1f-8e5b-4ad40d9d1f22" type="deriv">kantonalen</orgName> Amtshäuser öffentlich genutzte Gebäude sind, erlaube ich mir, die <orgName n="d2386eff-a8c1-45f9-b86e-ffa8c115f92d">Regierung</orgName> zu fragen: Wie ist es dort allgemein – und am genannten Ort speziell – um die Betriebssicherheit der Aufzüge bestellt?</p>
            <p>Der <orgName n="0f66c1aa-afb9-4b15-a6c1-aaafb9cb15b3">Regierungsrat</orgName> antwortet wie folgt:</p>
            <p>Aufzugsanlagen werden für bestimmte Nutzlasten ausgelegt. Die jeweilige Nutzlast bzw. die maximal zulässige Personenzahl wird in der Kabine deutlich sichtbar angeschlagen. Bei einer wesentlichen Über-  <pb n="5988"/>schreitung der Nutzlast können die Tragseile auf den Treibscheiben ins Gleiten kommen. Die Kabine kann sich in solchen Fällen auch bei stillstehender Aufzugswinde nach unten bewegen. Sie wird durch die Fangbremse gestoppt, sobald die Nenngeschwindigkeit der Aufzugsanlage um ein festgelegtes Mass überschritten wird.</p>
            <p>Der vom erwähnten Vorfall betroffene Aufzug ist für eine Tragkraft von vier Personen bzw. 320kg gebaut. Die Benutzung durch sieben bis acht Personen hat zu einer Überbelastung der Kabine um das 1,7–2fache geführt und ein Gleiten der Tragseile auf der Treibscheibe bewirkt. Die Kabine rutschte dadurch ins Kellergeschoss und setzte auf dem Kabinensockel auf. Die Fangbremse kam nicht zum Einsatz, da die sie auslösende Geschwindigkeit nicht erreicht wurde. Die nachträgliche Überprüfung des betreffenden Lifts hat ergeben, dass dieser den Sicherheitsbestimmungen für bestehende Anlagen entspricht. Der Vorfall ist einzig auf das Fehlverhalten der Benützer zurückzuführen.</p>
            <p>Projektierung, Erstellung und Wartung von Aufzugsanlagen unterliegen im Kanton <placeName n="84247b23-0a1e-4e8e-a47b-230a1e2e8eb9">Zürich</placeName> einer strengen gesetzlichen Regelung und Kontrolle. Aufzugsanlagen mit hoher Besucherfrequenz, wie beispielsweise solche in öffentlichen Gebäuden, müssen monatlich durch ein qualifiziertes Unterhaltsunternehmen gewartet und geprüft werden. Zudem unterliegen sämtliche Aufzugsanlagen einer alle fünf Jahre durchzuführenden behördlichen Kontrolle. Diese Bestimmungen gelten auch für die Anlagen in den <orgName n="ea854b0d-23e7-49d2-854b-0d23e7a9d222" type="deriv">kantonalen</orgName> Gebäuden. Die Einhaltung der für sämtliche <orgName n="caf3a453-caa9-4074-b3a4-53caa94074ce" type="deriv">kantonalen</orgName> Aufzugsanlagen bestehenden Wartungsverträge wird durch Organe der Baudirektion überwacht.</p>
            <p><orgName n="877cbaba-4a7f-4266-bcba-ba4a7f426660" type="deriv">Parlamentarische</orgName> Vorstösse</p>
            <p>Motion von <persName n="1ab4de6d-ef9c-4e72-b4de-6def9cde723a">Thomas Büchi</persName> (<orgName n="1396a19c-3f90-41e4-96a1-9c3f90d1e497">GP</orgName>, <placeName n="1c1a0992-0d55-4867-9a09-920d55186719">Zürich</placeName>) und Mitunterzeichnenden betreffend Umweltschutzgesetz im Kanton <placeName n="127cc6eb-1025-425f-bcc6-eb1025325fe9">Zürich</placeName>.</p>
            <p>Interpellation von <persName n="014327d2-edb8-4649-8327-d2edb80649e9">Felix Müller</persName> (<orgName n="33d9b65d-28e7-4579-99b6-5d28e7357973">GP</orgName>, <placeName n="629b00cd-c280-4b9b-9b00-cdc2809b9b49">Winterthur</placeName>), <persName n="e376c315-e61f-403f-b6c3-15e61f603fa6">Ernst Wohlwend</persName> (<orgName n="a82fa99e-80c4-4567-afa9-9e80c4c5677d">SP</orgName>, <placeName n="5117e546-070b-49a4-97e5-46070b19a411">Winterthur</placeName>) und Dr. <persName n="621572a4-5423-430b-9572-a45423530bec">Hans Sigg</persName> (<orgName n="585a93b8-a187-4fcf-9a93-b8a187cfcf6b">GP</orgName>, <placeName n="32b705c8-0942-4320-b705-c80942532074">Winterthur</placeName>) betreffend Aufarbeitung und Verfestigung von Rückständen der Rauchgasreinigung aus Kehrichtverbrennungsanlagen.</p>
            <p>Interpellation von <persName n="5f298ee2-1922-4ed1-a98e-e219222ed134">Werner Müller</persName> (<orgName n="b3be0ca8-605f-4b0a-be0c-a8605fdb0aa0">SVP</orgName>, <placeName n="c59f68de-150c-4fd1-9f68-de150c5fd1a9">Seuzach</placeName>) betreffend Änderung der Grundlagen für den Landesindex der Konsumentenpreise.</p>
            <p>Anfrage von <persName n="a2182bfd-9001-4b51-982b-fd90010b5101">Werner Bosshard</persName> (<orgName n="805daae3-8311-4259-9daa-e3831162599b">SP</orgName>, <placeName n="c87e7335-418e-434a-be73-35418e634a8f">Zürich</placeName>) betreffend Erlass von Gebühren durch die <orgName n="4567a0ab-a47c-49ff-a7a0-aba47c59ffca">Baurekurskommission III</orgName>. </p>
            <p>
                <pb n="5989"/>Anfrage von <persName n="593b832b-d542-4b73-bb83-2bd5421b7343">Heidi Hofmann</persName> (<orgName n="06852273-42dc-46aa-8522-7342dc46aa2b">SP</orgName>, <placeName n="3beac17b-e03e-4065-aac1-7be03eb065ee">Zürich</placeName>) und <persName n="39906027-1c5d-40b0-9060-271c5d30b01a">Willy Volkart</persName> (<orgName n="ff5de343-9c27-4515-9de3-439c27251506">SP</orgName>, <placeName n="3ca774f8-61ee-4588-a774-f861eec588ba">Zürich</placeName>) betreffend Altersabzug bei der Staatssteuer, Ziffer 26, B, b der Steuererklärung.</p>
            <p>Anfrage von <persName n="7c4d7bbd-ccbb-4a09-8d7b-bdccbb3a097e">Thomas Isler</persName> (<orgName n="4194bb21-4dbe-46e8-94bb-214dbe16e84f">FDP</orgName>, <placeName n="90d82d02-cb08-454f-982d-02cb08854f2c">Rüschlikon</placeName>) betreffend Einschränkung der Schalteröffnungszeiten auf der Bahnstation <placeName n="11231fac-e063-4f65-a31f-ace0631f65fc">Rüschlikon</placeName>.</p>
            <p>Anfrage von Dr. <persName n="9dce8caf-4e50-4dd4-8e8c-af4e50bdd4f9">Ulrich Hedinger</persName> (<orgName n="7c569bb3-cb3a-4454-969b-b3cb3a745438">SP</orgName>, <placeName n="36013ad8-fd22-42d1-813a-d8fd22e2d198">Zürich</placeName>) und <persName n="dacf19e1-1195-4685-8f19-e11195f68578">Vreni Müller-Hemmi</persName> (<orgName n="273dcfbb-f0e6-4dad-bdcf-bbf0e65dad00">SP</orgName>, <placeName n="627ac300-60e7-4a67-bac3-0060e7fa67e5">Adliswil</placeName>) betreffend Versuchstierhaltung und Tierversuche im Hochschulbereich.</p>
            <p>Anfrage von <persName n="3367b8da-2a29-4f23-a7b8-da2a293f230d">Paul Stopper</persName> (<orgName n="71c076b8-a008-4ac3-8076-b8a008cac38f">LdU</orgName>, <placeName n="f5ef0e22-00a5-44c3-af0e-2200a5e4c3e6">Uster</placeName>) und <persName n="51cf538e-f07b-40b5-8f53-8ef07b70b500">Susanne Hohermuth</persName> (<orgName n="c05e225c-9ae1-4971-9e22-5c9ae1b97117">LdU</orgName>, <placeName n="1fc4e561-bf89-40d7-84e5-61bf8950d704">Zürich</placeName>) betreffend Stand der Arbeiten für ein <orgName n="e3f49dda-5db7-409d-b49d-da5db7609dc9" type="deriv">kantonales</orgName> Umweltschutzgesetz.</p>
            <p>Fraktionserklärung</p>
            <p>
                <persName n="d0afabc4-cc68-49ce-afab-c4cc68b9ce8e">H. Steiger</persName> (<orgName n="d1009275-a928-442b-8092-75a928d42bf4">SP</orgName>, <placeName n="732741c1-01a0-4e35-a741-c101a04e35d5">Obfelden</placeName>) gibt folgende Fraktionserklärung ab: Ich hoffe, dass diese Fraktionserklärung auch einen gewissen erwachsenenbildnerischen Nutzwert hat, denn als staunender Leser der «<orgName n="c58e6e8d-2584-45d1-8e6e-8d2584a5d1ca">NZZ</orgName>» vom Samstag und von heute scheint es mir effektiv nötig, was wir hier darlegen möchten, um auch hier im Rat einem politisch zwar bequemen, aber gefährlichen Missverständnis vorzubeugen.</p>
            <p>Der Wortlaut: Am kommenden Mittwoch läuft die vom <orgName n="23d3da96-8a01-41ce-93da-968a0171cec5">Bundesrat</orgName> in der Luftreinhalteverordnung festgelegte Frist für die <orgName n="b30e06a2-d3dc-483a-8e06-a2d3dc783ae4" type="deriv">kantonale</orgName> Massnahmenplanung ab. Auch wenn der Kanton <placeName n="fb92bceb-5f6a-4b74-92bc-eb5f6adb749f">Zürich</placeName> nicht als einziger versagt hat, protestiert die <orgName n="75ca25fe-82e5-4912-8a25-fe82e55912fe">SP-Fraktion des Kantonsrates</orgName> in aller Form gegen die Nichteinhaltung dieses Termins. Damit wird ein der Bevölkerung und diesem <orgName n="a6cded2e-50c3-4fb5-8ded-2e50c39fb5f7">Parlament</orgName> als Volksvertretung wiederholt gegebenes Versprechen gebrochen und die Durchführung vordringlicher Umweltschutzmassnahmen ernstlich in Frage gestellt. Die von der <orgName n="6f49ec31-fa67-42f0-89ec-31fa6722f05a">Baudirektion</orgName> erarbeiteten Vorschläge für den Bereich Feuerungen werden von uns, die Detailprüfung vorbehalten, begrüsst. Doch selbst wenn die <orgName n="07a1304d-4388-464c-a130-4d4388d64c7a">Zürcher Regierung</orgName> sich dafür durch einen Berner Chefbeamten eine Vorreiterrolle bescheinigen liess, verdeckt das nicht, dass vor Ende Jahr kein endgültiger Entscheid über die Luftreinhaltemassnahmen insgesamt zu erwarten ist.</p>
            <p>Eine frühe und intensivere Arbeit wäre nötig und möglich gewesen. Bereits im Mai 1984 haben wir hier mit einem Postulat die sofortige Erstellung von Luftsanierungsplänen gemäss dem damals publizierten Verordnungsentwurf verlangt. Es war absehbar, dass die Probleme beim Vollzug im Raum <placeName n="2a175647-aa70-452f-9756-47aa70152fab">Zürich</placeName> besonders gross würden. Dass die vom <orgName n="8e31c7e6-e77c-40f7-b1c7-e6e77c90f7c5">Kantonsrat</orgName> mit Mehrheit gewünschte Vorarbeit ausblieb, ist nicht dem  <pb n="5990"/>jetzigen Baudirektor, wohl aber dem <orgName n="653d8609-3e8a-4d5c-bd86-093e8a3d5c79">Gesamtregierungsrat</orgName> anzulasten. An die Adresse von Baudirektor <persName n="45ba51bc-21b4-4a84-ba51-bc21b47a8426">Honegger</persName> richtet sich jedoch die Kritik an den einseitigen Prioritäten und an der Inkonsequenz seiner Politik. Während bei den Feuerungen beim Schadstoffausstoss und beim Energieverbrauch ein Abbau herbeigeführt werden soll, wird beim Verkehr mit dem Bau von noch mehr Hochleistungsachsen in diesem bereits gefährlich überlasteten Gebiet eine zusätzliche Verschärfung der Lage vorbereitet.</p>
            <p>Wir fordern die <orgName n="fec2576c-0ecb-4955-8257-6c0ecb8955e5">Zürcher Regierung</orgName> angesichts der Schwierigkeiten beim Luftreinhalteverordnungsvollzug und der bevorstehenden S-Bahn-Eröffnung auf, aus der halben Umsteigepolitik endlich eine ganze zu machen. Ziel der Massnahmenplanung Verkehr muss eine Reduktion des Volumens bei den Lastwagen sowie allen andern Motorfahrzeugen sein. Vom <orgName n="7f98f3f0-f763-4120-98f3-f0f763f1209f">Bund</orgName> ist ein Stopp der Nationalstrassenplanung und die rasche Realisierung von Lenkungsabgaben wie Ökobonus und leistungsabhängiger Verkehrssteuern zu verlangen. Der nächste Luftreinhaltetermin vom 1. März 1994 muss im Kanton <placeName n="acf1b585-818c-4d4c-b1b5-85818c1d4c2b">Zürich</placeName> im Interesse von Menschen und Umwelt ohne Abstriche eingehalten werden können.</p>
        </body>
    </text>
</tei:TEI>