<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><fileDesc><titleStmt><title>Beschluß des Kantonsrates über die Beteiligung des Kantons Zürich an der «Swissair» Schweizerische Luftverkehr-Aktiengesellschaft (Antrag des Regierungsrates vom 12. April 1956 und gleichlautender Antrag der Staatsrechnungsprüfungskommission vom 25. April 1956) (565) (Traktandum 5).</title><respStmt><resp ref="#OCR/skn" key="transcript">Transkript: OCR/skn<date when="2011-10-27">27.10.2011</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2011</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Beschluß des Kantonsrates über die Beteiligung des Kantons Zürich an der «Swissair» Schweizerische Luftverkehr-Aktiengesellschaft (Antrag des Regierungsrates vom 12. April 1956 und gleichlautender Antrag der Staatsrechnungsprüfungskommission vom 25. April 1956) (565) (Traktandum 5).</title><date when="1956-05-14">14.05.1956</date><ident>StAZH MM 24.68 KRP 1956/041/0333</ident><idno>930–935</idno><edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_68_KRP_1956_041_0333_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3658709"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><p><pb n="930"/>Dr. Fürst- <placeName n="878e0fb4-2bf6-4d87-8e0f-b42bf60d87ef">Wädenswil</placeName> vertritt als Präsident der <orgName n="b570e0d4-4559-46a4-b0e0-d44559f6a411">Staatsrechnungsprüfungskommission</orgName> den zustimmenden Antrag zur Vorlage der <orgName n="7228c742-1e6e-4dcf-a8c7-421e6ecdcf5b">Regierung</orgName>. Er orientiert einleitend über die bisherige Finanzierung der «<orgName n="1395c477-8c86-4d39-95c4-778c86ed39a5">Swissair</orgName>». Heute handelt es sich um eine Erhöhung des Aktienkapitals von 14 Millionen Franken auf 42 Millionen Franken durch Ausgabe von zwei Bezugsrechten auf den bisherigen Aktien. Die öffentliche Hand soll auch in Zukunft wie bisher mit 30% an diesem gemischtwirtschaftlichen Unternehmen beteiligt sein. Da die <orgName n="0e64c42d-7a00-49fa-a4c4-2d7a00d9fab9">Zürcher Kantonalbank</orgName> auf den Bezug von neuen «Swissair»-Aktien verzichtet hat, kann ihr Anteil je zur Hälfte vom <orgName n="5d0f647f-7f60-4f11-8f64-7f7f601f11c9">Kanton</orgName> und von der <orgName n="8f78e52c-3a51-451b-b8e5-2c3a51e51bcd">Stadt</orgName> übernommen werden. </p><p><pb n="931"/>Seitens des <orgName n="1b476eb8-5a59-4538-876e-b85a59e538fa">Kantons</orgName> wird der Erwerb der «Swissair»-Aktien nicht als Kapitalanlage betrachtet, sondern als Ausgabe, die in der Staatsrechnung abzuschreiben ist, weil es sich nicht um mündelsichere Papiere handelt. In der <orgName n="318858ec-e940-4497-8858-ece94064970b">Staatsrechnungsprüfungskommission</orgName> wurde auch die Frage geprüft, ob die erste Aktienzeichnung im Jahre 1946 und die heutige neue Zeichnung in einem Zusammenhang stehen, wodurch die Kompetenzgrenze des <orgName n="52a0f261-4060-4b7f-a0f2-6140607b7f19">Kantonsrates</orgName> überschritten würde. Dabei mußte erkannt werden, daß die heutige Zeichnung im Jahre 1946 nicht voraussehbar war und es sich somit um zwei vollständig voneinander unbhängige und getrennte Willenskundgebungen und Beschlüsse handelt. Der heutige Entscheid fällt demnach in die Kompetenz des <orgName n="ff466ae1-63ac-49bb-866a-e163aca9bb67">Kantonsrates</orgName>. Die Kommission hat auch die Begründung der Kapitalerhöhung der «<orgName n="91c30640-80cb-43fb-8306-4080cb93fbc6">Swissair</orgName>» sowie die wirtschaftliche Bedeutung dieser Gesellschaft für den Kanton <placeName n="ac27854c-8066-48c5-a785-4c806678c5ac">Zürich</placeName> anerkannt Aus den gleichen Überlegungen würde der <orgName n="a2419142-84bc-4655-8191-4284bc16550d">Bund</orgName> für den Fall, daß der <orgName n="56d47bcc-1340-4f98-947b-cc1340df9852">Kanton</orgName> seine Beteiligung nicht übernehmen könnte, diesen Anteil für sich beanspruchen, um damit die Interessen der öffentlichen Hand nicht zu kürzen. Das kann aber der Kanton <placeName n="d89aaaf6-64e5-4955-9aaa-f664e5295592">Zürich</placeName> nicht zulassen. Die Kommission beantragt, der <orgName n="7461984b-12a1-484f-a198-4b12a1484f96" type="deriv">regierungsrätlichen</orgName> Vorlage beizustimmen.</p><p><persName n="96177aa5-57d5-4214-977a-a557d502143e">M. Winiger</persName> - <placeName n="ef00c815-f118-46d8-80c8-15f11836d844">Zürich</placeName> betrachtet die heutige Vorlage als Vorläuferin der Kreditbewilligung für den Ausbau des <orgName n="ae359f20-1ecb-4b40-b59f-201ecb4b40a6">Flughafens Kloten</orgName>. Der Redner kritisiert im speziellen das selbstherrliche Geschäftsgebaren der «<orgName n="fcb792c7-abee-405d-b792-c7abee705de8">Swissair</orgName>», die macht, was sie will, weil sie weiß, daß <orgName n="ade6cbf7-61cb-49d2-a6cb-f761cba9d294">Bund</orgName> und <orgName n="1848e38d-f033-4635-88e3-8df033163519">Kanton</orgName> doch einspringen müssen, wenn etwas schief geht. Mit Recht erregte es Anstoß, daß die «<orgName n="91980272-5f2a-49b3-9802-725f2a49b3ad">Swissair</orgName>» die Banken wie auch die staatlichen Stellen lediglich auf dem Zirkularwege über die Kapitalerhöhung orientierte. Vor allem ist zu beanstanden, daß letztes Jahr trotz den sehr bescheidenen Reserven eine «Lockdividende» von 6% ausbezahlt wurde. Der Sprechende kann darum der Vorlage nicht zustimmen. Die öffentliche Hand sollte mindestens zur Hälfte beteiligt sein. Das Eigenkapital ist im Verhältnis zum Fremdkapital – vor allem nach den heute vorgesehenen Flugzeuganschaffungen – zu klein. Die «<orgName n="ca13d5f8-2e34-4acb-93d5-f82e34dacb4d">Swissair</orgName>» wird nicht in der Lage sein, einen selbsttragenden Betrieb zu führen. Es wäre ein anderer Aufbau angezeigt.</p><p><persName n="12fd2112-e2f3-45f9-bd21-12e2f385f91c">Wolfermann</persName> - <placeName n="145c0a31-f17e-40d3-9c0a-31f17e20d3eb">Zürich</placeName> hat die heutige «Schimpferei» von <persName n="27cfc639-598d-4bca-8fc6-39598d6bcafd">Winiger</persName> nach den Verhandlungen in der Staatsrechnungs-  <pb n="932"/>prüfungskommission vorausgesehen. Der Sprechende bestätigt, daß das Gebaren der «<orgName n="fe845bf7-dac3-41b6-845b-f7dac381b633">Swissair</orgName>» gegenüber <orgName n="04b46f21-c83e-4e3f-b46f-21c83e3e3f8d">Kantonalbank</orgName> und <orgName n="c785e87d-7ec7-4bb1-85e8-7d7ec7fbb1f6">Kanton</orgName> nicht so war, wie es sein sollte. Bei der ersten Aktienzeichnung im Jahre 1946 wurde mit der Aufteilung der Aktien zwischen <orgName n="201b1706-0f0f-43e8-9b17-060f0f83e8e4">Kanton</orgName> und <orgName n="bad8801f-7087-4058-9880-1f7087905864">Kantonalbank</orgName> ein «<orgName n="b3f516dc-dc01-472d-b516-dcdc01172d9e" type="deriv">parlamentarischer</orgName> Dreh» gemacht, um die Volksabstimmung umgehen zu können. Es ist ein bleibendes Verdienst des damaligen Baudirektors <persName n="d3c8ce32-4e6a-4693-88ce-324e6a7693ff">Kägi</persName>, daß er sich mit seinem ganzen Gewicht und Einfluß für den <orgName n="3f2e16f8-9f2c-4797-ae16-f89f2c4797b5">Flughafen</orgName> und den Flugbetrieb einsetzte und das bestehende Mißtrauen zurückdrängen konnte. In der Kommission wurde auch diskutiert, ob man nicht heute die alten «Swissair»-Aktien, welche die <orgName n="d08e684c-7094-4b81-8e68-4c7094eb8185">Kantonalbank</orgName> besitzt, vom <orgName n="1ea431a5-758a-4583-a431-a5758a25830f">Kanton</orgName> übernehmen sollte. Das ist jedoch eine Nebenfrage. Der Redner ist mit der Abschreibung der heutigen Aktienübernahme einverstanden. Bei der heutilgen Bedeutung des Luftverkehrs können wir es uns nicht leisten, abseits zu stehen. Es ist deshalb der Vorlage zuzustimmen.</p><p>Dr. <persName n="3b85b59e-b84d-4ca9-85b5-9eb84dcca92c">Jagmetti</persName> - <placeName n="1ae4b337-53eb-4e39-a4b3-3753eb5e3920">Zürich</placeName> erklärt, wir müssen froh sein, daß wir eine so ausgezeichnete Fluggesellschaft haben, die uns den Anschluß an den Weltluftverkehr gesichert hat. Die bisherige Rechtsform der «<orgName n="7b4e5936-5e54-4901-8e59-365e54490164">Swissair</orgName>» hat sich bewährt. Obwohl allgemein die Aktienzeichnung als Kapitalanlage betrachtet wird, geht diese Sache beim <orgName n="b81f5bcb-467c-4ee1-9f5b-cb467c6ee1ff">Kanton</orgName> in Ordnung. Es ist zuzustimmen.</p><p><persName n="a8f237f0-dca0-49fc-b237-f0dca0f9fc05">Weller</persName> - <placeName n="f0e23267-7d07-40a2-a232-677d0780a240">Zürich</placeName> tritt der Ansicht von <persName n="8de48fee-b1be-45a1-a48f-eeb1be95a122">Winiger</persName> entgegen. Ein Ausbau des <orgName n="d92ff40f-8541-4041-aff4-0f8541104167">Flughafens</orgName> drängt sich nicht nur wegen der «<orgName n="0f5bc25f-6bc2-4f41-9bc2-5f6bc28f41fc">Swissair</orgName>» auf, sondern auch wegen den übrigen Fluggesellschaften, die ebenfalls den Anschluß an den Weltluftverkehr gewährleisten. Wir müssen uns auch für die Beteiligung an der «<orgName n="98bbb41d-6f12-43e8-bbb4-1d6f1213e83a">Swissair</orgName>» einsetzen, damit dort das öffentliche Interesse gewahrt ist. Ferner ist an die 3000 von der «<orgName n="3ba011cd-8060-4462-a011-cd8060946247">Swissair</orgName>» beschäftigten Personen zu denken.</p><p>Dr. <persName n="6860c3d3-df4f-46f8-a0c3-d3df4fb6f83f">Richner</persName> - <placeName n="ae9e2c8f-5404-4c85-9e2c-8f5404fc8507">Zürich</placeName> wäre erstaunt gewesen, wenn <persName n="02694bae-b887-41e0-a94b-aeb887f1e06f">Winiger</persName> hier nicht opponiert hätte. Der heute angeforderte Kredit liegt in der <orgName n="1bfdb8a4-4de0-4069-bdb8-a44de0e0690a" type="deriv">kantonsrätlichen</orgName> Kompetenzgrenze. Bei einer Beteiligung von 30% ist der Einfluß der öffentlichen Hand voll gewährleistet. Es wäre überflüssig gewesen, die Behörden durch spezielle Schreiben zu begrüßen, da sie ja im Verwaltungsrat vertreten sind. Die von <persName n="ee24fdca-7939-4716-a4fd-ca793997160a">Winiger</persName> beanstandete Jubiläumsdividende von 6% ist durchaus angezeigt, wenn man berücksichtigt, daß die ursprünglichen Aktien um einen Drittel  <pb n="933"/>abgewertet wurden. Es sind vor allem viel Kleinaktionäre bei der «<orgName n="abe41322-eeff-4640-a413-22eeff7640f4">Swissair</orgName>» beteiligt, denen diese Dividende durchaus zu gönnen ist. Es ist ein bescheidener Ausgleich für den seinerzeit erlittenen Kapitalverlust. In Anbetracht der großen Bedeutung der «<orgName n="cca8b814-ba29-4024-a8b8-14ba295024b9">Swissair</orgName>» für unser Binnenland können wir nicht abseits stehen.</p><p><persName n="d4479e85-6873-4b9c-879e-8568738b9c33">Böckli</persName> - <placeName n="1dbf4390-3ab2-4b7d-bf43-903ab2bb7d6e">Zürich</placeName> erklärt, daß die <orgName n="7b634022-3eea-451d-a340-223eea951d32">Sozialdemokratische Fraktion</orgName> bei allem Verständnis für die Kritik <persName n="b0769a95-41bc-489a-b69a-9541bcc89a56">Winigers</persName> der Vorlage mit großer Mehrheit zustimmt. Das ungeschickte Vorgehen der «<orgName n="c1d5b0b0-0e03-4943-95b0-b00e035943fb">Swissair</orgName>» bei der Kapitalerhöhung ist zu bedauern. Es war unglücklich, daß keine öffentliche Auflage der neuen Aktien durchgeführt wurde. Für die Stellungnahme der <orgName n="ac321eb1-353d-4e37-b21e-b1353d2e370c">Zürcher Kantonalbank</orgName> war ausschlaggebend, daß das Bankgesetz solche Beteiligungen ablehnt.</p><p>Dr. <persName n="67d87d3b-5522-499f-987d-3b5522699f70">Ziegler</persName> - <placeName n="154bd039-312a-4f73-8bd0-39312a7f7328">Zürich</placeName> erklärt, die Zustimmung der <orgName n="dfb6b0a7-c1c5-4887-b6b0-a7c1c598870c" type="deriv">Sozialdemokraten</orgName> erfolge nicht besonders freudig, sondern lediglich, weil der <orgName n="24ecbc14-2b00-4710-acbc-142b00071029">Kanton</orgName> nicht abseits stehen kann. Der Sprechende sieht sich vor allem durch die Ausführungen von Dr. <persName n="f7d08726-10b5-475e-9087-2610b5b75e9d">Jagmetti</persName> veranlaßt, einige Richtigstellungen anzubringen. Die finanzielle Situation der «<orgName n="1aff1c1e-e844-4937-bf1c-1ee844f93702">Swissair</orgName>» kann bei Berücksichtigung des Eigenkapitals und der Fremdverpflichtungen nicht so günstig betrachtet werden, wie die «Animierdividende» von 6% den Anschein erwecken sollte. Es handelt sich hier keineswegs um mündelsichere Anlagen. Die «<orgName n="3fa323ad-2e8a-43fc-a323-ad2e8af3fc1c">Swissair</orgName>» ist ein gemischtwirtschaftliches Unternehmen, bei dem wohl der <orgName n="fc8b9a90-4e64-4449-8b9a-904e64844990">Staat</orgName> haftet, aber die Geschäftsführung von Leuten betrieben wird, die sich der Verantwortung entziehen, wenn es schief geht. Eine klare Verantwortung wäre nur beim staatlichen Betrieb oder bei der reinen privatwirtschaftlichen Lösung vorhanden. Die Bedeutung der «<orgName n="ce7ec90a-56d1-4b29-bec9-0a56d1db299d">Swissair</orgName>» für den <orgName n="73431e22-d389-4345-831e-22d389c34566">Kanton</orgName> ist aber so, daß wir die Zustimmung nicht ablehnen können.</p><p><persName n="86108515-a09e-46c0-9085-15a09e76c0fc">Tschudi</persName> - <placeName n="89e91b53-7b83-474e-a91b-537b83f74ec2">Zürich</placeName> spricht von «schwindelhaften Summen», die auf dem Sektor des <orgName n="197ace88-5cd8-4a57-bace-885cd8ba57be">Flugwesens</orgName> in Diskussion stehen. Er vergleicht das mutige Wagnis beim Bau der Gotthardbahn mit den Anfängen im <orgName n="eacfa831-96b0-466b-8fa8-3196b0f66b95">Flugwesen</orgName>, wo auch Privatleute Pionierarbeit leisteten und große Mittel riskierten. Der Sprechende ist überzeugt, daß wie bei den Bahnen auch im <orgName n="cacd46de-01db-40db-8d46-de01dba0db70">Flugwesen</orgName> der öffentliche Einfluß mit der Zeit stärker wird. Die Kontrolle von seiten des <orgName n="7c09f3a9-a24d-4775-89f3-a9a24de775e8">Staates</orgName> ist bei der «<orgName n="5d654253-da4f-400a-a542-53da4f900ad9">Swissair</orgName>» nicht geringer als z. B. bei den <orgName n="7d941473-de07-437b-9414-73de07f37bb3">NOK</orgName>, wo man sehr schwer Klarheit erhält. Er befürwortet die Erteilung des Kredites. </p><p><pb n="934"/>Dr. <persName n="f6664922-72f4-4327-a649-2272f42327ae">Schlaepfer</persName> - <placeName n="e9cfc23c-23ca-4c6d-8fc2-3c23ca4c6dc9">Zollikon</placeName> hebt das verkehrspolitische Moment hervor und unterstreicht, daß <placeName n="a6cc7d01-6da9-4217-8c7d-016da9b217a4">Kloten</placeName> der interkontinentale Flughafen der <placeName n="158bad90-2898-40c3-8bad-90289860c3aa">Schweiz</placeName> ist, auf dem die Hälfte des Verkehrs von der «<orgName n="3430da50-7396-4f45-b0da-5073966f45f1">Swissair</orgName>» bewältigt wird. Es ist wichtig, daß der <orgName n="730a4165-8dd9-4b05-8a41-658dd90b053f">Kanton</orgName> maßgeblich beteiligt ist.</p><p><persName n="0182a028-16d0-4a3b-82a0-2816d00a3be6">M. Winiger</persName> - <placeName n="24701fdd-a0d8-41ac-b01f-dda0d841ac63">Zürich</placeName> führt in Ergänzung seines ersten Votums aus, daß ursprünglich beabsichtigt war, die «<orgName n="bcfe20b9-3c60-4494-be20-b93c60e49447">Swissair</orgName>» je zur Hälfte von Seiten der Öffentlichkeit und der Privatwirtschaft zu finanzieren. Dies wurde jedoch verhindert. Der Sprechende bezeichnet es als interessant, daß kleine Leute Aktien zeichnen mußten, während jene Kreise, die vom Luftverkehr profitieren, sehr zurückhaltend waren. Wir stehen heute an einem Punkt, wo der Verkehr beginnt, den Menschen zu beherrschen, statt ihm zu dienen.</p><p>Finanzdirektor <persName n="34bfae4f-b8df-4bd9-bfae-4fb8df0bd935">Meier</persName> unterstreicht die enge Verbindung zwischen <orgName n="b61f3ef7-e44b-45ec-9f3e-f7e44ba5ec7b">Flughafen</orgName> und «<orgName n="c9b13888-843a-4f1f-b138-88843a6f1f99">Swissair</orgName>» sowie auch die große Bedeutung des Flugverkehrs für den Kanton <placeName n="264c76e0-49e1-4b01-8c76-e049e14b0162">Zürich</placeName>. In der Zweckumschreibung der «<orgName n="df91034b-f6e1-4eb7-9103-4bf6e1eeb774">Swissair</orgName>» ist von Bedeutung, daß diese die allgemeinen schweizerischen Interessen zu wahren hat. Wir können feststellen, daß sich die «<orgName n="291207ef-0a80-4d14-9207-ef0a807d1486">Swissair</orgName>» im internationalen Verkehr behauptet hat. Die Zusammenarbeit mit den Behörden darf als erfreulich bezeichnet werden. Immerhin wäre es zu begrüßen gewesen, wenn die «<orgName n="76891098-9ea8-4aa5-8910-989ea85aa58a">Swissair</orgName>» bei der Erhöhung des Grundkapitals im Verkehr mit dem <orgName n="76d88d00-0e06-49d3-988d-000e0699d341">Kanton</orgName> eine andere Form gewählt hätte.</p><p>Im Sinne der bisherigen Praxis betrachtet der <orgName n="779ecf77-554b-4687-9ecf-77554ba68781">Kanton</orgName> die Beteiligung an der «<orgName n="3ed38e37-fa20-4bb4-938e-37fa201bb4b2">Swissair</orgName>» nicht als eine Kapitalanlage, sondern als eine Beteiligung zur Förderung maßgeblicher <placeName n="27febebc-ceb1-4960-bebe-bcceb19960b5" type="deriv">zürcherischer</placeName> Interessen. Ein referendumspolitischer Zusammenhang zwischen der Aktienzeichnung von 1946 und heute besteht nicht. Damals war keinesfalls vorauszusehen, daß sich eine solche Entwicklung anbahnt. Es kann somit nicht von der gleichen Ausgabe gesprochen werden. Der heutige Kredit liegt im Rahmen der Kompetenz des <orgName n="addc9253-4c79-48f9-9c92-534c79f8f92c">Kantonsrates</orgName>. Die <orgName n="0e8245c8-67a2-4baa-8245-c867a20baad1">Zürcher Kantonalbank</orgName> war im Jahre 1946 keinesfalls gezwungen worden, die Beteiligung aus referendumspolitischen Gründen einzugehen. Die Formulierung von Artikel 10 des Bankgesetzes läßt nach Auffassung des Finanzdirektors durchaus die Möglichkeit einer Beteiligung an Werken, die den Interessen des <orgName n="627f909c-3b76-4192-bf90-9c3b760192b1">Kantons</orgName> dienen, offen. Es wäre auch nicht sehr schön vom <orgName n="36e19b68-9623-40d4-a19b-68962300d4e7">Kanton</orgName>, wenn er heute das Aktienpaket der <orgName n="0dd04001-b688-4962-9040-01b688a962e6">Kantonalbank</orgName>  <pb n="935"/>von 1946 zurückkaufen würde, jetzt, wo es der «<orgName n="defb6f97-d1ea-4971-bb6f-97d1eaa9712b">Swissair</orgName>» so gut geht! Der Finanzdirektor empfiehlt, der beantragten Beteiligung des <orgName n="dc6df25c-f588-498d-adf2-5cf588e98ddb">Kantons</orgName> an der «<orgName n="cc97b29c-0e9d-4655-97b2-9c0e9dd655db">Swissair</orgName>» im Interesse der <placeName n="834e4a33-0b0e-4af7-8e4a-330b0ebaf70a" type="deriv">zürcherischen</placeName> Wirtschaft zuzustimmen.</p><p>Der Rat beschließt ohne Gegenantrag:</p><p>I. Für die Beteiligung des Kantons <placeName n="8e8deb7b-3d8b-4f57-8deb-7b3d8bff5714">Zürich</placeName> am Aktienkapital der «<orgName n="d5ca3577-4ec8-466f-8a35-774ec8e66f91">Swissair» Schweizerische Luftverkehr - Aktiengesellschaft</orgName> wird ein Kredit von Fr. 994 000.– bewilligt.</p><p>II. Dieser Beschluß unterliegt dem fakultativen Referendum.</p><p>III. Mitteilung an den <orgName n="f5d06153-ae39-4daf-9061-53ae399daf58">Regierungsrat</orgName> zum Vollzug.</p></body></text></tei:TEI>