<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <fileDesc> <titleStmt> <title>Mitteilungen</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/lhr" key="transcript">Transkript: OCR/lhr<date when="2011-10-27">27.10.2011</date> </resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2011</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl> <title>Mitteilungen</title> <date when="1962-04-16">16.04.1962</date> <ident>StAZH MM 24.72 KRP 1962/099/0740</ident> <idno>2185–2187</idno> <edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition> <figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_72_KRP_1962_099_0740_p.pdf"/> </figure> <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3703831"/> </bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <body> <p> <pb n="2185"/> </p> <p>1. Vorlage 1013, Bericht des <orgName n="fc0ac0cd-2b29-495a-8ce1-c3f174ae4098">Regierungsrates</orgName> zur Motion betreffend die Automation, wird zur Vorberatung an eine Kommission von 11 Mitgliedern überwiesen.</p> <p>2. <persName n="b3f3a7ca-98d8-4dfa-b3a7-ca98d8adfa3a">P. Gysel</persName> - <placeName n="ee2f8308-44a3-4b86-af83-0844a39b86b6">Adliswil</placeName> hat am 26. Februar 1962 folgende Kleine Anfrage eingereicht:</p> <p>Das Gesetz betreffend den Schutz der Tiere vom 22. Dezember 1895 ist immer noch in Rechtskraft. Dass das Gesetz von 1895 heute überholt ist und den veränderten Verhältnissen angepasst werden sollte, wird kaum von irgendeiner Seite bestritten werden. Die Schaffung eines neuen Tierschutz-Gesetzes ist eine dringliche und notwendige Aufgabe.</p> <p>Hat der <orgName n="b6eec87c-6308-49c3-aec8-7c630819c3ec">Regierungsrat</orgName> in dieser Hinsicht bereits eine Gesetzesvorlage vorbereitet, und wann kann sie dem <orgName n="04cc76e5-51f5-4d23-8c76-e551f5bd2359">Kantonsrat</orgName> vorgelegt werden?</p> <p>Der Regierungsrat antwortet wie folgt:</p> <p>Die Frage einer Revision des Gesetzes betreffend den Schutz der Tiere vom 22. Dezember 1895 wird gegenwärtig geprüft. Die meisten der beteiligten Direktionen des <orgName n="bef571a4-cc6e-418f-b571-a4cc6e818fca">Regierungsrates</orgName> haben ihre Vernehmlassungen erstattet. Der <orgName n="2ab44170-47ec-43f4-9e70-bcb32029f350">Regierungsrat</orgName> wird in nächster Zeit zur Frage einer Revision des Gesetzes Stellung nehmen. Über den Zeitpunkt einer allfälligen Gesetzesvorlage kann er noch keine Angaben machen.</p> <p>3. <persName n="19349eeb-2f79-409e-b49e-eb2f79209e02">H. Fuchs</persName> - <placeName n="30a039f2-e227-4fd9-a039-f2e2272fd9dc">Zürich</placeName> hat am 4. Dezember 1961 folgende Kleine Anfrage eingereicht:</p> <p>Die kantonale Verwaltung beschäftigt in ihren verschiedenen Abteilungen Lehrlinge, so vor allem in den Notariaten. Nach der heutigen Regelung müssen die Lehrlinge für die Kosten des Schulgeldes und der Lehrmittel der gesetzlich vorgeschriebenen Berufsschulen (<orgName n="ffc0806b-2ebb-4817-8080-6b2ebbf817b6">Schule des kaufmännischen Vereins</orgName>) selbst aufkommen.</p> <p>Die privaten Arbeitgeber übernehmen in der Grosszahl diese Kosten selber. Auch die <orgName n="9b03fe79-90a0-44a6-83fe-7990a0a4a610">PTT</orgName> und <orgName n="6a6cf14c-ac25-4af3-acf1-4cac25aaf35b">SBB</orgName> kommen für diese Ausgaben auf. Diese Leistungen werden sicher im <pb n="2186"/>Interesse der Gewinnung von tüchtigem Nachwuchs erbracht.</p> <p>Ist der <orgName n="9a3d12b8-019e-4376-b26b-38ef5b44310b">Regierungsrat</orgName>, der gegenüber den Mittelschülern grosses Verständnis gezeigt hat, bereit, dafür zu sorgen, dass die kantonalen Verwaltungen die Kosten der Schulgelder und der Lehrmittel für die gesetzlich vorgeschriebenen Berufsschulen voll zu übernehmen.</p> <p>Der <orgName n="760ef6b0-e049-4acc-a52b-fbe716154072">Regierungsrat</orgName> antwortet wie folgt:</p> <p>Die Lehrlinge in der <orgName n="0cf3f9bc-97d8-4bd7-9d4d-e25e5aa4ba62">Verwaltung</orgName>, bei den Gerichten und den Notariaten hatten bisher das Schulgeld und die Kosten der Lehrmittel zu übernehmen. Dafür waren die Entschädigungen mit monatlich 100 Franken im ersten Lehrjahr, 155 Franken im zweiten und 210 Franken im dritten Lehrjahr verhältnismässig hoch; sie wurden rückwirkend auf den 1. Januar 1962 nochmals erhöht. Die Lehrlinge, welche die <orgName n="b410a1a2-77a9-4c7b-9949-c5ff476c2a7d">Gewerbeschule</orgName> besuchen, haben in den meisten Fällen kein Schulgeld zu entrichten. Im Sinne einer möglichsten Gleichbehandlung haben daher der <orgName n="7879df17-ad12-44b9-b9df-17ad12a4b976">Regierungsrat</orgName> und das <orgName n="ca808107-53a4-40d1-8081-0753a4e0d145">Obergericht</orgName> beschlossen, das Schulgeld für die obligatorischen Fächer zu Lasten des <orgName n="975eb306-3af9-4b37-9eb3-063af9eb3723">Staates</orgName> zu übernehmen. Dagegen sind die Lehrmittel, gleich wie bei den Mittelschulen, weiterhin auf Kosten der Schüler anzuschaffen.</p> <p>4. Das Büro hat zu Mitgliedern der Kommission für die Beratung der Motion Nr. 1020 betreffend die Vorbereitung von Fachleuten auf die Unterrichtserteilung berufskundlicher Richtung an gewerblichen Berufsschulen (Vorlage 1012) gewählt:</p> <p>1. <persName n="fb75050a-b2bc-4bd3-b505-0ab2bc3bd36c">Zellweger Fritz</persName>, Dr., <placeName n="7a0d41ac-e23d-4f30-8d41-ace23d6f30c6">Zürich</placeName> 6, Präsident</p> <p>2. <persName n="e242cf15-3bf5-47c7-82cf-153bf5e7c770">Bolliger Gottlieb</persName>, <placeName n="37dbef00-a050-45f4-9bef-00a05065f43e">Zürich</placeName> 7</p> <p>3. <persName n="274f7821-5562-445d-8f78-215562f45d1a">Brugger Albert</persName>, <placeName n="2bf2bfaf-182b-4ae2-b2bf-af182b9ae2af">Zürich</placeName> 3</p> <p>4. <persName n="e22cec53-ec44-4f42-acec-53ec447f420e">Dörfler Emil</persName>, <placeName n="bca37734-31cf-4fcb-a377-3431cf7fcb45">Oberrieden</placeName> </p> <p>5. <persName n="477d5118-4640-4f40-bd51-184640df4081">Gilomen Werner</persName>, <placeName n="c6114e15-000e-433f-914e-15000e433f21">Winterthur</placeName> </p> <p>6. <persName n="b1a2dc7b-8f9b-418d-a2dc-7b8f9bc18d9c">Jucker Hans</persName>, <placeName n="e4b0d248-edee-4cf5-b0d2-48edee4cf548">Saland</placeName> </p> <p>7. <persName n="aa067d25-49c4-42fc-867d-2549c432fc70">Kohler Armin</persName>, <placeName n="01d9e896-e96c-4f09-99e8-96e96c8f0956">Zürich</placeName> 3</p> <p>8. <persName n="faabb5d2-a535-407a-abb5-d2a535507acb">Kunz Max</persName>, <placeName n="90082bea-b40a-49e9-882b-eab40ad9e9cc">Zürich</placeName> 3</p> <p>9. <persName n="a8cd642f-f7f2-43ee-8d64-2ff7f2d3ee97">Ott Rudolf</persName>, <placeName n="59add1d6-5079-4091-add1-d65079809186">Turbenthal</placeName> </p> <p>10. <persName n="3293b94c-1c33-4f12-93b9-4c1c33df12c6">Schlegel Hans</persName>, <placeName n="243d6005-ed7e-4902-bd60-05ed7eb902ed">Zürich</placeName> 4</p> <p>11. <persName n="d6c5338b-81ab-467f-8533-8b81ab467ffe">Senn Paul</persName>, <placeName n="792d3d26-b66e-4acb-ad3d-26b66e8acbb6">Zürich</placeName> 10</p> <p>12. <persName n="b8e862c6-42f4-4913-a862-c642f4d9133b">Tobler Alfred</persName>, <placeName n="64c69129-3199-49f6-8691-29319979f679">Zürich</placeName> 2</p> <p>13. <persName n="e40ca640-e464-4b05-8ca6-40e464bb05be">Wirth Emil</persName>, <placeName n="d08c116a-c067-4ffb-8c11-6ac0671ffbeb">Oberstammheim</placeName> </p> <p>Sekretär: <persName n="89a2e807-21dd-43ad-a2e8-0721dd43ad5d">Stutz Ernst</persName>, <placeName n="3fdf4bda-d3fb-4ade-9f4b-dad3fbaadebf">Bäretswil</placeName> <pb n="2187"/> </p> <p>5. Eine Motion von <persName n="ae26af6e-c73a-4d7a-a6af-6ec73abd7a67">A. Hardmeier</persName> - <placeName n="bb140316-28bf-49bb-9403-1628bf89bb83">Thalwil</placeName> hat folgenden Wortlaut:</p> <p>Nach den Statuten der <orgName n="0c6d8749-3ff5-453a-ad87-493ff5353a48">BVK</orgName> haben die Versicherten die Versicherungsprämien auch dann noch zu entrichten, wenn sie über das Pensionierungsalter hinaus im Amte tätig bleiben. Beim heutigen Mangel an Personal, vor allem an Volksschullehrern, stellt dieser Abzug einen ausgesprochenen Anachronismus dar.</p> <p>Die <orgName n="3ecd6a97-e628-4281-8d6a-97e628d281ef">Regierung</orgName> wird deshalb eingeladen, § 59 Absatz 2 der Statuten der <orgName n="141f63cc-1f83-43b6-9f63-cc1f8393b61d">BVK</orgName> dahin abzuändern, dass die über 65jährigen Angestellten von weiteren Prämienzahlungen befreit werden.</p> <p>6. Eine Kleine Anfrage von <persName n="036f3806-f8eb-4431-af38-06f8eb643112">W. von Büren</persName> - <placeName n="f5220784-3b38-4451-a207-843b3874515d">Zürich</placeName> lautet wie folgt:</p> <p>Da das Hochrheinkomitee für die Schiffbarmachung des <placeName n="2ffc38df-ecf6-42fc-bc38-dfecf622fc2d">Rheins</placeName> bis zum <placeName n="c4fdeca9-17aa-4caa-bdec-a917aa1caaa4">Bodensee</placeName> seine Vorarbeiten schon sehr weit vorangetrieben hat und diesbezüglich bereits an den <orgName n="d550888d-6bef-44b7-9088-8d6befc4b7d5">Regierungsrat</orgName> gelangte mit dem Ersuchen, es sei von diesem eine <placeName n="1ba23024-a790-4f67-a230-24a790cf6740" type="deriv">zürcherische</placeName> Studienkommission zu bilden, ersuche ich den <orgName n="44c81162-8d06-4298-a91e-3e07acee0b16">Regierungsrat</orgName> um Auskunft über folgende Fragen:</p> <p>Hat sich der <orgName n="3494bb18-bdce-4ee0-a83c-233ade56a024">Regierungsrat</orgName> schon eingehend mit dem Problem der Hochrheinschiffahrt befasst, und ist er bereit, die geforderte Studienkommission in absehbarer Zeit zu bilden?</p> </body> </text> </tei:TEI>