<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><fileDesc><titleStmt><title>Mitteilungen</title><respStmt><resp ref="#OCR/sai" key="transcript">Transkript: OCR/sai<date when="2011-11-09">09.11.2011</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2011</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Mitteilungen</title><date when="1983-07-04">04.07.1983</date><ident>StAZH MM 24.110 KRP 1983/006/0001a</ident><idno>278–283</idno><edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_110_KRP_1983_006_0001a_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3733400"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><p><pb n="278"/>Kreditüberschreitung Kempt-Korrektion</p><p>Der Präsident der <orgName n="8623a365-1485-4f2d-a3a3-6514854f2d71">Finanzkommission</orgName> schreibt mit Datum vom 28. Juni 1983:</p><p>Die <orgName n="0d971757-80c3-430f-9717-5780c3430f82">Finanzkommission</orgName> hat sich an ihrer Sitzung vom 22. Juni 1983 mit der Mitteilung des <orgName n="7fdf4813-b1e8-4c02-9f48-13b1e83c024c">Regierungsrates</orgName> vom 25. Mai 1983 betreffend Kreditüberschreitung bei der Korrektion der <placeName n="595047e8-f36a-41e4-9047-e8f36a81e4fc">Kempt</placeName> befasst. Sie ist dabei zu folgenden einstimmigen Beschlüssen gelangt:</p><p>1. Die <orgName n="8a3924de-e5cf-46bd-b924-dee5cf76bda0">Finanzkommission</orgName> hat das Geschäft in Anwesenheit des Chefs des <orgName n="61dc6422-77f7-47f1-9c64-2277f717f19f">Amtes für Gewässerschutz und Wasserbau</orgName> und des Chefs des Rechnungssekretariates der <orgName n="7880252e-5f8c-46b8-8025-2e5f8ca6b8cd">Baudirektion</orgName> eingehend geprüft und empfiehlt dem <orgName n="c675e27a-f4de-44ca-b5e2-7af4de54ca6d">Kantonsrat</orgName>, von der Mitteilung des <orgName n="0b7b6965-fb7f-4191-bb69-65fb7f7191e6">Regierungsrates</orgName> vom 25. Mai 1983, gestützt auf Paragraph 27 Abs. 3 des Finanzhaushaltsgesetzes, Kenntnis zu nehmen.</p><p>2. Die <orgName n="e00fef1d-874b-4e69-8fef-1d874b1e69b5">Finanzkommission</orgName> hat sich davon überzeugen lassen, dass während des Baus unvorhersehbare Schwierigkeiten aufgetreten sind, die zu ausgewiesenen Mehrkosten geführt haben.</p><p>3. Die <orgName n="cd4b1a74-c437-4cca-8b1a-74c437dccad0">Finanzkommission</orgName> hat weiter festgestellt, dass die <orgName n="99801b7c-8579-4996-801b-7c8579c996a4">Baudirektion</orgName>, gestützt auf den damals noch geltenden Regierungsratsbeschluss betreffend Anrechnung der sogenannten strukturellen Teuerung, auf die Einholung eines Zusatzkredites verzichtet hat. Mit Befriedigung nimmt die <orgName n="09e6060f-399f-4d09-a606-0f399f5d0977">Finanzkommission</orgName> heute Kenntnis davon, dass der <orgName n="f5902b59-69c2-4092-902b-5969c21092b7">Regierungsrat</orgName> jenen RRB inzwischen ausser Kraft gesetzt hat.</p><p>4. Die <orgName n="4fc20ada-b6f2-4fad-820a-dab6f2dfadd8">Finanzkommission</orgName> vertritt die feste Ansicht, dass bei Bauvorhaben der Weg über Kreditüberschreitungen nur dann gewählt werden darf, wenn die Dringlichkeit der Bauarbeiten erwiesen ist.  <pb n="279"/></p><p>Fristerstreckungsgesuch</p><p>Der <orgName n="4fafbe9f-4cc9-44ab-afbe-9f4cc964ab45">Regierungsrat</orgName> ersucht den <orgName n="d66538dd-98ea-46fb-a538-dd98ea96fbbc">Kantonsrat</orgName> mit Schreiben vom 22. Juni 1983 um Fristerstreckung für die Behandlung der Motion Nr. 1967. Das Gesuch geht an die <orgName n="0cf5e7cf-9ef0-4aeb-b5e7-cf9ef0baeb72">Geschäftsprüfungskommission</orgName> zur Behandlung.</p><p>Wahl einer Spezialkommission</p><p>Das Büro hat in seiner Sitzung vom 30. Juni 1983 zu Mitgliedern der Kommission zur Beratung des Antrages des <orgName n="c1ff0a3c-e89e-441e-bf0a-3ce89ef41e42">Regierungsrates</orgName> vom 18. Mai 1983 betreffend Änderung der Aufgabenteilung zwischen dem <orgName n="3778d7af-64a5-4ed8-b8d7-af64a51ed870">Kanton</orgName> und den Gemeinden sowie des Lastenausgleichs mit den Städten <placeName n="8271285a-7775-499a-b128-5a7775a99a08">Zürich</placeName> und <placeName n="9b7a2244-2bf2-4f92-ba22-442bf25f92f4">Winterthur</placeName> (Vorlage 2561) gewählt:</p><p>1. <persName n="d38c2729-ba5e-4fc4-8c27-29ba5e8fc4e3">Anton Killias</persName> (<orgName n="581d702f-9f57-490f-9d70-2f9f57e90f64">CVP</orgName>, <placeName n="1bc084b4-4a11-4d75-8084-b44a118d75f2">Zürich</placeName>), Präsident</p><p>2. <persName n="c4d0e2ce-233e-49e2-90e2-ce233e59e2d8">Otto Baumann</persName> (<orgName n="9beb2c02-f6ad-4bc1-ab2c-02f6adcbc175">EVP</orgName>, <placeName n="049c332b-a754-4a46-9c33-2ba7545a46eb">Zürich</placeName>)</p><p>3. Dr. <persName n="7a84e4dd-95f8-42fe-84e4-dd95f892feda">Gerhard Brunner</persName> (<orgName n="fd21c7b6-1729-4422-a1c7-b61729442276">SVP</orgName>, <placeName n="96e89cf3-84e0-4f10-a89c-f384e0df1093">Zollikon</placeName>)</p><p>4. <persName n="3718308b-3953-45dd-9830-8b395325ddf4">Hans-Ulrich Frei-Huber</persName> (<orgName n="ffb4090f-9ce6-4266-b409-0f9ce6526611">LdU</orgName>, <placeName n="8254f5e0-3aea-49be-94f5-e03aea29be00">Zürich</placeName>)</p><p>5. Dr. Martin <persName n="a302ab5f-dd76-4c30-82ab-5fdd760c3013">Haas</persName> (<orgName n="6ee71ddb-9fc5-49cc-a71d-db9fc509cc9f">FDP</orgName>, <placeName n="5eebdb9a-90c6-4ee3-abdb-9a90c65ee3bb">Winterthur</placeName>)</p><p>6. Dr. <persName n="fbdd4e88-5df5-43bf-9d4e-885df5c3bfac">Ernst Homberger</persName> (<orgName n="d38f02e5-78a5-494f-8f02-e578a5894fd0">FDP</orgName>, <placeName n="fb600242-fb30-466b-a002-42fb30966bbc">Bäretswil</placeName>)</p><p>7. Dr. <persName n="d0271dce-43e5-4934-a71d-ce43e50934ef">Eric Honegger</persName> (<orgName n="61e0f0b4-0152-49c9-a0f0-b4015219c90d">FDP</orgName>, <placeName n="d4bdeb1c-b93f-47fc-bdeb-1cb93f07fce3">Rüschlikon</placeName>)</p><p>8. <persName n="8adbd134-4ed9-4785-9bd1-344ed90785c9">Rodolfo Keller</persName> (<orgName n="263350ca-ab7a-4042-b350-caab7a70424f">SP</orgName>, <placeName n="27b4ad76-aff7-484f-b4ad-76aff7484f4d">Illnau-Effretikon</placeName>)</p><p>9. <persName n="512b7758-b812-4b64-ab77-58b812cb649b">Max Kunz</persName> (<orgName n="62749d89-fb7b-42bb-b49d-89fb7bc2bbbc">SVP</orgName>, <placeName n="886d4b29-03d6-4a68-ad4b-2903d6ba68f3">Zürich</placeName>)</p><p>10. <persName n="3e788fa9-60ff-4150-b88f-a960ff9150d6">Norbert Kuster</persName> (<orgName n="540b49ca-ac8f-462c-8b49-caac8fe62cd4">CVP</orgName>, <placeName n="d972dda6-f1fa-4135-b2dd-a6f1faa13535">Wädenswil</placeName>)</p><p>11. Dr. <persName n="8f656d83-3c80-44c8-a56d-833c8044c8c3">Dieter von Schulthess</persName> (<orgName n="6b6c960e-8001-4c43-ac96-0e8001dc43f6">FDP</orgName>, <placeName n="29c0ef36-5e77-4c5b-80ef-365e770c5bab">Zürich</placeName>)</p><p>12. <persName n="d499884d-bb72-4cb4-9988-4dbb727cb4c5">Franz Signer</persName> (<orgName n="f2bc507c-9c72-4315-bc50-7c9c72a3159c">SP</orgName>, <placeName n="b48cdc63-86a0-40f4-8cdc-6386a0e0f463">Zürich</placeName>)</p><p>13. <persName n="3258e718-f2a9-453a-98e7-18f2a9053a3f">Ernst Spillmann</persName> (<orgName n="1d42a973-e683-4a41-82a9-73e683da41fd">SP</orgName>, <placeName n="6539a3eb-98a8-4d93-b9a3-eb98a80d93f8">Urdorf</placeName>)</p><p>14. <persName n="73859f46-f3ec-45ee-859f-46f3ec25eef5">Vreni Spoerry</persName> (<orgName n="c437db89-e6dd-4668-b7db-89e6dd56688a">FDP</orgName>, <placeName n="67843142-79ad-470b-8431-4279ad670b2a">Horgen</placeName>)</p><p>15. <persName n="23b8f4e2-0c4f-4b27-b8f4-e20c4f4b2750">Karl Weber</persName> (<orgName n="55daf129-e425-4268-9af1-29e425d268f1">SVP</orgName>, <placeName n="bb6102ed-3c6a-4791-a102-ed3c6ab791d6">Stadel</placeName>)</p><p>Sekretär: <persName n="055015d3-a2e4-4a91-9015-d3a2e4ca9149">Leo Lorenzo Fosco</persName> (<orgName n="4f351c68-d9b3-4c2f-b51c-68d9b3dc2f77">CVP</orgName>, <placeName n="2d2311aa-fd8b-4b1b-a311-aafd8b4b1bbf">Zürich</placeName>)</p><p>Antwort auf eine Anfrage</p><p>Dr. <persName n="375fb178-5d40-4899-9fb1-785d403899ae">Kurt Müller</persName> (<orgName n="7266377e-504e-4af3-a637-7e504e4af37e">FDP</orgName>, <placeName n="dcf613ce-7966-4636-b613-ce7966d6361e">Meilen</placeName>) hat am 28. März 1983 folgende Anfrage eingereicht:</p><p>Mit den vor kurzem veröffentlichten Verfassungsartikeln «für eine koordinierte Verkehrspolitik» beantragt der <orgName n="1b21782f-18b5-4c7d-a178-2f18b5dc7da2">Bundesrat</orgName> die Einführung einer «Netzhierarchie». Nicht nur im Strassenverkehr, auch im öffentlichen Verkehr sollen die Kantone für die Infrastruktur verantwortlich werden und sie bezahlen, wofür sie Benützungsgebühren von den Bahnen erhalten.</p><p>Sieht der <orgName n="d37ee3e8-408d-4cfd-bee3-e8408d4cfd4b">Regierungsrat</orgName> zusätzliche finanzielle Belastungen auf den Kanton <placeName n="30995c33-2d78-4574-995c-332d786574e7">Zürich</placeName> durch die Einführung einer solchen «Netzhierarchie» zukommen?</p><p>Unter welchen Voraussetzungen (finanzielle Gegenleistungen der Bahnen und des <orgName n="8b6149cc-1ac8-4d86-a149-cc1ac88d861a">Bundes</orgName>, Kompetenzen usw.) könnte der Regie-  <pb n="280"/>rungsrat allenfalls der Einführung einer Netzhierarchie zustimmen?</p><p>Würde der Erlass der vorgeschlagenen Verfassungsartikel den mit den <orgName n="1051380c-be52-4f94-9138-0cbe525f940b">SBB</orgName> vereinbarten Vertrag über die S-Bahn beeinträchtigen oder gar ausser Kraft setzen?</p><p>Der <orgName n="52cf1f86-ad00-46b0-8f1f-86ad0026b059">Regierungsrat</orgName> antwortet wie folgt:</p><p>In der am 21. März 1983 veröffentlichten Botschaft über die Grundlagen einer koordinierten Verkehrspolitik schlägt der <orgName n="d49e6140-d445-40ac-9e61-40d445e0aca1">Bundesrat</orgName> vor, mit den Abs. 2 und 3 des geänderten Art. 36<hi rend="sup">ter</hi> der Bundesverfassung die Zuständigkeit im <orgName n="560993dc-76d4-4527-8993-dc76d405271a">Verkehrswesen</orgName> wie folgt zu regeln:</p><p>Der <orgName n="1bd2fd9f-c9cf-4737-92fd-9fc9cff737b3">Bund</orgName> stellt unter Mitwirkung der Kantone die Planung, den Bau und den Unterhalt der Verkehrsnetze von nationaler Bedeutung sicher. Diese verbinden die Regionen und dienen dem Fernverkehr. Für die Finanzierung kommt zur Hauptsache der <orgName n="47e59e67-99ca-4c2f-a59e-6799ca4c2f28">Bund</orgName> auf.</p><p>Die Kantone sorgen für den regionalen Verkehr. Der <orgName n="1ab71127-0c27-4e86-b711-270c279e8624">Bund</orgName> gleicht ihre Lasten so aus, dass kein Kanton gesamthaft unverhältnismässige Leistungen für den Verkehr erbringen muss. Er erlässt zur Sicherstellung eines leistungsfähigen Gesamtverkehrssystems Grundsätze für die Förderung und die Ausgestaltung des regionalen öffentlichen Verkehrs.</p><p>Damit soll eine Verkehrshierarchie, wie sie auch von der Kommission für eine Gesamtverkehrskonzeption vorgeschlagen wurde, verfassungsrechtlich geregelt werden. In eine ähnliche Richtung zielen auch die Bestrebungen, die Mehrleistungen an die Kantone aus den Treibstofferträgen beim öffentlichen Regionalverkehr der <orgName n="3c6ac50b-ab0f-47cb-aac5-0bab0f27cba1">SBB</orgName> zu kompensieren. Hier steht eine teilweise Regionalisierung der Abgeltung gemeinwirtschaftlicher Leistungen des Regionalverkehrs der <orgName n="17912ead-73e8-40e7-912e-ad73e890e7e2">SBB</orgName> als Übergangslösung zur Gesamtverkehrskonzeption im Vordergrund.</p><p>Hauptmerkmal für die vorgesehene Verkehrshierarchie ist die Tatsache, dass die finanzielle Verantwortung für wesentliche Teile des <orgName n="c5eff320-a89b-4fa0-aff3-20a89bcfa0ea">Verkehrswesens</orgName> einer tieferen Stufe übertragen werden soll. Dies kann grundsätzlich auf zwei Wegen geschehen. Entweder wird das aus dem Regionalverkehr entstehende Betriebsdefizit auf die Kantone abgewälzt (Betriebshierarchie), oder den Kantonen wird die Verantwortung für die Bereitstellung der Infrastruktur von regionaler Bedeutung übertragen (Netzhierarchie).</p><p>Bei einer teilweisen Überwälzung des bisher vom <orgName n="1eafbb46-7c0a-4a8a-afbb-467c0aea8a3b">Bund</orgName> allein getragenen Regionalverkehrsdefizits der <orgName n="7d45b530-e0a4-41ef-85b5-30e0a431effb">SBB</orgName> oder einer andern Form von «Betriebshierarchie» würde der Kanton <placeName n="eb672203-35c0-49bb-a722-0335c0b9bb85">Zürich</placeName> in einem wesentlichen Ausmass zusätzlich belastet.</p><p>Die mit einer «Netzhierarchie» zusammenhängende Belastung des <orgName n="9bf9af2d-bdcf-4704-b9af-2dbdcfb70429">Kantons</orgName> hängt vom Umfang der zu realisierenden Infrastrukturbauten ab.  <pb n="281"/>Nach Abschluss der Grossinvestition für die S-Bahn wird es sich dabei hauptsächlich um Doppelspurbauten handeln.</p><p>In seiner Vernehmlassung zur Gesamtverkehrskonzeption hat der <orgName n="f375eb64-494e-41a3-b5eb-64494e61a3b5">Regierungsrat</orgName> dem Grundsatz der Verkehrshierarchie zugestimmt, zur vorgeschlagenen Abgrenzung zwischen regionalem und nationalem Verkehr aber wesentliche Vorbehalte angebracht. Für diese Abgrenzung müssen die Kriterien noch überarbeitet und auf Gesetzesstufe verankert werden. Voraussetzung für die Verwirklichung einer «Netzhierarchie» ist ausserdem, dass die Kantone über Umfang und Ausbaustandard der Infrastruktur und des Verkehrsangebots entscheiden können, wie dies auch der Vertrag über die Zusammenarbeit von <orgName n="984825ac-993e-423d-8825-ac993ee23d5d">SBB</orgName> und Kanton <placeName n="7801f21c-f783-4590-81f2-1cf783059079">Zürich</placeName> beim Bau und Betrieb der Zürcher S-Bahn vorsieht. Mit diesem Vertrag sind wesentliche Elemente der vom <orgName n="96f13456-3a47-405d-b134-563a47605dd4">Bundesrat</orgName> vorgeschlagenen «Netzhierarchie» vorweggenommen worden. In bezug auf die Infrastruktur besteht vollständige Übereinstimmung zwischen dem Verfassungsentwurf und dem Vertrag. Bezüglich der Finanzierung des Betriebes hat der Vertrag einige Fragen ausdrücklich der späteren Gesetzgebung vorbehalten. Zumindest die Verfassungsbestimmungen führen zu keiner Beeinträchtigung des Zusammenarbeitsvertrags. Für die Gesetzesstufe liegen noch keine Konzepte oder Entwürfe vor, die über die neue Organisation und Finanzierung Klarheit verschaffen. Der <orgName n="99b594c3-fc5e-4655-b594-c3fc5e165522">Regierungsrat</orgName> wird sich im Rahmen dieser Verhandlungen für Lösungen einsetzen, welche die Grundsätze des Zusammenarbeitsvertrags respektieren.</p><p>Rückzug einer Anfrage</p><p><persName n="c133c624-1631-4546-b3c6-241631b54654">Paul Stopper</persName> (<orgName n="a7cd90fe-6e4d-45e0-8d90-fe6e4de5e0cd">LdU</orgName>, <placeName n="f8cc79d0-bafc-4e4d-8c79-d0bafcbe4d28">Uster</placeName>) teilt mit Schreiben vom 30. Juni 1983 mit:</p><p>Aufgrund einer Besprechung mit Herrn Regierungsrat Dr. <persName n="eb8f99e3-cf6c-40ce-8f99-e3cf6c40cec8">Künzi</persName> und der befriedigenden Antwort auf die Fragen kann ich meine Anfrage vom 18. April 1983 betreffend das alte Bauernhaus «<placeName n="86bd9caa-fdff-41f7-bd9c-aafdffe1f79a">Alt-Uetliberg</placeName>» zurückziehen.</p><p>Zuweisung einer Vorlage</p><p>Die Vorlage 2564, Beschluss des <orgName n="61947935-124c-4830-9479-35124c48308a">Kantonsrates</orgName> über die Teilrevision des <orgName n="040ae8d2-5036-4b50-8ae8-d250364b5040" type="deriv">kantonalen</orgName> Gesamtplanes, wird der <orgName n="349da071-7dc1-4707-9da0-717dc1d707e4">Raumplanungskommission</orgName> zugewiesen.</p><p>Parlamentarische Vorstösse</p><p>Postulat von <persName n="ee2ac40d-b93c-482b-aac4-0db93ce82bdf">Hans-Ulrich Frei-Huber</persName> (<orgName n="6b0099ea-fe80-4026-8099-eafe808026c8">LdU</orgName>, <placeName n="188346d8-54a7-4e20-8346-d854a7be2077">Zürich</placeName>) betreffend Abortanlagen in Verkaufsläden.</p><p>Postulat von <persName n="6d4316ec-ac34-444f-8316-ecac34c44fcf">Anton Killias</persName> (<orgName n="06bd54f4-0cef-42ef-bd54-f40cefd2ef9f">CVP</orgName>, <placeName n="d26aa416-d41d-42b1-aaa4-16d41d92b1fb">Zürich</placeName>) betreffend Überbauung des Areals des <placeName n="9a49f29e-b6d1-442e-89f2-9eb6d1442eca">Zürcher Hauptbahnhofs</placeName>.  <pb n="282"/></p><p>Postulat von <persName n="c72870da-7417-4421-a870-da741744216e">Edwin Weilenmann</persName> (<orgName n="fea470dc-c91a-4082-a470-dcc91af08257">SVP</orgName>, <placeName n="fd12d4f1-5e8b-4a72-92d4-f15e8b0a7272">Hofstetten</placeName>) betreffend Panzerhallen in <placeName n="ff96349d-f70a-42b3-9634-9df70a02b313">Elgg</placeName>.</p><p>Postulat von <persName n="d647458c-b14e-4e88-8745-8cb14efe8877">Walter Zurbuchen</persName> (<orgName n="516e3c95-1654-4dad-ae3c-951654ddad05">EVP</orgName>, <placeName n="3a43cd4f-d0ed-4d0e-83cd-4fd0ed4d0e25">Schönenberg</placeName>), <persName n="00f43694-077f-409b-b436-94077f009b23">Elisabeth Longoni</persName> (<orgName n="d4b492dd-a7e8-47e9-b492-dda7e8f7e917">CVP</orgName>, <placeName n="6631ef52-cc3f-4dd0-b1ef-52cc3f3dd06e">Dübendorf</placeName>) und Prof. Dr. <persName n="13800f15-8e80-4164-800f-158e80f164ae">Karin Reiner</persName> (<orgName n="0ab726f2-af88-4b36-b726-f2af884b369d">SP</orgName>, <placeName n="67b1113e-106f-47ef-b111-3e106f97ef91">Wallisellen</placeName>) betreffend eine behinderten- und betagtengerechte Ausgestaltung der S-Bahn.</p><p>Interpellation von <persName n="06bb6785-2940-4a8e-bb67-8529408a8e82">Alfred Bartholet</persName> (<orgName n="588ec6c4-ab63-44bb-8ec6-c4ab63d4bb35">SP</orgName>, <placeName n="5ce64766-d2de-4476-a647-66d2de0476bd">Zürich</placeName>) betreffend den Einfluss baulicher Massnahmen in der <placeName n="9f3fdd1d-611f-4b9d-bfdd-1d611f7b9d29">Sihl</placeName> auf die Fischerei.</p><p>Interpellation von Dr. <persName n="cab2d69c-6db3-4d06-b2d6-9c6db3cd06cd">Ulrich Hedinger</persName> (<orgName n="12683018-4f35-4114-a830-184f357114c3">SP</orgName>, <placeName n="967694d8-392e-4011-b694-d8392e1011e8">Zürich</placeName>) und <persName n="c2e87cac-d5fe-4f06-a87c-acd5fe3f06d3">Roland Brunner</persName> (<orgName n="1da61976-7f3d-44ca-a619-767f3d94caac">SP</orgName>, <placeName n="48fbad17-2cc5-4885-bbad-172cc5f885a6">Rheinau</placeName>) betreffend die Wahl- und Stimmbeteiligung im Kanton <placeName n="7366deba-bfdb-4b70-a6de-babfdbab70c0">Zürich</placeName>.</p><p>Interpellation von <persName n="041bb1c6-83b8-4ad6-9bb1-c683b89ad664">Rolf Krämer</persName> (<orgName n="83197790-df51-428c-9977-90df51b28cd2">SP</orgName>, <placeName n="93d255dd-96e5-4759-9255-dd96e577599d">Zürich</placeName>) betreffend Gestaltung der <orgName n="de3534b0-5e86-4a11-b534-b05e86ea1138" type="deriv">kantonalen</orgName> Wohnbauförderung.</p><p>Interpellation von <persName n="8d75100e-4389-447c-b510-0e4389d47c29">Annelies Schüepp</persName> (<orgName n="fc9a1f52-3b79-4c18-9a1f-523b790c1839">CVP</orgName>, <placeName n="22ec017a-eb85-4d15-ac01-7aeb858d15a0">Wädenswil</placeName>) und <persName n="61b781b7-dc16-4ecc-b781-b7dc16eecc79">Antoine Pescatore</persName> (<orgName n="89689147-c115-4a9e-a891-47c1153a9e84">CVP</orgName>, <placeName n="bfac7eee-8c77-492e-ac7e-ee8c77992e0c">Tagelswangen</placeName>) betreffend <orgName n="b2bba4f1-b520-4470-bba4-f1b520747079">Berufsmittelschule</orgName> (<orgName n="137e028a-e2a8-4617-be02-8ae2a8261748">BMS</orgName>).</p><p>Interpellation von <persName n="f6d738d1-12e1-46c6-9738-d112e166c651">Paul Stopper</persName> (<orgName n="14ff8c30-8928-4b07-bf8c-3089284b07b5">LdU</orgName>, <placeName n="549b6dba-77c1-40db-9b6d-ba77c120db48">Uster</placeName>) betreffend Auswirkungen neuer Alpentransversalen.</p><p>Anfrage von <persName n="02bdf83d-8af2-4c75-bdf8-3d8af2cc75cd">Alfred Bartholet</persName> (<orgName n="cf3543ec-1d2d-4717-b543-ec1d2da7174e">SP</orgName>, <placeName n="195f8c4b-0544-42c0-9f8c-4b0544e2c062">Zürich</placeName>) und <persName n="2ad57497-30fa-498c-9574-9730fa898c86">Hans Lattmann</persName> (<orgName n="622972f3-9aea-4429-a972-f39aea9429d5">SP</orgName>, <placeName n="3db82b4e-e705-4070-b82b-4ee705807088">Zürich</placeName>) betreffend Fischsterben in der <placeName n="1fd2f4a6-d13d-42bc-92f4-a6d13d22bc27">Glatt</placeName>.</p><p>Anfrage von Dr. <persName n="f5be2158-35e5-45b7-be21-5835e5d5b7e6">Martin Forster</persName> (<orgName n="d8b533a1-f966-478b-b533-a1f966a78b71">LdU</orgName>, <placeName n="e1d35193-72f7-44ed-9351-9372f704ed99">Winterthur</placeName>) betreffend Helikopterflüge zum <orgName n="e23422a6-3827-42ba-b422-a6382712ba7a">Kantonsspital Winterthur</orgName>.</p><p>Anfrage von <persName n="20df3da9-e611-43eb-9f3d-a9e611f3eb86">Eduard Kübler</persName> (<orgName n="a30e47c7-63ae-49c7-8e47-c763ae69c746">FDP</orgName>, <placeName n="d373f44a-90ac-48c7-b3f4-4a90ac18c753">Winterthur</placeName>) betreffend Festlegung des steuerlichen Landwertes (überbautes Land und unüberbautes Bauland) bei Abzonungen im Zusammenhang mit den kommenden neuen Nutzungsplänen der Gemeinden.</p><p>Anfrage von <persName n="fdde6b3b-807e-44c0-9e6b-3b807e44c0c8">René Mahrer</persName> (<orgName n="edcb78a0-6970-446e-8b78-a06970046ec8">SP</orgName>, <placeName n="4a35bb7e-8b18-4abe-b5bb-7e8b184abeac">Zürich</placeName>) betreffend Stempeluhren für das Spettpersonal im Bezirksgebäude.</p><p>Anfrage von Dr. <persName n="0ecda936-b52a-425a-8da9-36b52ac25a47">Bernhard Rimann</persName> (<orgName n="4c22d456-49f5-4517-a2d4-5649f5e517b4">CVP</orgName>, <placeName n="349c9ef7-324b-4aa7-9c9e-f7324bbaa7da">Richterswil</placeName>) betreffend Festsetzung der Gebäudeversicherungsprämien.</p><p>Anfrage von <persName n="414cca78-83af-4a32-8cca-7883afea32a2">Alfred Rissi</persName> (<orgName n="272d80b3-fbec-4b70-ad80-b3fbecfb7037">FDP</orgName>, <placeName n="1f5003fe-be2f-447e-9003-febe2f247e14">Zürich</placeName>) betreffend S-Bahnhof <placeName n="2b599825-10ff-4493-9998-2510ffb493bc">Stadelhofen</placeName>.  <pb n="283"/></p><p>Anfrage von <persName n="5720bb05-3b16-4cba-a0bb-053b161cbaf4">Hans Beat Schaffner</persName> (<orgName n="6755144d-aca8-4f13-9514-4daca84f1372">GP</orgName>, <placeName n="4c12ae95-53f0-404e-92ae-9553f0904e71">Fällanden</placeName>) betreffend Pestizid-Rückstände auf importierten Nahrungsmitteln.</p></body></text></tei:TEI>