<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <fileDesc> <titleStmt> <title>Motion Otto Siegfried - Zürich vom 10. Juni 1963 über die Abänderung des Gesetzes über das gesamte Unterrichtswesen des Kantons Zürich vom 23. Dezember 1859.</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/der" key="transcript">Transkript: OCR/der<date when="2011-10-27">27.10.2011</date> </resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2011</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl> <title>Motion Otto Siegfried - Zürich vom 10. Juni 1963 über die Abänderung des Gesetzes über das gesamte Unterrichtswesen des Kantons Zürich vom 23. Dezember 1859.</title> <date when="1963-09-30">30.09.1963</date> <ident>StAZH MM 24.74 KRP 1963/010/0093</ident> <idno>276–278</idno> <edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition> <figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_74_KRP_1963_010_0093_p.pdf"/> </figure> <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3705350"/> </bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <body> <p> <pb n="276"/>Die Motion hat folgenden Wortlaut:</p> <p>Der <orgName n="06231716-b595-4c43-a317-16b5955c434c">Regierungsrat</orgName> wird ersucht, dem <orgName n="a3830a7a-b907-44cf-830a-7ab90734cf57">Kantonsrat</orgName> eine Vorlage über die Abänderung des Unterrichtsgesetzes vom 23. Dezember 1859 (insbesondere der §§ 137 und 142) in dem Sinne zu unterbreiten, dass der Unterricht an der <orgName n="05e0fdaf-6248-4894-a0fd-af62489894c5">Universität Zürich</orgName> für Studierende mit Wohnsitz im Kanton <placeName n="7c7758e3-e277-45d7-b758-e3e27785d70e">Zürich</placeName> grundsätzlich unentgeltlich ist.</p> <p>Der Motionär verlangt in seiner Motion, dass insbesondere die §§ 137 und 142 des Gesetzes über das gesamte <orgName n="a03f74e7-977a-4b49-bf74-e7977a0b49de">Unterrichtswesen</orgName> des Kantons <placeName n="7bc4de49-672c-4798-84de-49672ca7983e">Zürich</placeName> vom 23. Dezember 1859 abgeändert werden. Nach § 137 setzt der <orgName n="2869ac08-3f32-40fb-9c43-d4780f3e5d81">Regierungsrat</orgName> die Kollegiengelder fest und bestimmt die auf die Dozenten entfallenden Anteile. In § 142 wird bestimmt, dass die von den Studierenden zu entrichtenden Immatrikulationsgebühren und Semesterbeiträge durch ein Reglement des <orgName n="efb6449c-6119-4e01-85b9-0818f82d2733">Erziehungsrates</orgName> festgesetzt sind, das der Genehmigung des <orgName n="457a2622-4fdf-4e81-99cb-d25fc3267d10">Regierungsrates</orgName> unterliegt. <pb n="277"/>Diese Bestimmungen sollen in dem Sinne abgeändert werden, dass für Studenten mit Wohnsitz im Kanton <placeName n="c006580e-4361-4669-8658-0e4361b66907">Zürich</placeName> das Studium grundsätzlich unentgeltlich wird.</p> <p>In letzter Zeit sind Hochschulprobleme aktuell. Diese kamen auch in der <orgName n="6c7b086c-c110-4988-bb08-6cc110298864">Bundesversammlung</orgName> zur Sprache. Der <orgName n="4b2fde6a-ca85-4fdf-afde-6aca85ffdf81">Bund</orgName> hat zum Studium dieser Fragen eine Kommission eingesetzt. Aus dem Schlussbericht dieser Kommission ist über die Nachwuchsfrage auf dem Gebiet der Geisteswissenschaften und der medizinischen Berufe sowie für Mittelschullehrer zu entnehmen, dass im Jahre 1970 300 bis 400 praktizierende Ärzte, 500 bis 750 Zahnärzte, je 200 protestantische und katholische Geistliche und im Jahre 1975 sogar 600 Mittelschullehrer fehlen. Dieser Mangel an Akademikern zwingt uns, die Rekrutierung für unsere Hochschulen auf breitere Basis zu stellen. Reserven sind vorhanden. Von den Studierenden stammen nur ca. 3 Prozent aus Arbeiterkreisen, obschon in unserem Lande die Arbeiterschaft mehr als 40 Prozent der Erwerbstätigen stellt. Bei den Bauern ist es auch nicht besser bestellt. Hier beträgt der Anteil 4 Prozent. Die <placeName n="9c4a0049-f6e1-48a7-8a00-49f6e118a76e">Schweiz</placeName> gehört zudem zu den Ländern mit der geringsten Zahl weiblicher Studenten. Diese Reserven müssen mobilisiert werden. Eine Schranke sind die Kosten des Studiums. Ein Studium kostet 20 000 bis 30 000 Franken. Davon sind ca. 10 Prozent Kollegiengelder und Gebühren, und 10 Prozent entfallen auf Lehrmittel.</p> <p>Der Kampf des 19. Jahrhunderts war, die <orgName n="6cb182a2-9469-4ade-b182-a294698adee2">Volksschule</orgName> für jedermann gratis zu gestalten. Im 20. Jahrhundert muss die gebührenfreie Bildung auf allen Schulstufen angestrebt werden.</p> <p>Das <orgName n="0ab6efd2-16af-4b18-b6ef-d216af3b180f">Stipendienwesen</orgName> ist ausgebaut worden, was anzuerkennen ist. Die Praxis zeigt aber, dass die Studenten selten ein Gesuch um Erlass der Kollegiengelder stellen, weil diese ein wesentlicher Bestandteil des Lohnes der Dozenten sind. Es gibt Fälle, bei denen das Stipendium gerade ausreicht, um die Kollegiengelder zu bezahlen.</p> <p>Die Besoldung der Hochschullehrer an den <placeName n="9183daa8-2e35-41c2-83da-a82e35f1c276" type="deriv">schweizerischen</placeName> Universitäten besteht seit alten Zeiten aus zwei verschiedenen Teilen: einem festen staatlichen Gehalt und aus einem beweglichen, von Dozent zu Dozent und von Semester zu Semester wechselnden Anteil an den Kollegiengeldern. Diesen zweiten Bestandteil der Besoldung erhalten die Professoren nicht aus <pb n="278"/>der Staatskasse, sondern von den Studenten, die ihre Vorlesungen belegen. Der Student zahlt in <placeName n="ab02ee73-b4da-4efd-82ee-73b4da3efd66">Zürich</placeName> für jede Vorlesungsstunde, an der er im betreffenden Semester teilnehmen will, sechs Franken in die Universitätskasse. Diese überweist den Dozenten die auf sie entfallenden Betreffnisse.</p> <p>Dieses System der Besoldung der Hochschullehrer mit Kollegiengeldern scheint auf den ersten Blick vernünftig und einfach zu sein. Es honoriert gute Leistungen des Dozenten. Dieses Urteil ist jedoch trügerisch. In Wirklichkeit ist das Kollegiengeldsystem veraltet. Das heutige System benachteiligt die Lehrer derjenigen Fächer, die relativ wenig Studenten haben, z. B. Mathematik, slawische Sprachen. Solche Fächer sind aber oft für die Zukunft besonders wichtig. Die Behörde musste darum bereits gewisse Korrekturen des Systems beschliessen.</p> <p>Der Motionär hat in <placeName n="c3f017bb-e63f-4fad-b017-bbe63fffadd1">Deutschland</placeName> die Hochschulreform studiert. Dort kennen sie kein Kollegiengeld mehr. Sie kennen lediglich eine Sozialgebühr, ähnlich unserem festen Semesterbeitrag. In <placeName n="ca92efb6-510b-47f9-92ef-b6510bb7f901">Genf</placeName> sind auf Initiative der <orgName n="60f03a52-5b2f-4d7d-b03a-525b2f4d7dd2">Jungfreisinnigen</orgName> Bestrebungen im Gang, die Hochschulbildung kostenlos zu gestalten und in Fällen, wo die Eltern nur über ein kleines oder mittleres Einkommen verfügen, sollen noch Studienzulagen ausgerichtet werden. Im Kanton <placeName n="f25c59d7-631f-4bf5-9c59-d7631f3bf5c7">Bern</placeName> ist dem <orgName n="74363479-3744-488a-8500-e018df8f3418">Regierungsrat</orgName> ein Postulat überwiesen worden mit dem Begehren, das Hochschulstudium gebührenfrei zu gestalten.</p> <p>Der Motionär ersucht den <orgName n="fcb4b2e2-9db6-439e-a05a-df3f7c81a59e">Regierungsrat</orgName>, diese Motion zur Prüfung entgegenzunehmen.</p> <p>Regierungsrat Dr. <persName n="7bda8e22-6b89-43dc-9a8e-226b8923dc29">W. König</persName> ist namens des <orgName n="dc9b4d59-7865-4a9a-9ecf-8f5e4420c0df">Regierungsrates</orgName> bereit, diese Motion zur Prüfung entgegenzunehmen.</p> <p>Der Rat stimmt der Überweisung zu.</p> </body> </text> </tei:TEI>