<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Interpellation Dr. H. Duttweiler - Zürich vom 15. September 1947 über die Besoldung der Assistenzärzte der kantonalen und der vom Kanton subventionierten Krankenanstalten (Traktandum 15).</title>
                <respStmt>
                    <resp ref="#OCR/rke" key="transcript">Transkript: OCR/rke<date when="2011-10-25">25.10.2011</date>
                    </resp>
                    <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority>
                <date>2011</date>
                <pubPlace>Zürich</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title>
                <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Interpellation Dr. H. Duttweiler - Zürich vom 15. September 1947 über die Besoldung der Assistenzärzte der kantonalen und der vom Kanton subventionierten Krankenanstalten (Traktandum 15).</title>
                    <date when="1947-09-29">29.09.1947</date>
                    <ident>StAZH MM 24.63 KRP 1947/015/0135</ident>
                    <idno>321–326</idno>
                    <edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition>
                    <figure>
                        <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_63_KRP_1947_015_0135_p.pdf"/>
                    </figure>
                    <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3656132"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="321"/>Die Interpellation lautet wie folgt:</p>
            <p>„Ist der <orgName n="a6188366-37d9-4c72-9883-6637d97c72aa">Regierungsrat</orgName> bereit die Besoldungen der Assistenzärzte in staatlichen Anstalten so zu gestalten, daß sie nicht nur das Niveau der Besoldungen im  <pb n="322"/>
                <placeName n="ec766cf3-ae50-43a7-b66c-f3ae5093a777" type="deriv">schweizerischen</placeName> Normalarbeitsvertrag für Assistenzärzte erreichen, sondern darüber hinaus den Ansätzen anderer Kantone entsprechen, welche bedeutend höhere Saläre für Assistenzärzte bezahlen?</p>
            <p>Ist der <orgName n="70a3de6f-2237-4fd8-a3de-6f22375fd80f">Regierungsrat</orgName> bereit, auch eine besser Entlohnung der Assistenzärzte in den vom <orgName n="3c26dd74-b218-4913-a6dd-74b2189913ab">Staate</orgName> subventionierten Krankenanstalten anzustreben?“</p>
            <p>Dr. <persName n="055ffd85-0ad1-4168-9ffd-850ad1316877">Duttweiler</persName> - <placeName n="e80259af-8b4b-4f37-8259-af8b4b2f3706">Zürich</placeName> verweist auf die Schaffung eines <placeName n="cca3741f-188b-468c-a374-1f188b968ce5" type="deriv">schweizerischen</placeName> Normalarbeitsvertrage, was jedoch angesichts der großen Unterschiedlichkeit der Verhältnisse äußerst schwierig war. Die Assistenzärzte müssen als vollwertige Arbeitskräfte gewertet werden. Der Faktor „Ausbildung“ tritt heute noch zu stark hervor, besonders bei Vergleichen mit der Besoldung von jungen Juristen. Es ist auch zu beachten, daß die Assistenzärzte in den Spitälern eine harte und lange Arbeitszeit haben.</p>
            <p>Der Interpellant orientiert über die Ansätze des <placeName n="18b584a4-bf56-4c90-b584-a4bf564c9075" type="deriv">schweizerischen</placeName> Normalarbeitsvertrages vom <date>28. März 1947</date>, der sich mit der Festlegung von Minimalansätzen begnügen mußte. Diese betragen für das erste Jahr Fr. 6600.–, für das zweite Jahr Fr. 7200.–, für das dritte Jahr Fr. 7860.– und für das vierte Jahr Fr. 9000.–. Verschiedene Kantone, so z. B. <placeName n="6591700a-3085-4897-9170-0a30855897c8">Bern</placeName> und <placeName n="44daedb3-16eb-44ca-9aed-b316eb24caf0">Luzern</placeName> entrichten ihren Assistenzärzten bedeutend höhere Besoldungen, während im Kanton <placeName n="c8013303-8f77-45d9-8133-038f7775d915">Zürich</placeName> zum Teil nicht einmal die Ansätze des Normalarbeitsvertrages erreicht werden. Es muß hier unbedingt eine Neuregelung Platz greifen, die dem ärztlichen Bildungsgang Rechnung trägt.</p>
            <p>Gesundheitsdirektor <persName n="73574b91-26ad-43e4-974b-9126ad73e444">Heußer</persName> beantwortet die Interpellation namens des <orgName n="34ba4a36-e141-4686-ba4a-36e1415686a0">Regierungsrates</orgName> wie folgt:</p>
            <p>„Der <orgName n="f144abfd-b69d-4291-84ab-fdb69d0291c1">Bundesrat</orgName> hat mit Beschluß vom <date>28. März 1947</date> auf ein Gesuch des <orgName n="80a48815-3353-4838-a488-1533538838bb">Verbandes Schweizerischer Assistenzärzte</orgName> einen Normalarbeitsvertrag für Assistenzärzte aufgestellt, der am <date>1. April 1947</date> in Kraft getreten ist. Das Dienstverhältnis der an den <orgName n="01c65141-b57e-49c3-8651-41b57eb9c3e9" type="deriv">kantonalen</orgName> Kranken-, Heil- und Pflegeanstalten angestellten Assistenzärzte richtet sich nach öffentlichem <orgName n="bb9386a7-1931-4975-9386-a71931097525" type="deriv">kantonalem</orgName> Recht, sodaß der Normalarbeitsvertrag nicht ohne weiteres zur Anwendung gelangt. Der <orgName n="fd8e3174-667b-4f46-8e31-74667baf4614">Verband Schweizerischer Assistenzärzte</orgName> verlangte in einer Eingabe die Anpassung der <orgName n="2f2b07f1-1d6b-4483-ab07-f11d6b34830a" type="deriv">kantonalen</orgName> Anstellungsbedingungen für die Assistenzärzte an den Normalarbeitsvertrag. Von ausschlaggebender Bedeutung ist dabei die Höhe der Besoldungen, die nach dem Normalarbeitsvertrag folgende Ansätze aufweisen:  <pb n="323"/>Im 1. Jahr beruflicher Tätigkeit nach dem Staatsexamen jährlich Fr. 6600.–, im 2. Jahr Fr. 7200.–, im dritten Jahr Fr. 7800.– und im vierten und den folgenden Jahren Fr. 9000.–. In diesen Ansätzen sind die Teuerungszulagen bereits stabilisiert. Einzig für verheiratete Assistenzärzte sind die „üblichen“ Haushaltungs- und Kinderzulagen auszurichten. Den Assistenzärzten, welche die freie Station beziehen, kann hiefür ein Betrag bis zu Fr. 250.– pro Monat abgezogen werden.</p>
            <p>Im Kanton <placeName n="f4c5c78b-afcb-450b-85c7-8bafcb450bdf">Zürich</placeName> sind die Besoldungen der an den Kantonsspitälern <placeName n="887a015e-e203-4ba6-ba01-5ee2039ba67f">Zürich</placeName> und <placeName n="61f5a3bf-effd-45d7-b5a3-bfeffdb5d71a">Winterthur</placeName> beschäftigten Assistenzärzte im Reglement über den ärztlichen Dienst vom <date>16. Juli 1931</date> geregelt. Mit Beschluß vom <date>28. März 1946</date> hat der <orgName n="d1a63a63-2795-40e9-a63a-632795e0e97a">Regierungsrat</orgName> die Ansätze wesentlich erhöht, sodaß sie mit Einbezug der Teuerungszulagen für einen im Externat lebenden ledigen Assistenten ohne Unterstützungspflicht folgende Beträge erreichen: Im 1. Dienstjahr Fr. 6660.–, im 2. Dienstjahr Fr. 7452.–, im 3. Dienstjahr Fr. 7866.– und in den folgenden Dienstjahren Fr. 8556.–. Die seit dem <date>1. Januar 1946</date> zur Auszahlung gelangenden Assistentenbesoldungen überschreiten somit in den ersten drei Dienstjahren die Ansätze des Normalarbeitsvertrages. Einzig im vierten Dienstjahr ergibt sich eine Differenz zu Ungunsten der in den Kantonsspitälern tätigen Assistenten von monatlich Fr. 37.75. Die freie Station wird im Kanton <placeName n="bc877b88-a51f-441e-877b-88a51f741ebc">Zürich</placeName> mit Fr. 180.–, zuzüglich die halbe Teuerungszulage, bewertet. Es hat dies eine geringe Verteuerung gegenüber dem Normalarbeitsvertrag zur Folge, die zum Beispiel im ersten Dienstjahr Fr. 90.– beträgt.</p>
            <p>Die Besoldungen der Assistenzärzte an unseren <orgName n="acb071d6-a1bc-4056-b071-d6a1bc6056c7" type="deriv">kantonalen</orgName> psychiatrischen Anstalten wurden durch Regierungsratsbeschluß mit Wirkung ab <date>1. Januar 1947</date> neu geregelt und betragen mit Einschluß der Teuerungszulagen im 1. Dienstjahr Fr. 7590.–, im 2. Dienstjahr Fr. 8280.–, im 3. Dienstjahr Fr. 8970.–, im 4. Dienstjahr Fr. 9660.– und in den folgenden Dienstjahren Fr. <date>10 350</date>.–. Diese Ansätze stehen erheblich über denjenigen des Normalarbeitsvertrages, der keinen Unterschied zwischen den beiden Assistentenkategorien macht.</p>
            <p>Es ergibt sich somit, daß lediglich die im vierten Dienstjahr stehenden Assistenten der Kantonsspitäler <placeName n="8e8e326a-021f-4cfa-8e32-6a021ffcfa04">Zürich</placeName> und <placeName n="87b51903-d054-444b-b519-03d054744bc2">Winterthur</placeName> geringere Besoldungen beziehen, als dies der Normalarbeitsvertrag vorsieht. Für den Kanton <placeName n="0a6340d8-2c00-46fa-a340-d82c00e6fad4">Zürich</placeName> sind  <pb n="324"/>aber weniger Vergleiche mit den Regelungen anderer Kantone, als vielmehr solche mit der Stellung der eigenen Beamten und Angestellten wegweisend. Da aber sämtliche Besoldungen staatlicher Funktionäre auf den <date>1. Januar 1948</date> einer Revision unterzogen werden sollen, wird der <orgName n="af4db6d8-ff2b-4bb1-8db6-d8ff2bfbb1e9">Regierungsrat</orgName> auf diesen Zeitpunkt hin auch die Entschädigungen an Assistenten erneut überprüfen.</p>
            <p>Allgemein ist noch darauf hinzuweisen, daß die Öffentlichkeit in erster Linie an der Ausbildung von praktischen Ärzten interessiert ist. Durch einen angemessenen Wechsel soll eine möglichst große Zahl von Assistenten in den Genuß einer entsprechenden Ausbildung an den Universitätskliniken gelangen können. Eine verhältnismäßig hohe Besoldung wird jedoch erfahrungsgemäß das Gegenteil bewirken, indem das Beharrungsvermögen gestärkt, der Schritt in die Praxis hinausgeschoben und damit eine zu weitgehende Spezialisierung erzielt wird.</p>
            <p>In bezug auf die Entlohnung der Assistenzärzte an den vom <orgName n="1ac103e6-094d-4016-8103-e6094d8016c2">Staate</orgName> subventionierten Krankenanstalten ist zu bemerken, daß diese grundsätzlich frei sind. Der <orgName n="85426302-0a26-43fd-8263-020a2673fd8f">Staat</orgName> subventioniert jedoch Besoldungsleistungen von solchen Anstalten nur soweit, als sie nicht über die <orgName n="549895a2-bb00-4df0-9895-a2bb006df0d0" type="deriv">kantonalen</orgName> Ansätze hinausgehen.</p>
            <p>Die <orgName n="7df82f00-56ab-44cb-b82f-0056ab54cbed">Gesundheitsdirektion</orgName> hat seinerzeit die subventionierten Anstalten durch Kreisschreiben in diesem Sinne orientiert.“</p>
            <p>Dr. <persName n="543a39c1-33d0-4a57-ba39-c133d01a5782">Duttweiler</persName> - <placeName n="c44b259d-cad4-4ca0-8b25-9dcad46ca092">Zürich</placeName> beantragt Diskussion, womit der Rat einverstanden ist. Der Redner anerkennt, daß der <orgName n="3a08c40c-401d-4611-88c4-0c401d061187">Regierungsrat</orgName> auf den Zeitpunkt der Besoldungsrevision auch die Ansätze der Besoldungen der Assistenzärzte neu überprüfen wird. Er erkundigt sich, warum die Assistenten an psychiatrischen Anstalten eine höhere Entschädigung erhalten als die Assistenten in den Spitälern und unterstreicht nochmals, daß das Ausbildungsmoment bei der Festsetzung der Besoldungen vollständig außer Acht zu lassen ist. Der <orgName n="4920cbd8-433b-4a41-a0cb-d8433b8a4144">Staat</orgName> hat kein Interesse, daß die Assistenzärzte nur kurze Zeit an ihrem Posten bleiben. Von der <orgName n="382364b5-7579-461a-a364-b57579461a48" type="deriv">regierungsrätlichen</orgName> Antwort ist der Interpellant nur zum Teil befriedigt,</p>
            <p>Dr. <persName n="5aebfc5e-084d-4829-abfc-5e084d682985">Guhl</persName> - <placeName n="cb7c1dc5-5a73-47a5-bc1d-c55a73b7a598">Zürich</placeName> hebt das öffentliche Interesse an der zur Diskussion stehenden Frage hervor. Im Prinzip läßt sich nicht bestreiten, daß das Ausbildungsmoment bei den Assistenten noch eine Rolle spielt. Der Wechsel der Assistenten soll nicht zu rasch vor sich gehen. Es liegt im öffentlichen  <pb n="325"/>Interesse, daß jeder junge Mediziner, bevor er selbständig eine Praxis eröffnet, als Assistent Erfahrungen sammelt. Dies ist aber nur möglich, wenn die Assistentenstellen angemessen entschädigt sind. Dabei ist richtig, daß die Assistenzärzte als volle Arbeitskräfte in Anspruch genommen werden. Der Redner setzt sich dafür ein, es möchten möglichst viele Ärzte Vollmediziner bleiben und einige Jahre als Assistenten wirken. Die Assistenten in den Irrenheilanstalten werden deshalb höher besoldet, weil es sonst schwer halten würde, genügend junge Ärzte für diesen Spezialdienst zu finden.</p>
            <p>Dr. <persName n="55c4064e-03a7-4a4e-8406-4e03a77a4eaa">Diener</persName> - <placeName n="91e9220d-86be-495a-a922-0d86bee95aae">Uster</placeName> unterstützt die beiden Vorredner. In bezug auf die vom <orgName n="1b957a22-a511-4cdb-957a-22a5112cdb53">Staat</orgName> subventionierten Landspitäler muß beanstandet werden, daß der <orgName n="51a302c6-68ff-4d2a-a302-c668ffad2af9">Kanton</orgName> die Besoldungen der Ärzte nur soweit subventioniert, als ihre Höhe die <orgName n="2bd77dac-52cf-4e81-977d-ac52cf1e81ab" type="deriv">kantonalen</orgName> Ansätze nicht übersteigt. Diese Spezialvorschrift entbehrt der rechtlichen Grundlage.</p>
            <p>
                <persName n="5db39740-eb57-4aec-b397-40eb575aeccf">Acker</persName> - <placeName n="359bd859-8b47-4a1a-9bd8-598b476a1a71">Zürich</placeName> wünscht vom Gesundheitsdirektor Auskunft über die Differenz in den Besoldungen der Assistenten in allgemeinen Spitälern und Nervenheilanstalten. Er erachtet die Unterschiede als groß. Bezüglich der Landspitäler ist zu beachten, daß es für sie schwerer hält, Assistenzärzte zu finden als für die <orgName n="5ecb2e75-28ac-4dd7-8b2e-7528acadd7f6" type="deriv">kantonalen</orgName> Kliniken. Es ist deshalb nicht richtig, wenn die höheren Besoldungen, welche ausgerichtet werden, um überhaupt Ärzte zu bekommen, nicht subventioniert werden. Der Redner verweist auf frühere Diskussionen, die bei den Assistenzärzten eine vermehrte Rotation verlangten. Es wäre auch daran zu denken, einen gewissen Bestand von Ärzten fest anzustellen.</p>
            <p>Gesundheitsdirektor <persName n="16e0273a-8680-4a61-a027-3a86809a6111">Heußer</persName> erinnert daran, daß vor einem Jahre die Volontärärztestellen abgeschafft und dadurch in einem Zuge 20 neue Assistentensteilen mit entsprechenden Besoldungen geschaffen wurden. Die Zahl der Assistenzärzte beträgt am <orgName n="35b9d1fa-6cce-4d3b-b9d1-fa6ccefd3b17">Kantonsspital <placeName n="ee4f4b0b-1b94-4d81-8f4b-0b1b940d813b">Zürich</placeName>
                </orgName> 88 und am <orgName n="8c13caeb-cf6e-4350-93ca-ebcf6e5350bd">Kantonsspital <placeName n="6650d987-31e0-429a-90d9-8731e0229ab1">Winterthur</placeName>
                </orgName> 12. Die Landspitäler beschäftigen 12 Assistenzärzte. Bezüglich der Besoldung spielt die Anrechnung der freien Station eine wichtige Rolle. Diesbezüglich stellen, sich die internen Assistenzärzte im Kanton <placeName n="70994749-ef94-440e-9947-49ef94340e92">Zürich</placeName> etwas ungünstiger als in andern Kantonen. Es kann den Assistenzärzten nicht die gleiche Besoldung gewährt werden wie den in der zwölften Besoldungsklasse figurierenden Oberärzten. Die <orgName n="32873e3b-65a4-48f4-873e-3b65a438f4d4">Regierung</orgName> beabsichtigt immerhin, vom  <pb n="326"/>vierten Dienstjahr an eine Besserstellung vorzunehmen. Eine Differenz zwischen den Besoldungen der Assistenten in psychiatrischen und medizinischen Anstalten bestand schon immer, weil es schwer hält, für erstere tüchtige Assistenzärzte zu finden. Bezüglich der von Dr. <persName n="ccbf8569-3245-4932-bf85-69324509322a">Diener</persName> gemachten Beanstandungen wird noch eine nähere Prüfung notwendig sein. Es geht jedoch nicht an, daß die Landspitäler in den Besoldungen übermarchen.</p>
            <p>Dr. <persName n="940fbdd6-401f-41e6-8fbd-d6401fa1e67a">Bucher</persName> - <placeName n="0eaafbd5-1d78-4b5a-aafb-d51d783b5a0f">Zürich</placeName> stellt fest, daß die Assistenzärzte die Art der Behandlung der Patienten nicht selbst bestimmen. Zuständig ist der Oberarzt. Die Besoldungen der Assistenzärzte darf nicht so festgesetzt werden, daß sie zu lange in den Kliniken bleiben.</p>
        </body>
    </text>
</tei:TEI>