<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <fileDesc> <titleStmt> <title>Motion Dr. Manfred Kuhn - Zürich vom 8. Februar 1960 über die Nebenämter der Mitglieder des Regierungsrates</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/jsr" key="transcript">Transkript: OCR/jsr<date when="2011-10-27">27.10.2011</date> </resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2011</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl> <title>Motion Dr. Manfred Kuhn - Zürich vom 8. Februar 1960 über die Nebenämter der Mitglieder des Regierungsrates</title> <date when="1960-05-16">16.05.1960</date> <ident>StAZH MM 24.71 KRP 1960/037/0306</ident> <idno>876–877</idno> <edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition> <figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_71_KRP_1960_037_0306_p.pdf"/> </figure> <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3702592"/> </bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <body> <p> <pb n="876"/>Die Motion hat folgenden Wortlaut:</p> <p>Die <orgName n="95b1fa72-0073-4a6e-b1fa-720073ca6eac">Regierung</orgName> wird beauftragt, gesetzliche Grundlagen im Sinne folgender Richtlinien vorzubereiten:</p> <p>1. Nebenämter der Regierungsmitglieder sind auf ein Minimum zu beschränken.</p> <p>2. Alle Einnahmen aus Nebenämtern von Regierungsmitgliedern sind der Staatskasse zu überweisen; die Besoldung der Regierungsräte ist zu erhöhen.</p> <p>3. Es ist jährlich im Geschäftsbericht der <orgName n="db3fd251-b9b4-4d2b-bfd2-51b9b40d2ba0">Regierung</orgName> ein Verzeichnis sämtlicher Nebenämter der <orgName n="1d07c981-8f58-4d8e-87c9-818f58fd8e1e">Regierung</orgName> vorzulegen.</p> <p>Der Motionär weist darauf hin, daß kein <orgName n="7e464fff-3cb3-49b9-864f-ff3cb3a9b932">Bundesrat</orgName> dem <orgName n="a5e04064-1721-447c-8785-9658cc85ab2b">Verwaltungsrat</orgName> einer privaten oder gemischtwirtschaftlichen Gesellschaft angehören dürfe. Im <orgName n="1b46e05a-c73c-448e-8299-6843c6810abc">Kanton Zürich</orgName> dagegen, wie auch in allen übrigen <orgName n="b3ece8bc-87d9-47fe-8909-308ec472b243">Kantonen</orgName>, werden Regierungsräte vielfach in <orgName n="8fd5e79a-744f-461e-9ef0-6d20c6d28aff">Verwaltungsräte</orgName> delegiert. Diese Regelung hat aber nach Auffassung des Motionärs gewisse Nachteile, besonders dann, wenn mit diesen Verwaltungsratsmandaten Sitzungsgelder oder Tantiemen verbunden sind. Würden diese Nebeneinnahmen der Staatskasse überwiesen, wäre das Interesse der Mitglieder des <orgName n="2d375d5a-959f-42fb-b75d-5a959f62fbec">Regierungsrates</orgName> an solchen Funktionen bestimmt kleiner, und es würden eher Chefbeamte delegiert. In diesem Zusammenhang regt der Motionär die Schaffung eines <orgName n="e8d8a273-ecff-4450-851d-eb36f9b354fd">Amtes für Energiefragen</orgName> an. Dessen Vorsteher, ein «Staatssekretär für Energiefragen», könnte den <orgName n="b0afae56-93c3-48da-afae-5693c398daf6">Kanton</orgName> in allen diesbezüglichen <orgName n="510dbe17-0db2-40e2-8cf1-722bb6cea890">Verwaltungsräten</orgName> vertreten. Dem Motionär geht es nicht um einen Lohnabbau für die Mitglieder des <orgName n="f4105028-b32f-4cf8-9050-28b32f2cf848">Regierungsrates</orgName>; die Differenz zwischen den Besoldungen der Regierungsräte und den Chefbeamten ist seiner Auffassung nach zu klein, besonders, wenn man noch die politische Verantwortung und die übrige Belastung der Regierungsräte mit einrechnet. Der Motionär strebt deshalb an, die Nebenämter der Mitglieder des <orgName n="50637d7d-8336-4b32-a37d-7d8336cb3277">Regierungsrates</orgName> auf ein Minimum zu beschränken, die Einnahmen aus solchen Nebenämtern der Staatskasse zu überwei- <pb n="877"/>sen und dafür die Besoldung der Regierungsräte wesentlich zu erhöhen. Er ersucht deshalb, die Motion zur Prüfung entgegenzunehmen.</p> <p>Regierungspräsident Dr. <persName n="2132e2a0-3b1d-4793-b2e2-a03b1db79332">P. Meierhans</persName> teilt mit, daß der <orgName n="14ab025d-38f6-4fd6-a655-1583ecaf1e38">Regierungsrat</orgName> die Motion zur Prüfung entgegennehme. Zur Besoldungsfrage wird sich der <orgName n="8c51cdf7-7371-4ff8-ab44-aa1852e6e812">Regierungsrat</orgName> allerdings nicht äußern.</p> <p>Der Vorsitzende teilt mit, daß sich das Büro des <orgName n="4c5512d0-16f2-4926-9512-d016f27926a4">Kantonsrates</orgName> bereits mit dieser Motion befaßt habe. Zu gegebener Zeit wird es sich mit der Frage der Erhöhung der Besoldung der Regierungsräte beschäftigen.</p> <p>Der <orgName n="9541910c-ff14-4bd1-b176-850a6cafcdee">Rat</orgName> stimmt der Überweisung der Motion zu.</p> </body> </text> </tei:TEI>