<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <fileDesc> <titleStmt> <title>Motion Dr. Viktor Jent - Winterthur vom 6. Mai 1968 über eine Totalrevision der zürcherischen Kantonsverfassung</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/rke" key="transcript">Transkript: OCR/rke<date when="2011-10-28">28.10.2011</date> </resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2011</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl> <title>Motion Dr. Viktor Jent - Winterthur vom 6. Mai 1968 über eine Totalrevision der zürcherischen Kantonsverfassung</title> <date when="1968-06-10">10.06.1968</date> <ident>StAZH MM 24.77 KRP 1968/032/0258</ident> <idno>1227–1229</idno> <edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition> <figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_77_KRP_1968_032_0258_p.pdf"/> </figure> <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3708072"/> </bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <body> <p> <pb n="1227"/>Die Motion lautet wie folgt:</p> <p>Der <orgName n="f28e583c-dd31-4849-bd30-54982a504570">Regierungsrat</orgName> wird ersucht, einen Bericht zu erstatten, ob und – wenn ja – inwieweit die <placeName n="911e2f5c-f7d3-4ff4-9e2f-5cf7d34ff486" type="deriv">zürcherische</placeName> Staatsverfassung einer Anpassung an die wirtschaftliche, gesellschaftliche und bevölkerungsmässige Entwicklung der letzten Jahrzehnte bedarf, vor allem insofern, als es gilt, die direkte Demokratie vor einer Erstarrung und einem Leerlauf zu behüten.</p> <p>Der Motionär, Dr. <persName n="b3ffc0be-9e5d-4bb6-bfc0-be9e5d5bb68a">V. Jent</persName>, schildert zunächst das Zustandekommen der geltenden Verfassung vor hundert Jahren. Er spricht von einem wegweisenden Werk, das selbst im Ausland Aufsehen erregt, freilich auch zu scharfer Kritik herausgefordert habe. Die neue Verfassung verwirklichte die reine Demokratie. Den Gegnern im Kanton <placeName n="3eb0ab20-7c33-412e-b0ab-207c33812e00">Zürich</placeName> fehlte das Vertrauen in das Empfinden und in die gesunde Urteilskraft des Volkes. Aber sie mussten sich eines Besseren belehren lassen. Nach dem Zeugnis des liberalen Nationalrates <persName n="d874089f-12ec-4b11-b408-9f12ecdb1154">Ulrich Meister</persName> im Frühling 1914 zeitigte die früher auch von ihm bekämpfte Verfassung eine fruchtbringende Wirkung; das Zürchervolk habe sich nur für ausgereifte Ideen begeistern lassen. Der Redner zählt die wesentlichsten Neuerungen auf und erwähnt auch die sozialpolitischen Forderungen, mit denen die Träger der demokratischen Bewegung nicht nur die Form, sondern auch das Wesen der Demokratie erfüllen, sie zur Wahrheit und Wirklichkeit des täglichen Lebens erheben wollten.</p> <p>Nun aber – betont er weiter – stellt sich die Frage, ob diese Verfassung noch völlig zeitgemäss sei. Die Bevölkerungsexplosion bringt eine Fülle neuer Aufgaben. Andrerseits hat sich <pb n="1228"/>der Lebensstil gewandelt. Das Interesse an den Angelegenheiten der Öffentlichkeit erlahmt. Die Voraussetzungen der reinen Demokratie sind nicht mehr im gleichen Mass gegeben wie noch vor 40 Jahren. Jedenfalls müssen wir einen Leerlauf, ein Erstarren der Demokratie verhüten. Kantonsrat Dr. <persName n="320c6030-2652-4306-8c60-3026521306ad">H. Häberling</persName> hat vor einigen Wochen auf die Volkswahl der Lehrer verwiesen, die mindestens in den Städten ihren Sinn völlig verliert. Im November 1966 entging eine Abstimmungsvorlage knapp der Verwerfung, die einige Liegenschaften in <placeName n="1310b39c-16ec-4f09-90b3-9c16ec8f0950">Zürich</placeName> vom Finanz- zum Verwaltungsvermögen übertragen wollte, weil die kantonale Verwaltung die in Frage stehenden Gebäude selber benötigte. Im Falle der Ablehnung wäre die buchmässige Verschiebung zwar unterblieben, aber die Verwaltung hätte die Gebäulichkeiten gleichwohl besetzen müssen. Es kann kein Zweifel daran bestehen, dass viele Neinsager mit einem Ja zur Urne gegangen wären, hätten sie den Beleuchtenden Bericht wirklich gelesen.</p> <p>Das sind Entartungserscheinungen der Demokratie. Bedenken erregt ferner die vielfach schwache Stimmbeteiligung. Dabei sollte der demokratische Staat doch auf einer breiten Grundlage beruhen. Er bringt dem einzelnen das Vertrauen entgegen, dass er seine Rechte verantwortungsbewusst ausübt. Diese Voraussetzung ist heute kaum mehr in allen Teilen erfüllt. Wir stellen da und dort einen eigentlichen Überdruss in bezug auf die demokratischen Institutionen fest.</p> <p>Wie liesse sich eine Verfassungsrevision denken? Man darf die Frage der Einführung des fakultativen Gesetzesreferendums mindestens prüfen. Schliesslich hätten ja die Stimmberechtigten selbst den Entscheid zu treffen. Man könnte die Ausgabenkompetenz des <orgName n="27254b05-27dc-47ea-a54b-0527dc07ea7a">Kantonsrates</orgName> erhöhen unter Wahrung der Rechte des Bürgers durch die Einräumung des fakultativen Referendums. Es wird heute viel von der ausserparlamentarischen Opposition gesprochen. Diese liesse sich aktivieren durch die weitere Ausbildung des fakultativen Referendums im sachlichen und im finanzpolitischen Bereich.</p> <p>Der Redner befasst sich sodann mit der gebundenen Ausgabe. Er erinnert an seine Motion vom Frühling 1965, die den Regierungsrat um eine rechtlich einwandfreie Umschreibung des Begriffes ersucht. Ein Entscheid des <orgName n="bcf11137-d374-479d-b111-37d374579d73">Bundesgerichtes</orgName> vom Dezember 1967, der den Auffassungen der <orgName n="578a00f2-9849-4f5c-8a00-f298496f5cfc">Regierung</orgName> und der Mehrheit des <orgName n="fb00c4c4-6522-477b-80c4-c46522677b08">Kantonsrates</orgName> widerspricht, den Standpunkt der <pb n="1229"/> <orgName n="a9ec3c1f-3d82-4879-ac3c-1f3d823879f4">Demokratischen Fraktion</orgName> dagegen rechtfertigt, ferner die Dissertation von <persName n="d33c276c-b54a-48b0-bc27-6cb54a18b0e6">Ernst Martin Laur</persName> über das Finanzreferendum im Kanton <placeName n="44883bda-3b93-46e7-883b-da3b93c6e7ec">Zürich</placeName> sollten die Unterbreitung eines Berichtes erleichtern.</p> <p>Der Motionär ersucht um die Überweisung seiner Motion. Er hofft, das[s] die <orgName n="66412230-4c55-44f2-8122-304c5564f247">Regierung</orgName> noch zu seinen Lebzeiten Bericht erstatte.</p> <p>Regierungsrat Dr. <persName n="3c8272d8-50f4-4004-8272-d850f4a0044e">A. Bachmann</persName> erklärt sich namens des <orgName n="86969988-caed-4a9f-b06d-17c8de43d955">Regierungsrates</orgName> bereit, die Motion zur Prüfung entgegenzunehmen.</p> <p>Der Rat stimmt der Überweisung zu.</p> <p>Das Geschäft ist erledigt.</p> </body> </text> </tei:TEI>