<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <fileDesc> <titleStmt> <title>Mitteilungen</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/esk" key="transcript">Transkript: OCR/esk<date when="2011-10-26">26.10.2011</date> </resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2011</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl> <title>Mitteilungen</title> <date when="1968-10-07">07.10.1968</date> <ident>StAZH MM 24.78 KRP 1968/040/0307</ident> <idno>1559–1563</idno> <edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition> <figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_78_KRP_1968_040_0307_p.pdf"/> </figure> <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3708434"/> </bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <body> <p> <pb n="1559"/>1. <persName n="d99b8800-4720-404e-9b88-004720804efc">Paul Gysel</persName> - <placeName n="ed9af94e-f8b8-4975-9af9-4ef8b82975e2">Adliswil</placeName> hat am 2. September 1968 folgende Kleine Anfrage eingereicht:</p> <p>§ 42 Absatz 2 der Statuten der <orgName n="54a78b7d-41ba-4968-a78b-7d41ba596890">Versicherungskasse für das Staatspersonal des Kantons Zürich</orgName> vom 18. Dezember 1950 spricht sich über die Kürzung der Witwenrente auf Grund eines öffentlichen Dienstverhältnisses aus. Diese Kürzung beträgt 50% bei ganztägiger Arbeitsleistung. Es müssen wohl ausgesprochen gravierende Fälle vorliegen, damit die in diesem Passus ebenfalls erwähnte und vom Regierungsrat zu bewilligende Ausnahme von der Kürzung Anwendung findet.</p> <p>Anhand eines konkreten Beispieles, wonach eine Pfarrerswitwe mit einem minderjährigen Kind eine Halbtagsbeschäftigung in einer öffentlichen sozialen Institution versieht und durch eine 25%ige Rentenkürzung für ihre Berufstätigkeit «bestraft» wird, stellt sich die Frage auf deren Rechtmässigkeit und Sinn im heutigen Zeitpunkt. Die <placeName n="69f6e29d-1200-4401-b6e2-9d1200b401dd">Schweiz</placeName> ist auf jede Arbeitskraft angewiesen.</p> <p>Mit Beschluss vom 1. Februar 1968 hat der <orgName n="a381f023-6863-420b-94aa-6a1b2bd37086">Regierungsrat</orgName> den altershalber pensionierten Beamten und Angestellten der <orgName n="7022adda-30de-4715-a2ad-da30de47156a">Verwaltung</orgName> für die Dauer einer Wiederbeschäftigung im Staatsdienst neben der Besoldung die volle statutarische Altersrente der <orgName n="7026d573-5441-49ea-a6d5-735441f9ead5">Beamtenversicherungskasse</orgName> zugestanden. Wäre es nicht an der Zeit, diese gerechte Regelung generell (nicht nur durch Ausnahmen) auch auf die in öffentlichen Diensten stehenden rentenberechtigten Witwen auszudehnen?</p> <p>Ist der Regierungsrat bereit, dieses Problem zu prüfen und eine Änderung des § 42 Absatz 2 der Statuten der <orgName n="a0fb6374-866e-4b9a-bb63-74866efb9a86">Versicherungskasse für das Staatspersonal des Kantons Zürich</orgName> vom 18. Dezember 1950 in die Wege zu leiten?</p> <p>Der Regierungsrat antwortet wie folgt:</p> <p>Die Bestimmung von § 42 Absatz 2 der Statuten der <orgName n="e0fb6007-7f62-4ace-bb60-077f622aced3">Versicherungskasse für das Staatspersonal</orgName> schreibt vor, dass eine Witwenrente um die Hälfte zu kürzen ist, wenn die Witwe in öffentlichem Dienst steht oder auf Grund eines öffentlichen Dienstverhältnisses eine Rente oder ein Ruhegehalt bezieht. <pb n="1560"/>Diese Vorschrift musste auch auf die erwähnte Pfarrerswitwe angewendet werden, wobei eine Zwischenlösung geschaffen wurde.</p> <p>Mit Eingabe an die <orgName n="2e7f3415-a774-4020-bf34-15a774102058">Finanzdirektion</orgName> vom 18. Juni 1968 haben die <orgName n="4f0520c1-9158-489c-8520-c19158e89c02">Vereinigten Personalverbände des Kantons Zürich</orgName> die Aufhebung dieser Kürzungsbestimmung beantragt. Die <orgName n="1ddda3ed-6209-4c72-9da3-ed62099c72e1">Finanzdirektion</orgName> erklärte den <orgName n="6fa25359-69ad-484a-a253-5969ad584a4f">Vereinigten Personalverbänden</orgName> anlässlich der Konferenz vom 8. Juli 1968, dass sie ihrem Begehren entsprechen werde.</p> <p>Im Zusammenhang mit der 7. AHV-Revision müssen einige Bestimmungen der Statuten der <orgName n="43a982e8-4c7a-46e7-a982-e84c7aa6e7df">Versicherungskasse für das Staatspersonal</orgName> auf 1. Januar 1969 den neuen Verhältnissen angepasst werden. Bei dieser Gelegenheit wird der <orgName n="0800d9c1-cb44-44db-80d9-c1cb44a4dba0">Regierungsrat</orgName> dem <orgName n="f42fd754-a053-413d-afd7-54a053e13dba">Kantonsrat</orgName> auch die Aufhebung von § 42 Absatz 2 der Statuten zur Genehmigung unterbreiten.</p> <p>2. Dr. <persName n="2a959b05-fcdf-4fc3-959b-05fcdf4fc370">Walter Raissig</persName> - <placeName n="85d0af3b-6c57-4cff-90af-3b6c57dcffeb">Adliswil</placeName> hat am 9. September 1968 folgende Kleine Anfrage eingereicht:</p> <p>Im Vernehmlassungsverfahren befragt der <orgName n="6134a84d-47f7-40fb-b4a8-4d47f7b0fb2e">Bundesrat</orgName> die <orgName n="a3b01391-b94d-4bd7-b78b-1d94d303a43f">Kantonsregierung</orgName> über ihre Ansicht zur Frage der Weiterführung der Kündigungsbeschränkungen im Mietrecht. Ist der <orgName n="a629bcd4-6f2d-445c-be88-63ec1ec0af18">Regierungsrat</orgName> nicht auch der Meinung, dass diese aus der Kriegszeit stammenden staatlichen Eingriffe in die Vertragsfreiheit endlich aufgehoben werden sollten, und ist er bereit, diese Auffassung dem <orgName n="41897c0c-85ef-41e6-897c-0c85efd1e694">Bundesrat</orgName> gegenüber zu vertreten?</p> <p>Der <orgName n="ecfd7ad5-554d-4f80-b0ac-23c2b4b3acd8">Regierungsrat</orgName> antwortet wie folgt:</p> <p>Das <orgName n="ef3b72f1-adb9-4ab0-bb72-f1adb98ab01a">Eidgenössische Justiz- und Polizeidepartement</orgName> fragte die <orgName n="a4b9f91c-5cd1-446f-8221-955b3e2abe39">Kantonsregierungen</orgName> am 22. April 1968 an, ob und welche Bestimmungen des auslaufenden Mietnotrechts allenfalls ins Obligationenrecht aufzunehmen seien. Der Regierungsrat antwortete am 22. Mail 1968 im wesentlichen, er betrachte ein Mietnotrecht nicht mehr als geeignet für die Beeinflussung des Wohnungsmarktes, doch halte er einen stärkeren zivilrechtlichen Schutz der Mietparteien vor Verletzungen von Treu und Glauben und willkürlicher Behandlung durch die Gegenseite in Härtefällen für wünschenswert.</p> <p>3. Das Büro hat zu Mitgliedern der Kommission zur Beratung des Antrages des <orgName n="e4eb0a28-4991-434b-ab0a-284991034b64">Regierungsrates</orgName> vom 28. August 1968 betreffend <pb n="1561"/> </p> <p>1. die Erhöhung des Mannschaftsbestandes des <orgName n="28406ece-b482-45db-806e-ceb48245db7d">Kantonspolizeikorps</orgName> und</p> <p>2. die Abänderung der Verordnung zum Gesetz betreffend das <orgName n="d5be8ac7-8b40-4e8b-be8a-c78b405e8b78">Kantonspolizeikorps</orgName> (Vorlage 1468) gewählt:</p> <p>1. <persName n="6f06d715-0ecc-4790-86d7-150eccc7903c">von Arx Kurt</persName>, Dr., <placeName n="2d225366-a273-43da-a253-66a273d3da40">Zumikon</placeName> (Präsident)</p> <p>2. <persName n="b2983dbc-e167-4752-983d-bce1671752bb">Baur Karl</persName>, <placeName n="4f06ebb8-30dc-4180-86eb-b830dcc18019">Zürich</placeName> </p> <p>3. <persName n="932baaa6-1c2b-4129-abaa-a61c2b812975">Biber Max</persName>, <placeName n="59916619-598f-42ed-9166-19598f02ed31">Horgen</placeName> </p> <p>4. <persName n="b6fc7752-2332-4be9-bc77-522332cbe96b">Cristini Bruno</persName>, <placeName n="05cbe9bd-3674-4ccd-8be9-bd3674bccdd0">Zürich</placeName> </p> <p>5. <persName n="731e8247-0bd4-49a3-9e82-470bd469a3e0">Fuchs Hans</persName>, <placeName n="a0836860-a50b-40ea-8368-60a50bb0ea0f">Zürich</placeName> </p> <p>6. <persName n="7b9689e8-0b6e-42d4-9689-e80b6e62d488">Grässli Ulrich</persName>, <placeName n="bc794f4d-ba20-45ee-b94f-4dba2095ee8d">Zürich</placeName> </p> <p>7. <persName n="732db84a-73f8-4bd0-adb8-4a73f8dbd007">Hauser Walter</persName>, <placeName n="a27deba2-7aa0-483b-bdeb-a27aa0a83bee">Zürich</placeName> </p> <p>8. <persName n="5ba124f5-74c6-43e7-a124-f574c613e78f">Jegen Anton</persName>, <placeName n="ce38d997-fcff-4677-b8d9-97fcffb677a3">Effretikon</placeName> </p> <p>9. <persName n="2a8b6878-4f9a-4d60-8b68-784f9abd60b0">Jucker Hans</persName>, <placeName n="493ae552-b717-4d6c-bae5-52b7170d6c74">Bauma</placeName> </p> <p>10. <persName n="74aabec7-a745-402d-aabe-c7a745702d00">Lang Erwin</persName>, <placeName n="9e40f8e4-8d05-4dbe-80f8-e48d052dbe99">Wetzikon</placeName> </p> <p>11. <persName n="fb78d4a9-17a9-49ac-b8d4-a917a989ac71">Nägeli Werner</persName>, <placeName n="c915ca5f-bd71-48c5-95ca-5fbd71f8c524">Winterthur</placeName> </p> <p>12. <persName n="16682c52-9a41-4ad3-a82c-529a417ad3bf">Nehrwein Fritz</persName>, Dr., <placeName n="045a4561-6ec1-4061-9a45-616ec130615c">Zürich</placeName> </p> <p>13. <persName n="0205f6d6-ba8d-47b8-85f6-d6ba8dd7b8cc">Pfenninger Ernst</persName>, <placeName n="5d652769-9066-4af6-a527-6990667af611">Pfäffikon</placeName> </p> <p>14. <persName n="c127020e-77d5-424c-a702-0e77d5224c10">Wegmann Arthur</persName>, <placeName n="4cd7a106-c9b2-472c-97a1-06c9b2b72c51">Zürich</placeName> </p> <p>15. <persName n="51b1d02d-199f-4d9f-b1d0-2d199ffd9fa5">Witta Eduard</persName>, <placeName n="5f54889f-5356-405c-9488-9f5356105c2a">Zürich</placeName> </p> <p>Sekretär: <persName n="584b5e21-826a-4db2-8b5e-21826a0db2e1">Hungerbühler Hugo</persName>, Dr., <placeName n="fd9a8ae4-953d-4334-9a8a-e4953d3334ef">Rüti</placeName> </p> <p>4. Eine Interpellation von Dr. <persName n="b5ecd276-ccac-4cda-acd2-76ccacdcda09">Alfred Schütz</persName> - <placeName n="c8121acf-4cb7-430b-921a-cf4cb7f30b13">Zürich</placeName> hat folgenden Wortlaut:</p> <p>Eine grosse Zahl <placeName n="02497001-ae67-4d7f-8970-01ae675d7f9b" type="deriv">tschechoslowakischer</placeName> Staatsangehöriger ist in unser Land eingereist, um hier bleiben zu können. Der <orgName n="5e4b8307-b394-41ae-8b83-07b394a1ae5b">Bund</orgName> hat Kantone, Gemeinden und Organisationen aufgefordert, die Eingliederung dieser Flüchtlinge an die Hand zu nehmen und zu unterstützen.</p> <p>Die Zuweisung einer Arbeit ist aber in vielen Fällen schwierig, da die notwendigen Sprachkenntnisse fehlen. Es sollten deshalb mit Hilfe des <orgName n="0d98d459-b4c8-4dca-98d4-59b4c86dca0b">Kantons</orgName> und allenfalls des <orgName n="53125f16-0ae7-4a59-925f-160ae7ba5932">Bundes</orgName> solche Sprachkurse organisiert werden. Ich ersuche den Regierungsrat, folgende Fragen umfassend zu beantworten:</p> <p>1. Wie ist die Zusammenarbeit zwischen <orgName n="8bc6d99e-0a57-4da6-86d9-9e0a570da6f3">Bund</orgName>, <orgName n="9f0b46ee-8e8b-43ff-8b46-ee8e8b23ffd8">Kanton</orgName>, Gemeinden und privaten Institutionen organisiert, um die sprachliche Eingliederung der <placeName n="f9a6a9d9-41dd-4976-a6a9-d941dd79760d" type="deriv">tschechoslowakischen</placeName> Staatsangehörigen zweckmässig durchführen zu können?</p> <p>2. Wo werden für sie im Gebiete des Kantons <placeName n="a7e8bce2-249b-4d7e-a8bc-e2249b5d7ef4">Zürich</placeName> Deutschkurse geführt und wer übernimmt die Kosten? <pb n="1562"/> </p> <p>3. Welche Massnahmen wurden vom <orgName n="5e0270e9-b312-4504-8270-e9b31255048c">Kanton</orgName> für die Eingliederung schulpflichtiger <placeName n="9893983f-d969-4ea7-9398-3fd9695ea7a9" type="deriv">tschechoslowakischer</placeName> Kinder getroffen?</p> <p>5. Eine Kleine Anfrage von <persName n="73c8d74c-cdef-4ea6-88d7-4ccdef8ea60f">Max Korthals</persName> - <placeName n="9a824372-37e8-4431-8243-7237e8d431fc">Dübendorf</placeName> lautet wie folgt:</p> <p>Dem <orgName n="03abf1cd-99a2-498a-abf1-cd99a2098a0f">Regierungsrat</orgName> und dem <orgName n="2c6bf02c-2fd8-4aea-abf0-2c2fd8baea0f">Kantonsrat des Kantons <placeName n="f722df9f-3e3f-4858-a2df-9f3e3f88580f">Zürich</placeName></orgName> ist am 4. Oktober 1968 eine Resolution der Planungsgruppe <placeName n="125c7433-ac2a-46bd-9c74-33ac2a86bdd5">Zürcher Oberland</placeName> über die Verkehrspolitik in der Region <placeName n="e354384b-65fa-448f-9438-4b65fa348f0a">Zürich</placeName> zugegangen. Diese stellt fest, dass hinsichtlich der beiden Projekte</p> <p>U-Bahn <placeName n="ee61d241-f698-46f7-8bf9-04977dddee9b">Kloten</placeName>–<placeName n="2e4154f7-7040-44af-bcd9-d41c34504be3">City</placeName>–<placeName n="3f22bbfb-abe9-4f69-b889-f749346d9521">Limmattal</placeName> einerseits und SBB-Linie <placeName n="e3716fb2-35f2-490b-a2d3-58c6a792cfb7">Dübendorf</placeName>–<placeName n="5d54d0aa-77ec-473c-8c80-ea0a46288949">Zürichbergtunnel</placeName>–<placeName n="f2b2d076-26b2-4330-93b2-f73e9a16b1b4">Stadelhofen</placeName> anderseits noch keine Prioritäten seitens des <orgName n="be25598f-a18c-43ce-a559-8fa18ce3cea9">Kantons</orgName> festgelegt worden sind.</p> <p>Mit der <orgName n="db5fb3ea-8017-436f-9fb3-ea8017936f41">PZO</orgName> sehen weite Kreise des oberen und mittleren <placeName n="528df187-bfa3-41c2-8df1-87bfa301c23f">Glattales</placeName> und nicht zuletzt des Stadtkreises <placeName n="a3e83da4-90ef-497d-a83d-a490ef697dc4">Zürich 11</placeName> im SBB-Projekt eine einzigartige Massnahme zugunsten der Verkehrserschliessung dieser stark aufstrebenden Region. Auch die massvoll veranschlagten Kosten der vorgesehenen SBB-Linie durch den <placeName n="1feeb7db-278e-4bd0-aeb7-db278e2bd08c">Zürichberg</placeName> machen weitherum starken Eindruck.</p> <p>Ich frage daher den Regierungsrat an:</p> <p>1. Teilt der <orgName n="d1e783b8-b54a-4be2-a783-b8b54afbe2cb">Regierungsrat</orgName> die in der Resolution der Planungsgruppe <placeName n="1f0dfe12-7cca-4939-8dfe-127cca793940">Zürcher Oberland</placeName> enthaltenen Überlegungen und Erwartungen?</p> <p>2. Ist er bereit, selbstverständlich ohne die <placeName n="c768cb90-f487-4632-a8cb-90f4875632fa" type="deriv">Zürcher</placeName> U-Bahnpläne aus dem Auge zu verlieren, dem Zürichbergprojekt der <orgName n="f1d95363-3f95-410b-9953-633f95910b84">SBB</orgName> den Vorrang zu geben?</p> <p>6. Vorlage 1469, Beschluss des <orgName n="aafd1f75-3726-446a-bd1f-753726c46aec">Kantonsrates</orgName> über die Leistung eines Staatsbeitrages an den Neubau des <orgName n="f159f5a4-1076-44d4-99f5-a4107614d456">Krankenhauses Sanitas</orgName> in <placeName n="e177eb19-9f36-42e9-b7eb-199f36c2e9ea">Kilchberg</placeName>,</p> <p>und Vorlage 1474, Beschluss des <orgName n="aa8fbf76-b8dd-4d5c-8fbf-76b8ddad5cfb">Kantonsrates</orgName> über die Leistung eines Staatsbeitrages an Erweiterungs- und Umbauten des <orgName n="f8cf3053-e3ec-4925-8f30-53e3ec392567">Krankenheimes Küsnacht</orgName>, werden zur Vorberatung einer Kommission von 15 Mitgliedern überwiesen.</p> <p>7. Vorlage 1471, Gesetz über den Tierschutz, wird zur Vorberatung einer Kommission von 15 Mitgliedern überwiesen.</p> <p>8. Vorlage 1472, Bericht und Antrag des <orgName n="45245e53-1873-4d06-a45e-531873dd0679">Regierungsrates</orgName> an den <orgName n="9a6956a7-0d29-406a-a956-a70d29006a8e">Kantonsrat</orgName> zur Motion <persName n="356baf48-380f-4ab1-abaf-48380f5ab126">W. Hauser</persName> - <placeName n="e2599a67-f240-4558-999a-67f240c55881">Zürich</placeName> und <persName n="aec7e7a2-dc01-4ea4-87e7-a2dc014ea49a">P. Senn</persName> - <pb n="1563"/> <placeName n="7ee21dfc-5ffa-4d9d-a21d-fc5ffa7d9de1">Zürich</placeName> betreffend medizinische Hilfsberufe, wird zur Vorberatung an eine Kommission von 11 Mitgliedern gewiesen.</p> <p>9. Der Verwaltungsrat der <orgName n="0b374e41-6448-488b-b74e-416448888b87">EKZ</orgName> teilt mit, dass ihr Mitglied <persName n="5f3463e0-b8b1-4fbb-b463-e0b8b17fbb14">Josef Koch</persName>, <placeName n="21d02fbe-1f8e-4748-902f-be1f8e37483d">Dietikon</placeName>, gestorben sei. Der Verwaltungsrat ersucht den Kantonsrat, einen Nachfolger zu wählen.</p> <p>Der Vorsitzende spricht den Angehörigen des Verstorbenen das Beileid des Rates aus. <persName n="14793765-80c5-49a6-b937-6580c549a6d1">Josef Koch</persName> war seit 1. November 1954 Mitglied des Verwaltungsrates. Er hat mit Sachkenntnis und Fleiss in diesem Gremium gewirkt, wofür ihm Dank gebührt.</p> <p>10. Der Vorsitzende teilt mit, dass die <orgName n="97545c23-b2a0-411e-945c-23b2a0211e9a">Swissair</orgName> die Ratsmitglieder auf Montag, den 28. Oktober 1968, nachmittags, zu einer Besichtigung der neuen Schalldämpferanlagen nach <placeName n="f2aad8cc-579c-44d6-aad8-cc579c94d65e">Kloten</placeName> einlädt.</p> </body> </text> </tei:TEI>