<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <fileDesc> <titleStmt> <title>Beschluss des Kantonsrates über die Bewilligung eines Kredites für die Durchführung eines vierten Sonderkurses zur Umschulung auf das Primarlehramt</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/mls" key="transcript">Transkript: OCR/mls<date when="2011-10-28">28.10.2011</date> </resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2011</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl> <title>Beschluss des Kantonsrates über die Bewilligung eines Kredites für die Durchführung eines vierten Sonderkurses zur Umschulung auf das Primarlehramt</title> <date when="1962-06-18">18.06.1962</date> <ident>StAZH MM 24.73 KRP 1962/108/0779</ident> <idno>2371–2372</idno> <edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition> <figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_73_KRP_1962_108_0779_p.pdf"/> </figure> <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3704461"/> </bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <body> <p> <pb n="2371"/> <persName n="601e2a88-d86b-4923-9e2a-88d86be9233f">H. Wiedenmeyer</persName> - <placeName n="d64ed473-4f2e-49bc-8ed4-734f2ef9bcb4">Zürich</placeName>, Referent der <orgName n="607b0c27-5c1b-4024-bb0c-275c1bc02494">Staatsrechnungsprüfungskommission</orgName>, erinnert einleitend an die bereits früher durchgeführten Kurse, die sehr erfolgreich waren. Im Herbst 1962 soll neu ein vierter Umschulungskurs beginnen, für den sich 185 Bewerber angemeldet haben. Für die Durchführung dieses Kurses sowie für die Ausrichtung von Stipendien wird <pb n="2372"/>ein Kredit von rund 500 000 Franken benötigt. Der Kurs soll in zwei Klassen geführt werden, da relativ kleine Klassenbestände ein intensiveres Arbeiten mit den einzelnen Kandidaten ermöglichen. Für die Berechnung der Kosten bildet der zum Abschluss gelangte erste Kurs eine zuverlässige Grundlage. Im Namen der einstimmigen <orgName n="c26ca378-f2d8-41ae-aca3-78f2d831aed5">Staatsrechnungsprüfungskommission</orgName> beantragt er, dem Kredit zuzustimmen.</p> <p>Der <orgName n="6cf2030b-f72e-4f4d-b203-0bf72eff4d67">Kantonsrat</orgName> beschliesst:</p> <p>I. Für die Durchführung eines vierten zweijährigen Sonderkurses zur Umschulung auf das Primarlehramt mit einem zweimonatigen Vorkurs wird einschliesslich der Aufwendungen für Stipendien ein Kredit von Fr. 500 000.– bewilligt.</p> <p>II. Der Höchstansatz für Stipendien wird für ledige Bewerber ohne Unterstützungspflicht auf Fr. 350.– und für die übrigen Bewerber auf Fr. 600.– monatlich festgesetzt. Unter Würdigung der sozialen Verhältnisse kann dieser Ansatz auf Fr. 800.– erhöht werden. Über die Ausrichtung der Stipendien entscheidet der <orgName n="c066d959-e1a5-4369-aada-20c81eded132">Erziehungsrat</orgName>.</p> <p>III. Mitteilung an den <orgName n="8377fc85-8fa8-4d3d-af6c-a4d679c32f02">Regierungsrat</orgName> zum Vollzug.</p> </body> </text> </tei:TEI>