<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gesetzesentwurf betreffend die Besoldungen der Volksschullehrer und die Leistungen des Staates für das Volksschulwesen (Fortsetzung der Beratung), und in Verbindung damit die bezüglichen Initiativbegehren.</title>
                <respStmt>
                    <resp ref="#OCR/kvr" key="transcript">Transkript: OCR/kvr<date when="2011-11-16">16.11.2011</date>
                    </resp>
                    <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority>
                <date>2011</date>
                <pubPlace>Zürich</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title>
                <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gesetzesentwurf betreffend die Besoldungen der Volksschullehrer und die Leistungen des Staates für das Volksschulwesen (Fortsetzung der Beratung), und in Verbindung damit die bezüglichen Initiativbegehren.</title>
                    <date when="1911-10-24">24.10.1911</date>
                    <ident>StAZH MM 24.49 KRP 1911/012/0079</ident>
                    <idno>138–143</idno>
                    <edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition>
                    <figure>
                        <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_49_KRP_1911_012_0079_p.pdf"/>
                    </figure>
                    <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3626244"/>
                    <listRelation>
                        <relation name="Fortsetzung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3626244" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3626249"/>
                        <relation name="Fortsetzung_von" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3626244" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3626241"/>
                    </listRelation>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="138"/>Die Beratung des Gesetzesentwurfes betreffend die Besoldungen der Volksschullehrer u. s. w. wird fortgesetzt, und es werden §§ 6 und 7 ohne Gegenantrag angenommen  </p>
            <p>
                <pb n="139"/>Zu § 8 bemerkt der Kommissionsreferent, der <orgName n="e88000fd-6ed6-459b-8000-fd6ed6259b9f">kantonale Lehrerverein</orgName> habe folgende Fassung vorgeschlagen: „Ein Vikariat soll in der Regel nicht länger als zwei Jahre dauern. Kann der Lehrer nach Ablauf dieser Frist sein Amt noch nicht wieder versehen, so entscheidet der <orgName n="0df5687f-2ffb-4748-b568-7f2ffba74898">Erziehungsrat</orgName>, ob und wieweit die Kosten der Stellvertretung durch den <orgName n="7488c8c9-8ebf-47c4-88c8-c98ebf27c4e2">Staat</orgName> noch länger zu tragen seien, beziehungsweise ob nicht von § 11 (Versetzung in den Ruhestand) Gebrauch zu machen sei.“ In seiner Eingabe habe der Verein darauf hingewiesen, daß diese Fassung für die Geistlichen im Kirchengesetz vorgesehen sei. Damit würde den Erziehungsbehörden etwas mehr Freiheit gegeben. Der Vertreter des <orgName n="75c27060-84a7-4f02-8270-6084a7ff0223">Regierungsrates</orgName> habe aber erklärt, daß die bisherige, dem § 7 entsprechende Vorschrift keine Übelstände gezeitigt habe.</p>
            <p>
                <persName n="5fcb89dc-0622-4fb2-8b89-dc06220fb29f">J. Briner</persName> - <placeName n="542c8fff-9786-4dca-ac8f-ff97866dcacd">Zürich</placeName> nimmt die vom Lehrerverein beantragte Formulierung auf. Die Lehrer hätten auf das gleiche Recht Anspruch, wie die Geistlichen. Bis zum Jahre 1904 sei auch der <orgName n="5bf9f8a8-b2d1-4d50-b9f8-a8b2d1ed5085">Erziehungsrat</orgName> im Sinne des Lehrervereins verfahren, worauf dann die <orgName n="8c3a4878-d6c8-447b-ba48-78d6c8547bb5">Staatsrechnungsprüfungskommission</orgName> eine Änderung gewünscht habe. Die Lehrer seien infolge ihrer aufreibenden Tätigkeit öfters Nervenstörungen unterworfen; es sollte deshalb dem <orgName n="4de5b85c-5bad-43ed-a5b8-5c5bad63ed68">Regierungsrate</orgName> die Möglichkeit geboten sein unter Umständen ein Vikariat länger als zwei Jahre andauern zu lassen, namentlich wenn sich der Lehrer auf dem Wege der Besserung befinde.</p>
            <p>In der Abstimmung wird der Antrag der Kommission mit 94 Stimmen gegenüber 43 Stimmen, welche auf den Antrag <persName n="e1261606-2cef-41e8-a616-062cef71e819">Briner</persName> fielen, angenommen.</p>
            <p>Der § 9, der von „Nebenbeschäftigungen“ handelt, erfährt keine Anfechtung.</p>
            <p>Zu §§ 10–14 („Ruhegehalte“) bemerkt der Kommissionsreferent, daß diese Bestimmungen im wesentlichen gegenüber dem bisherigen Gesetze keine Neuerungen bringen.</p>
            <p>
                <persName n="a984244e-554e-4fcf-8424-4e554effcfe4">J. Winkler</persName> - <placeName n="bb0b7f5d-18fe-4e42-8b7f-5d18fe1e429d">Seen</placeName> bemerkt, daß es nicht ganz klar sei, ob in der Barbesoldung, die als Grundlage für die Berechnung der Ruhegehalte diene, auch die Wohnungsentschädigung inbegriffen sein soll.</p>
            <p>Der Referent erwidert, daß bisher die Wohnungsentschädigung immer außer Berechnung gefallen sei, und daß  <pb n="140"/>es nach der Auffassung der Kommission auch künftig so bleiben solle. Es gehe dies übrigens aus dem Worte Barbesoldung wohl deutlich hervor.</p>
            <p>
                <persName n="4f68a7d4-e288-42ba-a8a7-d4e28832ba88">R. Weidmann</persName> - <placeName n="7c6fb0b7-5491-46d0-afb0-b75491b6d0f4">Maschwanden</placeName> verweist darauf, daß in der Diskussion wiederholt Vergleiche zwischen den Besoldungen der Lehrer und denjenigen der Geistlichen gezogen worden seien; nun bestehe hinsichtlich der Festsetzung des Ruhegehaltes insofern ein Unterschied, als bei den ersten bis auf 80% der Barbesoldung gegangen werden könne, bei den Geistlichen aber gemäß § 17 des Kirchengesetzes nur bis auf 75%. Er wünscht, daß Übereinstimmung im einen oder andern Sinne hergestellt werde.</p>
            <p>Der Referent hält an dem Antrage der Kommission fest; bei der Beratung des Besoldungsgesetzes für die Geistlichen könne eventuell hinsichtlich der Ruhegehalte das nämliche bestimmt werden, wie bei den Lehrern.</p>
            <p>
                <persName n="128bfa68-9a35-4dda-8bfa-689a35edda6a">R. Weidmann</persName> erklärt sich mit dieser Erledigung einverstanden.</p>
            <p>Die §§ 11, 12 und 13 werden ohne Diskussion angenommen.</p>
            <p>Zu § 14 bemerkt <persName n="fb0c8351-5531-43ec-8c83-51553193ec14">J. Ganz</persName> - <placeName n="814c79e6-d662-4052-8c79-e6d662405289">Zürich</placeName> zuhanden der <orgName n="ce89f994-f65a-4dd3-89f9-94f65a1dd3fb">Redaktionskommission</orgName>, daß in der Einleitung gesagt werden sollte: „in der regelmäßigen Erneuerungswahl“.</p>
            <p>Der § 15 („Besoldungsnachgenuß“) wird ohne Diskussion angenommen.</p>
            <p>Betreffend den zweiten Abschnitt des Gesetzes („Leistungen des <orgName n="91cc8454-957b-4553-8c84-54957bb55359">Staates</orgName> für das <orgName n="d7628176-d584-4559-a281-76d5844559f0">Volksschulwesen</orgName>“) beantragt hierauf Dr. <persName n="270ea061-72b6-433b-8ea0-6172b6e33b6b">Mousson</persName> - <placeName n="dea75edf-63b7-4dea-a75e-df63b70dea6d">Zürich</placeName>, es seien die §§ 16–24 der Vorlage an die Kommission zurückzuweisen mit der Einladung, sie in dem Sinne umzuarbeiten, daß im Gesetze selbst die Regeln, nach denen die Staatsbeiträge an die Gemeinden abzustufen seien, festgelegt werden, also nicht in einer bloßen Verordnung, wie es die Vorlage in Aussicht nehme. Wenn man sich bemühe, ein Bild zu gewinnen über den Umfang der Lasten, die das neue Gesetz mit sich bringen werde, so gelange man bald auf einen toten Punkt. Der Rat habe vorerst den Teil des Gesetzes beraten, der die Regelung der Besoldungen betreffe, und insoweit sei durch das bisherige Ergebnis der Beratungen eine gewisse Abklärung erfolgt; immerhin werde es den meisten  <pb n="141"/>Mitgliedern des Rates unmöglich sein, sich heute schon ein Bild darüber zu machen, in welchem Maße die Staatslasten wachsen werden infolge der Erhöhung der Lehrerbesoldungen, weil im Laufe der Beratungen Änderungen vorgenommen worden seien, die nicht ohne wesentlichen Einfluß auf das Ergebnis sein können. Vollkommen im unklaren sei man aber in bezug auf die Verteilung der Lasten zwischen <orgName n="0da64a49-2451-43ef-a64a-492451f3efb6">Kanton</orgName> und Gemeinden, wenn für diese Verteilung der bloße Verordnungsweg eingeschlagen werde, wenn also nicht die Grundsätze zum voraus festgelegt werden, nach welchen die Beiträge zu verabfolgen seien. In § 16 sei bestimmt, daß der <orgName n="b5c766fe-4793-4725-8766-fe4793272566">Kanton</orgName> den Gemeinden an den dritten Drittel der Besoldungen Beiträge leiste, und für die Normierung dieser Beiträge sollen Klassen aufgestellt werden. Nun sei bekannt, daß die Absicht bestehe, der höchsten Klasse den vollen Beitrag zu verabfolgen; wie aber die übrigen Gemeinden abgefunden werden sollen, wisse man nicht. Ähnlich verhalte es sich mit Bezug auf die in § 17 vorgesehenen Leistungen. Auch hier solle der <orgName n="630fcc03-2a0d-4a42-8fcc-032a0dfa42fa">Regierungsrat</orgName> Klassen aufstellen, und dabei eine Marge von 100% haben. Eine Gemeinde könne ferner die volle Wohnungsentschädigung vom <orgName n="5a6375d6-d5eb-4ea3-a375-d6d5eb3ea356">Staate</orgName> vergütet erhalten, oder aber nur 1%. Wie die Gemeinden rangiert werden sollen, sei im Gesetzesentwurfe nicht gesagt. Allerdings sei darauf hingewiesen worden, daß Klassen nach der Höhe des Steuerfußes in den letzten fünf Jahren gebildet werden; allein auch nach einer so allgemeinen Norm sei es möglich, eine Reihe unter sich ganz verschiedener Skalen aufzustellen. Angenommen, die Gemeinde <placeName n="71bba7ec-115b-4a8c-bba7-ec115bea8c63">Z.</placeName> gebe an Wohnungsentschädigungen Fr. 700,000 aus, so bedeute es einen großen Unterschied, ob sie hieran bloß einen Prozent oder mehr erhalte. Das wäre nun alles vollständig abhängig von der zukünftigen Gestaltung der Verordnung. Zwar enthalte die Weisung des <orgName n="8dbcb9d5-8392-40c5-bcb9-d5839290c590">Regierungsrates</orgName> eine bezügliche Skala, allein dieselbe besitze keine bindende Kraft. Solange nicht im Gesetze eine genauere Normierung der Beiträge enthalten sei, befinde man sich vollständig im unklaren. Und nicht bloß der <orgName n="cb48365c-4a1c-40a9-8836-5c4a1c30a945">Kantonsrat</orgName> sollte in der Lage sein, sich ein sicheres Urteil zu bilden: auch die Gemeinden haben ein gewichtiges Interesse daran zu wissen, wie die Lasten sich gestalten werden. Den Gemeinden könne es nicht gleichgültig sein, in welche Klasse sie eingereiht werden; namentlich diejenigen sollten wissen, wie  <pb n="142"/>sich die Verhältnisse gestalten, mit deren Mitteln hauptsächlich die Entlastung anderer Gemeinden herbeigeführt werden soll. Einem einzelnen Mitgliede sei es nun nicht möglich, individuelle Anträge zur Aufstellung einer Skala zu formulieren. Die Skala müsse von der Kommission in Verbindung mit dem <orgName n="7344e629-5c19-4dea-84e6-295c196dea7c">Regierungsrate</orgName> aufgestellt werden, dem alles Material zur Verfügung stehe, um einen Vorschlag zu machen, der auf einen gerechten Ausgleich hinauslaufe. Die Annahme des Rückweisungsantrages hätte allerdings eine gewisse Verzögerung zur Folge; allein damit werde man sich abfinden können, wenn bewirkt werde, daß man mit einer ganz klaren Sachlage an die Stimmberechtigten gelange. Angesichts der bisherigen Verordnungen, die vom <orgName n="ce5f339e-fcf7-459d-9f33-9efcf7b59de2">Regierungsrate</orgName> erlassen wurden, haben einzelne Gemeinden sich des Eindruckes nicht erwehren können, daß von Mal zu Mal für sie eine Schlechterstellung eingetreten sei. Im Entwurfe sei allerdings für die Verordnung, die auf Grund des vorliegenden Gesetzes zu erlassen wäre, die Genehmigung des <orgName n="4f324623-7859-4ff2-b246-237859aff21a">Kantonsrates</orgName> vorbehalten; einen genügenden Einfluß auf die Gestaltung der Verordnung hätte aber damit der <orgName n="d42f0c20-76bf-4aa2-af0c-2076bf3aa2d1">Kantonsrat</orgName> noch nicht.</p>
            <p>Regierungsrat <persName n="bac229e0-ed0a-436d-8229-e0ed0aa36ded">Ernst</persName> entgegnet, die Tendenz des Gesetzentwurfes gehe dahin, die bisherigen Lasten der Gemeinden einigermaßen auszugleichen mit der ökonomischen Kraft der Gemeinden; es soll der Versuch gemacht werden, den gut situierten Gemeinden etwas mehr aufzuladen und den schlecht gestellten etwas abzunehmen. Die Folge wäre natürlich daß einzelne Gemeinden etwas mehr belastet würden als bisher und andere von ihren bisherigen Lasten an den <orgName n="b0adf023-a771-42dd-adf0-23a77162dd8e">Staat</orgName> beziehungsweise an die gut situierten Gemeinden abgeben könnten. Bisher sei es nicht für nötig erachtet worden, die Materie so zu ordnen, wie Dr. <persName n="2384640d-8096-43b5-8464-0d809633b5ba">Mousson</persName> vorschlage; man habe die Details einer Verordnung überlassen. Die Weisung des <orgName n="c7c3047a-71c8-49ed-8304-7a71c8f9edac">Regierungsrates</orgName> zu der Vorlage enthalte das nähere, wie man sich die Ausführung vorstelle. Dabei habe man alle in Betracht kommenden Faktoren und Verhältnisse zu berücksichtigen gesucht. Die am günstigsten situierten Gemeinden werden immer noch 10% der Beiträge erhalten. Die Stadt <placeName n="8740602c-a73d-447a-8060-2ca73d647af1">Zürich</placeName> würde anstatt wie bisher 37 <hi rend="sup">1</hi>/<hi rend="sub">2</hi>% inskünftig allerdings nur noch 25% bekommen. Dem Redner würde es für richtig erscheinen, daß  <pb n="143"/>man Beiträge nur bedürftigen Gemeinden zuhalten würde, denjenigen, welche sich selbst erhalten können, dagegen keine verabreichen würde. Allein die bisherige Praxis habe dieses Verfahren nicht eingeschlagen. Es sei schwierig und nicht wünschbar, die Tabellen, welche über die Art der Verabfolgung der Beiträge Aufschluß geben, ins Gesetz aufzunehmen. Eine Verordnung könne der <orgName n="b7fabbdf-c8a2-49b8-babb-dfc8a2a9b8d0">Kantonsrat</orgName> in Verbindung mit dem <orgName n="d2d32040-ccf8-4122-9320-40ccf8f122e8">Regierungsrate</orgName> immer wieder revidieren, wenn ein Bedürfnis hierfür vorliege, währenddem eine Gesetzesrevision mit größten Schwierigkeiten verbunden sei. Der <orgName n="0bccdec4-eebd-412b-8cde-c4eebd012bfa">Kantonsrat</orgName> habe die Verordnung zu dem vorliegenden Gesetze zu genehmigen, er habe also die Möglichkeit, deren Gestaltung so zu bewirken, wie er es wünsche. Der Antrag von Dr. <persName n="3784e4a2-c6c8-4ddb-84e4-a2c6c8fddba2">Mousson</persName> sei daher abzulehnen.</p>
            <p>Schluß der Sitzung 1 Uhr.</p>
            <p>
                <placeName n="8e65a9c4-0a46-41b9-a5a9-c40a4611b9d1">Zürich</placeName>, den <date>24. Oktober 1911</date>.</p>
            <p>Der Protokollführer: </p>
            <p>
                <persName n="cadb2b32-9432-44ba-9b2b-329432a4ba77">Zöbeli</persName>.</p>
            <p>Vom <orgName n="14e32cdd-3be7-456d-a32c-dd3be7c56de8">Bureau des Kantonsrates</orgName> am <date>24. November 1911</date> genehmigt.</p>
        </body>
    </text>
</tei:TEI>