<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><fileDesc><titleStmt><title>Beschluss des Kantonsrates über die Bewilligung von Beiträgen zu Lasten des Fonds für gemeinnützige Zwecke (Hilfswerke) (Antrag des Regierungsrates vom 20. Oktober 1993 und gleichlautender Antrag der Finanzkommission vom 25. November 1993) 3348</title><respStmt><resp ref="#OCR/lhr" key="transcript">Transkript: OCR/lhr<date when="2011-11-15">15.11.2011</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2011</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Beschluss des Kantonsrates über die Bewilligung von Beiträgen zu Lasten des Fonds für gemeinnützige Zwecke (Hilfswerke) (Antrag des Regierungsrates vom 20. Oktober 1993 und gleichlautender Antrag der Finanzkommission vom 25. November 1993) 3348</title><date when="1994-01-24">24.01.1994</date><ident>StAZH MM 24.138 KRP 1994/148/0004</ident><idno>9313–9315</idno><edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_138_KRP_1994_148_0004_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3744549"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><p><pb n="9313"/>Dr. <persName n="428a5357-1736-4110-8a53-571736911001">Regula Pfister</persName> (<orgName n="30aebe43-f04c-4f76-aebe-43f04cbf76dc">FDP</orgName>, <placeName n="2ed59393-eafa-4aaf-9593-93eafadaafaf">Zürich</placeName>), Präsidentin der <orgName n="61ca16c3-3f94-49a4-8a16-c33f94d9a478">Finanzkommission</orgName>: Gemäss Vorlage 3348 sollen für drei verschiedene Arten von Projekten im Ausland insgesamt 6,5 Mio. Franken Beiträge gewährt werden. Eine erste Art von Projekten betrifft Entwicklungs- und Sozialhilfeprojekte, einzelne, zum Teil kleinere, zum Teil grössere Projekte verschiedener Hilfswerke wie beispielsweise <orgName n="9147346e-d3ee-4060-8734-6ed3ee9060ac">Caritas</orgName>, <orgName n="81a174d3-025c-45a1-a174-d3025cf5a1be">Fastenopfer</orgName>, <orgName n="587078fc-94ee-40d4-b078-fc94ee80d4d7">Helvetas</orgName>, <orgName n="b0ee9709-c4da-42c1-ae97-09c4da32c186">IKRK</orgName> usw. Bei diesen Projekten geht es um einen Betrag von Fr. 3 944 500. Bei einer zweiten Art von Projekten geht es um Kriegsopferhilfe in <placeName n="ca57ab15-3fe6-4492-97ab-153fe6d4923d">Ex-Jugoslawien</placeName> mit Beiträgen von insgesamt Fr. 1 500 000. Die dritte Art sind Tropenwaldprojekte, für welche Beiträge von insgesamt Fr. 1 000 000 gewährt werden sollen.</p><p>Bei der Behandlung dieser Vorlage war man sich in der <orgName n="cea1dfc6-ffe7-4956-a1df-c6ffe709566f">Finanzkommission</orgName> einig, dass es sich um eine Kompromissvorlage handelt. Die einen hätten es begrüsst, mehr Mittel für Projekte der Entwicklungshilfe einzusetzen, andere fanden diese Beiträge an der oberen Grenze und hätten lieber Projekte im Inland zusätzlich unterstützt. Wiederum hätten einige sehr gut auf das Tropenwaldprojekt verzichten können, andere fanden diesen Beitrag an der unteren Grenze. Die Kommission hat sich aber zusammengerauft und beantragt Ihnen Zustimmung zum ganzen Paket. Wenn man einzelne «Steine», das heisst Projekte, herausbricht, zerfällt das Ganze.</p><p>Einig war man sich in der Kommission, dass die Vorlage spät, zu spät, eintraf. Auch wenn wir sie nun erst im neuen Jahr behandeln, gehen die  <pb n="9314"/>Beiträge zu Lasten der Rechnung 1993, in der man entsprechende Rückstellungen gebildet hat.</p><p>Im Namen der einstimmigen <orgName n="bab267b1-8498-4a96-b267-b184985a964f">Finanzkommission</orgName> ersuche ich Sie um Zustimmung zur Vorlage 3348. Damit sind auch die beiden Postulate KR-Nr. 329/1992 vom 21. Dezember 1992 und KR-Nr. 257/1991 vom 2. Dezember 1991 erfüllt. Diese können deshalb abgeschrieben werden.</p><p><persName n="85ec7956-6ca5-47f0-ac79-566ca597f0c3">Bruno Kuhn</persName> (<orgName n="5f65ed6f-1a82-4800-a5ed-6f1a82980020">SVP</orgName>, <placeName n="1dea1530-6e0b-45a2-aa15-306e0ba5a297">Lindau</placeName>): Die <orgName n="dc3ee10e-19ab-4d66-bee1-0e19ab4d66cb">SVP-Fraktion</orgName> unterstützt den Antrag der <orgName n="34a33a38-ac2c-483d-a33a-38ac2c183de1">Regierung</orgName> mehrheitlich. Es ist auch aus unserer Warte richtig, dass der <orgName n="d6190b55-c0ca-4282-990b-55c0cae2820a">Kanton</orgName> auch in den schwierigen Zeiten, die wir jetzt haben, seinen Beitrag an die verschiedenen Institutionen leistet. Die klassische Entwicklungshilfe ist bei uns unbestritten; sie hilft vielerorts, einfache, ländliche Strukturen zu fördern. Auch der Teil der Jugoslawienhilfe gibt zu keinen weiteren Bemerkungen Anlass.</p><p>Es gibt uns aber zu denken, dass ausschliesslich der <orgName n="8bb5f519-f6d6-4637-b5f5-19f6d6a6378f">WWF</orgName> mit der Verwendung der Gelder für den Tropenwald beauftragt werden soll. Ist nicht der <orgName n="cbe5eadf-9f83-4fe3-a5ea-df9f834fe398">WWF</orgName> eine politisch stark engagierte Institution, die den <orgName n="0a1525f4-d0d0-4a0a-9525-f4d0d00a0a98">Bund</orgName> wie auch den Kanton <placeName n="eaa8fde3-ddfa-44fe-a8fd-e3ddfa34fe4b">Zürich</placeName> oft geisselt? Das ist zwar sein gutes Recht, das wir ihm überhaupt nicht abstreiten wollen. Es ist hier auch nicht darüber zu diskutieren, ob diese Geisselungen angebracht sind oder nicht; von unserer Warte aus ist es einfach nicht in Ordnung, dass Institutionen, welche sich viele Freiheiten herausnehmen, die viel Energie zum Politisieren brauchen, Gelder von der Öffentlichkeit empfangen und weiterleiten können. Im weiteren dienen die Tropenwaldprojekte vor allem dazu, die Büros und die Verwaltungen in den betreffenden Gebieten aufzustocken. Der Beweis, dass das Geld wirklich direkt zu einer besseren Bewirtschaftung des Waldes führt, muss noch erbracht werden. Es ist fraglich, ob der <orgName n="cf3157e8-a5c2-410d-b157-e8a5c2f10d7e">WWF</orgName> Garant sein kann für einen sinnvollen Einsatz der Gelder im Tropenwald. Der <orgName n="94af6f19-8c9c-4e0d-af6f-198c9c3e0d4d">WWF</orgName> wird den Beweis antreten müssen, dass er neben der Ökologie auch die Ökonomie beeinflussen will. Nur wenn auch die Wirtschaftlichkeit stimmt, besteht Aussicht auf eine nachhaltige Verbesserung in den Wäldern der Partnergebiete.</p><p>Regierungspräsident Dr. <persName n="74de0361-2f6c-476f-9e03-612f6c476fdf">Eric Honegger</persName>: Nur soviel zum Votum von Herrn <persName n="d811108f-55b5-456d-9110-8f55b5556d39">Kuhn</persName>: Die Tropenwaldprojekte, die wir mit diesem Geld unterstützen, gehen auf ein Postulat zurück, welches der <orgName n="aa9e6ad0-ba54-43cf-9e6a-d0ba5413cf6e">Kantonsrat</orgName> überwiesen hat. Wir haben – das muss ich sagen – keine andern vernünftigen Tropenwaldprojekte als jene des <orgName n="29122e7d-5980-4c5b-922e-7d59800c5bf4">WWF</orgName> gefunden. Es gibt offenbar keine andern vernünftigen Projekte. Ich bitte Sie aber, den <orgName n="13188a48-9e56-47da-988a-489e56f7da37">WWF Welt</orgName> nicht mit dem <orgName n="ee70d714-7be4-49b6-b0d7-147be4a9b6f6">WWF Schweiz</orgName> zu verwechseln. Das sind zwei  <pb n="9315"/>ganz verschiedene politische Dimensionen. In diesem Sinne möchte ich Sie bitten, der Vorlage zuzustimmen. Das Wort wird weiter nicht verlangt.</p><p>Eintreten</p><p>ist beschlossen, nachdem kein Antrag auf Nichteintreten gestellt wurde.</p><p>Detailberatung</p><p>Das Wort wird nicht verlangt.</p><p>Schlussabstimmung</p><p>Der <orgName n="cb61ef80-f4e6-4892-a1ef-80f4e67892ee">Kantonsrat</orgName> stimmt der Vorlage 3348 mit 107:0 Stimmen zu, lautend:</p><p>I. Zu Lasten des Fonds für gemeinnützige Zwecke werden die nachstehenden Beiträge von insgesamt Fr. 6 444 500 gewährt:</p><p>1. Fr. 3 944 500 an Entwicklungs- und Sozialhilfeprojekte von <orgName n="068f6245-58e6-461f-8f62-4558e6e61fa5">Caritas</orgName>, <orgName n="0d6371dd-2a02-41a6-a371-dd2a0251a619">Fastenopfer</orgName>, <orgName n="a0f252ff-ce16-4569-b252-ffce1655692e">Hilfswerk der Evangelischen Kirchen der Schweiz</orgName> (<orgName n="05e4c03d-e916-4f27-a4c0-3de9166f27a3">HEKS</orgName>), <orgName n="8a66af3c-0015-4646-a6af-3c00153646f7">Internationales Komitee des Roten Kreuzes</orgName> (<orgName n="df077e09-c844-45e6-877e-09c84435e604">IKRK</orgName>), <orgName n="3df129ef-03e3-4a05-b129-ef03e39a050e">Médecins sans frontières Suisse</orgName>, <orgName n="71585c08-de3f-4b33-985c-08de3f5b339b">Schweizerisches Arbeiterhilfswerk</orgName> (<orgName n="9a1ec73b-021a-4d99-9ec7-3b021aad99b1">SAH</orgName>), <orgName n="6f164fd0-a086-4e8f-964f-d0a086be8f82">Schweizerisches Rotes Kreuz</orgName> (<orgName n="c37a0b06-1af8-4770-ba0b-061af8b770f7">SRK</orgName>), <orgName n="2c2a899c-1d51-4f00-aa89-9c1d514f00c9">Swissaid</orgName>, <orgName n="4f327956-d012-4152-b279-56d01291526b">Swisscontact</orgName>, <orgName n="0ffa7919-8d2f-4b0f-ba79-198d2f0b0f6d">Terre des Hommes</orgName> und <orgName n="6b85d1d2-4866-4d87-85d1-d24866cd8722">Terre des Hommes Kinderhilfe</orgName>;</p><p>2. Fr. 1 500 000 an Projekte der Kriegsopferhilfe von <orgName n="94caa5e1-736c-4946-8aa5-e1736c09464e">Christlichem Friedensdienst</orgName>, <orgName n="2fffa6b9-b3ab-4ed6-bfa6-b9b3ab7ed654">HEKS</orgName>, <orgName n="bb66d999-8d11-4aaf-a6d9-998d11eaaff7">IKRK</orgName>, <orgName n="2aebfa6a-eb36-43b7-abfa-6aeb3603b788">SAH</orgName> und <orgName n="b1b897e1-1283-4490-b897-e11283e4908c">SRK</orgName> in <placeName n="afaf6400-83fa-4ab6-af64-0083fa7ab665">Ex-Jugoslawien</placeName>;</p><p>3. Fr. 1 000 000 an Tropenwaldprojekte des <orgName n="9acccafe-270b-4b63-8cca-fe270b7b63b3">World Wild Fund for Nature</orgName> (<orgName n="b31c5f1b-be4f-4b3e-9c5f-1bbe4f4b3e16">WWF</orgName>).</p><p>II. Die Postulate KR-Nr. 257/1991 vom 2. Dezember 1991 und KR-Nr. 329/1992 vom 21. Dezember 1992 werden als erledigt abgeschrieben.</p><p>III. Mitteilung an den <orgName n="389fc740-715d-4f2d-9fc7-40715daf2dda">Regierungsrat</orgName> zum Vollzug.</p><p>Das Geschäft ist erledigt.</p></body></text></tei:TEI>