<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <fileDesc> <titleStmt> <title>Interpellation Dr. Armand Meyer - Zürich vom 16. Juni 1975 betreffend den Kleinen Studentenrat der Universität Zürich</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/skn" key="transcript">Transkript: OCR/skn<date when="2011-11-04">04.11.2011</date></resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2011</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl><title>Interpellation Dr. Armand Meyer - Zürich vom 16. Juni 1975 betreffend den Kleinen Studentenrat der Universität Zürich</title><date when="1975-06-23">23.06.1975</date><ident>StAZH MM 24.90 KRP 1975/005/0062</ident><idno>236–241</idno><edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition><figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_90_KRP_1975_005_0062_p.pdf"/> </figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3722480"/><listRelation> <relation name="Fortsetzung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3722480" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3722528"/> </listRelation></bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <body> <p><pb n="236"/>Die Interpellation lautet:</p> <p>Am 30. April 1975 verfasste der <orgName n="8de2be7e-3385-421c-a2be-7e3385c21c76">Kleine Studentenrat</orgName> der <orgName n="5d1f24d9-64ef-4ac0-9f24-d964ef0ac070">Uni Zürich</orgName> (<orgName n="4a94a675-8821-41da-94a6-758821b1da6c">KStR</orgName>) eine Gratulationsadresse zum Kriegsende an die offizielle «<orgName n="05db3b39-df10-41f8-9b3b-39df1021f820">Union of Students for Liberation of South Vietnam</orgName>». Der <orgName n="59271359-491f-41c7-a713-59491f11c724">KStR</orgName> veröffentlichte das Schreiben am 5. Mai im Wochenbulletin Nr. 4.</p> <p>Am 7. Mai erhob ein Student Aufsichtsbeschwerde bei der Hochschulkommission vorab mit der Begründung, der <orgName n="f94303f7-487a-4120-8303-f7487ab120a1">KStR</orgName> habe sich ein politisches Mandat angemasst.</p> <p>Am 26. Mai nahm der <orgName n="0a2affa6-f1aa-4d9d-aaff-a6f1aa7d9d6f">KStR</orgName> öffentlich schriftlich Stellung zu seinem Brief. Er gab zu, sich die Gefahr von Fehlinterpretationen und negativen Auswirkungen des Briefes und der Publikation im Wochenbulletin nicht vor Augen gehalten zu haben. Bei der Anrede «Genossen» und beim Schluss des Briefes «solidarische Grüsse» habe er einen Fehler begangen.</p> <p>Der <orgName n="46ce7b59-cd77-4a5f-8e7b-59cd77ba5f20">Grosse Studentenrat</orgName> (<orgName n="eeb48264-030e-423b-b482-64030e923baf">GStR</orgName>; Studentenparlament und Wahlorgan des <orgName n="8d331bf3-25f5-4a3b-b31b-f325f53a3b0d">KStR</orgName>) fasste am 4. Juni einen Beschluss, in dem er den <orgName n="a17dfa1b-0899-4c43-bdfa-1b08999c4323">KStR</orgName> – wiederum öffentlich – kritisierte. Als Konsequenz seiner Kritik verlangte der <orgName n="61d692a5-1d4c-4bca-9692-a51d4c3bca91">GStR</orgName>, dass künftighin heikle Grenzfälle in bezug auf das «politische Mandat» nach Möglichkeit zuerst dem <orgName n="01020778-f34b-4cf6-8207-78f34bbcf664">GStR</orgName> vorzulegen seien.</p> <p>Am 5. Juni schliesslich beschloss die Hochschulkommission unter dem Präsidium von Erziehungsdirektor Dr. <persName n="b4ece359-c1de-4507-ace3-59c1de650767">A. Gilgen</persName>, gestützt auf den Vorfall mit dem <placeName n="9fb4a069-e1bf-4ebe-8642-3b2a602cec49">Vietnam</placeName>-Brief:</p> <p>Die Mitglieder des <orgName n="33fe9c2a-6542-4749-be9c-2a6542b74989">KStR</orgName>... (es folgen die Namen des 5-köpfigen <orgName n="b2f5fa3a-7683-4ba2-b5fa-3a76836ba2c0">KStR</orgName>) ... werden mit sofortiger Wirkung ihres Amtes enthoben.</p> <p>Sie können auf die Dauer von zwei Jahren nicht als Mitglieder des <orgName n="219140cb-e8d9-4d76-9140-cbe8d9fd76eb">KStR</orgName> gewählt werden. Einem allfälligen Rekurs wird die aufschiebende Wirkung entzogen.</p> <p>Diese Amtsenthebung erweckt sehr ernste Bedenken und gibt Anlass zu folgenden Fragen: <pb n="237"/></p> <p>1. Ist der Regierungsrat nicht auch der Meinung, dass die Hochschulkommission und mit ihr der Erziehungsdirektor mit der Absetzung des <orgName n="3e5170ee-5c71-4d3f-9170-ee5c715d3fc3">KStR</orgName> in krasser Form gegen das im Verwaltungsrecht als grundlegend anerkannte Prinzip der Verhältnismässigkeit verstiess?</p> <p>2. Teilt der Regierungsrat nicht auch die Meinung, dass sich die Hochschulkommission und mit ihr der Erziehungsdirektor in unbefugter Weise in innerstudentische Belange und Organisationen einmischte, indem sie mit einem Federstrich die demokratisch und rechtmässig gewählte Exekutive absetzte?</p> <p>3. Hegt der Regierungsrat nicht auch die Auffassung, dass damit die sicher auch vom Regierungsrat als begrüssenswert erachtete studentische Selbstregulierung verhindert wurde?</p> <p>4. Hält der Regierungsrat sodann nicht auch dafür, dass wirksame und vor allem auch verbindliche Gespräche mit der Studentenschaft im Zusammenhang mit den Beratungen über das Universitätsgesetz durch das Vorgehen von Hochschulkommission und Erziehungsdirektor aufs schwerste gefährdet, wenn nicht gar verunmöglicht worden sind? Stimmt es, dass dies sogar in der Absicht von Erziehungsdirektor Dr. <persName n="56ffdcb2-8a62-467e-bfdc-b28a62d67ec1">A. Gilgen</persName> lag?</p> <p>5. Ist der Regierungsrat gewillt, beim Erziehungsdirektor darauf hinzuwirken, dass er sich für eine Aufhebung der getroffenen Massnahmen einsetzt, mindestens jedenfalls was den Entzug der aufschiebenden Wirkung anbelangt?</p> <p>Dr. <persName n="4a9ee5ed-f328-422d-9ee5-edf328a22df7">A. Meyer</persName> - <placeName n="5dd03b4e-58f4-461c-903b-4e58f4461ce7">Zürich</placeName> stellt zwei Feststellungen an den Beginn seiner Interpellationsbegründung, in der er u. a. ausführt:</p> <p>– Diesen <placeName n="21037944-1772-4264-af04-0e3f51ba5c22">Vietnam</placeName>-Brief hätte ich als KStR-Mitglied nicht geschrieben und auch nicht unterzeichnet.</p> <p>– Ich bin der Auffassung, dass es richtig ist, dass alle Studenten in ein und derselben offiziellen Studentenschaft zusammengefasst sind und dass sich deshalb diese bei politischen Verlautbarungen nichtstudentischer Natur grosser Zurückhaltung befleissen muss.</p> <p>Es handelt sich hier zwar um eine politische Frage, was aber nur mit einigen Ausführungen zur rechtlichen Situation er- <pb n="238"/>härtet werden kann. Damit diese nicht zu lange werden, habe ich die Geschichte der Affäre ausführlicher im Interpellationstext darstellen müssen.</p> <p>Die <orgName n="d8030f8e-d25f-4cb1-8f6e-ff3947a31216">Hochschulkommission</orgName> (<orgName n="5f8074fc-a345-4fbd-8074-fca345bfbdf4">HK</orgName>) hat in der gegenwärtigen Universitätsverfassung kein politisches Aufsichtsrecht, sondern eine sogenannte Rechtsaufsicht. Die Kommission hat selbst wiederholt erklärt, sie untersuche das Verhalten des <orgName n="b42077b5-c6fb-4d08-a077-b5c6fbfd08e6">KStR</orgName> nicht danach, ob er sich politisch neutral verhalte, sondern massgebend sei die Tatsache, ob die kritisierten Aktionen über den Bereich der Wahrung studentischer Interessen hinausgingen. Die <orgName n="b6863193-1399-44ff-8631-931399e4ff3f">HK</orgName> verkennt nicht – und ich stimme ihr da bei –, dass die Abwägung, ob nun studentische Interessen wahrgenommen werden, in vielen Fällen ein Ermessensentscheid sei. Dieser kann in guten Treuen so oder anders vertreten werden. Die Kommission prüft deshalb nach eigener Rechtssprechung nur, ob eine rechtswidrige Überschreitung der Kompetenzen durch die Organe der Studentenschaft erfolgt sei oder nicht.</p> <p>Die <orgName n="05994d9b-e59c-4286-994d-9be59c22868d">HK</orgName> hat nun offenbar gefunden, dass es sich hier um eine Übertretung der Kompetenz handle. Wie sie selbst sagt, kann man hier in guten Treuen geteilter Meinung sein. Persönlich bin ich der Ansicht, dass diese Überschreitung nicht stattgefunden hat. Die <orgName n="440fb217-f6d1-492e-8fb2-17f6d1192e37">HK</orgName> war anderer Meinung; so viel man aber hört, auch nicht einstimmig.</p> <p>Selbst wenn man aber der Mehrheit der <orgName n="d1b519b1-8ced-4d13-b519-b18ced3d13fe">HK</orgName> zustimmen würde, wäre damit die Absetzung des <orgName n="889539c4-00fe-4a8e-9539-c400fe6a8eb8">KStR</orgName> niemals gerechtfertigt, schon deshalb nicht, weil Abgrenzungen schwierig und die Meinungen im konkreten Fall geteilt sind, kann es sich unmöglich um einen schweren Fall handeln. Es geht hier doch um ein völlig untergeordnetes Geschäft, um einen relativ bedeutungslosen Brief an eine Studentenschaft in <placeName n="4f121534-01fc-4dc3-9215-3401fcfdc31e">Asien</placeName>, ein Geschäft also, das neben den andern Geschäften, die dem <orgName n="147d3c80-a613-42c2-bd3c-80a613f2c217">KStR</orgName> obliegen, als völlig untergeordnet erscheint. Materielle Interessen der Studenten hier in <placeName n="454bec40-8ae0-41f8-8bec-408ae081f866">Zürich</placeName> werden nicht berührt ideelle und politische Interessen, wenn dies bejaht wird, sicher nur am Rande. Das ganze ist und bleibt eine Bagatelle.</p> <p>Im Verwaltungsrecht gilt der Grundsatz der Verhältnismässigkeit. Die Verwaltungsbehörde darf keine stärkeren Mittel einsetzen als zur Erzwingung der Pflichterfüllung unbedingt notwendig sind. Sie muss also das gelindeste Mittel anwenden. Die Mittel sind unzulässig, wenn auch ein geringerer Eingriff <pb n="239"/>zum Ziel führt. Verwaltungszwang, wie namentlich eine vorzeitige Entlassung, darf im Regelfall nicht ohne vorherige Warnung angeordnet werden. Man darf also nicht mit Kanonen auf Spatzen schiessen. Gerade das aber hat die <orgName n="51b37d67-b470-4925-b37d-67b47099258c">HK</orgName> mit Billigung des Erziehungsdirektors getan. Das aber war rechtswidrig, und man hat nicht nur die Schuldigen, sondern die ganze Studentenschaft bestraft.</p> <p>Der Entscheid ist juristisch nicht haltbar; er ist unrechtmässig, weil er gegen das Prinzip der blossen Rechtsaufsicht und gegen das Prinzip der Verhältnismässigkeit verstösst. Hierüber wird aber die Beschwerdeinstanz noch zu Gericht sitzen. Die Argumentation wurde hier angeführt um nachzuweisen, dass die Absetzaktion nicht juristisch, sondern nur politisch begründet werden kann. Und mit dieser politischen Seite muss sich der Kantonsrat beschäftigen, weil es ihn und das Volk interessiert, dass ein Mitglied der <orgName n="f2f253c1-1f44-4270-b253-c11f440270dd">Regierung</orgName> sich auf politische Kopfjagd begeben hat.</p> <p>Man weiss, dass der <orgName n="a14f1227-84b8-4bd2-8f12-2784b81bd2f8">KStR</orgName> einen sogenannten Linkskurs verfolgt. Man weiss aber auch, dass er von den Studenten demokratisch gewählt wurde und vollkommen übereinstimmend mit den gesetzlichen Grundlagen unserer Universität handelt. Ich stelle die ernste Frage, die für mich als <orgName n="ac4661dd-c63f-4fea-8661-ddc63f7feafb" type="deriv">Sozialdemokraten</orgName> besonders wesentlich ist: Gilt ein demokratischer Entscheid oder eine demokratische Wahl nur dann, wenn sie in das politische Bild der <orgName n="4ee3b957-69c2-49cb-a3b9-5769c2c9cb15">Regierung</orgName> passen?</p> <p>Unverständlich ist der Entscheid aber auch, wenn das Postulat der Autonomie und Selbstbestimmung berücksichtigt wird. Wir haben unserer <orgName n="7f437efa-2295-4d1a-837e-fa22950d1a58">Universität</orgName> – und das ist eine alte Tradition –, richtigerweise ein gehöriges Mass an Autonomie verschafft. Man ist dabei davon ausgegangen, dass die geistige Elite in der Lage sein soll, sich möglichst selbst zu verwalten. Es ist dies ja auch ein Gebot politischer Vernunft, dass sich der Betroffene selbst verwalten und regieren darf.</p> <p>Darum gibt es auch einen <orgName n="18cb2b29-332c-495a-8b2b-29332cf95a1b">KStR</orgName> und einen <orgName n="4397dd3a-1780-4b67-97dd-3a1780bb6719">GStR</orgName>, welche in diesem Sinne einen gesetzlichen Auftrag haben. Und dieses System funktioniert auch. Es funktionierte auch im Fall des <placeName n="ead44c58-bd6d-4196-8587-7ab37745f46f">Vietnam</placeName>-Briefes. Ich habe bereits geschildert, wie <orgName n="a777e95a-a8b9-4a2e-b7e9-5aa8b9fa2e62">KStR</orgName> und <orgName n="9e011204-3265-402f-8112-043265602ffb">GStR</orgName> reagiert haben. Diese sehr positive Selbstregulierung ist mit dem HK-Entscheid verhindert worden. Die Absetzung war deshalb kein Akt staatsmännischer Klugheit, und ich bedaure, dass einer der obersten Staatsmänner unseres Kantons diesen <pb n="240"/>Akt unterstützte. Eine Rechtsaufsicht ist kein Gängelband, und die Studenten sind auch keine kleinen Kinder, die an den Rockschössen von Mutter Erziehungsdirektion hängen.</p> <p>Indessen reiht sich dieser Angriff auf die studentische und <orgName n="407599c7-af7e-40a0-86e5-745e5ec17a09" type="deriv">universitäre</orgName> Autonomie nahtlos ein in die Vielzahl aller andern Aktionen der <orgName n="9679627b-b040-4539-b962-7bb04015394a">Erziehungsdirektion</orgName> in den letzten Jahren, wenn es darum ging, die Universitätsangehörigen und alles, was daran linksverdächtig sein könnte, zu disziplinieren. Dieser Absetzungsentscheid war ein politischer Entscheid und nicht nur rechtswidrig, sondern auch politisch höchst fragwürdig und freiheitsfeindlich. Der Verdacht drängt sich auf, dass hier im Hinblick auf das kommende Universitätsgesetz bereits vorsorgliche Massnahmen getroffen und Wegmarken gepfählt wurden.</p> <p>Der abgesetzte <orgName n="3139f377-6b3c-449a-b9f3-776b3c449a06">KStR</orgName> hat bei den Beratungen des Entwurfs zum neuen Universitätsgesetz mitgewirkt, wäre also sachkundiger Gesprächspartner und Sprecher für die Studentenschaft gewesen. Gleichzeitig ist aber auch bekannt, dass er dem Regierungsentwurf skeptisch gegenübersteht. Ein sachkundiger Gegner ist ein gefährlicher Gegner. Ihn muss man vor dem Gegenschlag präventiv eliminieren. Der Sache ist dies aber keinesfalls dienlich. Die studentische Opposition ist ihres Sprachrohrs beraubt und kann sich bei den Beratungen nunmehr schwer Geltung verschaffen. Das birgt die Gefahr in sich, dass Entscheidungen getroffen werden, die auf eine heftige Opposition der Studenten stossen und damit zu wohl vermeidbar gewesenen, diesfalls aber vielleicht unkontrollierten und letztlich dem Gelingen des Gesetzeswerks abträglichen Reaktionen führen könnten.</p> <p>Der <orgName n="f56747cd-894b-4efe-849d-89523b82f861">Regierungsrat</orgName> sollte deshalb nach meinem Dafürhalten dem Erziehungsdirektor gut zureden, damit dieser seine Machtposition dafür einsetzt, dass dieser Entscheid korrigiert wird.</p> <p>Dabei scheint mir die Rückgängigmachung des Entzugs der aufschiebenden Wirkung als vordringlich. Gemäss VRPflG darf die aufschiebende Wirkung des Rekurses nur aus besonderen Gründen entzogen werden. Solche «besonderen Gründe» sind schlechthin einfach nicht vorhanden.</p> <p>Sie erlauben, dass ich diese ganze Aktion als Kanonenschuss auf Spatzen bezeichne. Dieser Schuss ist aber hinten hinaus. Er hat Verletzte gefordert. Die Sanität, der <orgName n="8ef4c8f3-c5ff-4605-9f36-1d2992343492">Regierungsrat</orgName>, sollte dringend eingreifen. </p> <p><pb n="241"/>Die Beantwortung der Interpellation erfolgt an einem der vier nächsten Sitzungstage.</p> <p>Das Geschäft ist einstweilen erledigt.</p> </body> </text> </tei:TEI>