<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <fileDesc> <titleStmt> <title>Interpellation Dr. Regula Pestalozzi - Zürich vom 28. Juni 1971 über die Förderung des Baues von Altersheimen und Alterswohnungen</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/jsr" key="transcript">Transkript: OCR/jsr<date when="2011-11-03">03.11.2011</date> </resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2011</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl> <title>Interpellation Dr. Regula Pestalozzi - Zürich vom 28. Juni 1971 über die Förderung des Baues von Altersheimen und Alterswohnungen</title> <date when="1971-10-11">11.10.1971</date> <ident>StAZH MM 24.82 KRP 1971/017/0142</ident> <idno>712–714</idno> <edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition> <figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_82_KRP_1971_017_0142_p.pdf"/> </figure> <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3712324"/> <listRelation> <relation name="Fortsetzung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3712324" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3712384"/> </listRelation> </bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <body> <p> <pb n="712"/>Die Interpellation hat folgenden Wortlaut:</p> <p>Was gedenkt der <orgName n="4f69b06f-23f0-4617-8ce7-44c15eeb5098">Regierungsrat</orgName> zu tun, um den Bau von Altersheimen und Alterswohnungen im ganzen <orgName n="271f2a5f-bbd9-454f-be40-b5fc67d68cbd">Kanton</orgName> energisch zu fördern?</p> <p>Wie stellt sich der <orgName n="826c5a56-ceec-40f0-9c84-cb14c31deb90">Regierungsrat</orgName> insbesondere zu folgenden Fragen:</p> <p>a) Was gedenkt der <orgName n="9c32135a-c695-4634-8fe2-892361b706b6">Regierungsrat</orgName> zu unternehmen, um Bau und Betrieb von Altersheimen zu fördern, die auch dem Mittelstand offenstehen? <pb n="713"/> </p> <p>b) Ist der <orgName n="27fe0764-8a8e-405f-bc58-778551e12f84">Regierungsrat</orgName> bereit, so rasch wie möglich dafür zu sorgen, dass der <orgName n="447b859e-7235-4c18-bb85-9e7235ec18db">Kanton</orgName> auch den Bau solcher Altersheime finanziell fördern kann, die von kirchlichen und privaten Organisationen erstellt werden und die auch dem Mittelstand offenstehen?</p> <p>c) Ist der <orgName n="b463b06f-5e1d-4c8b-87c8-606fef60198d">Regierungsrat</orgName> bereit, zur Behebung der Notlage auf dem Gebiet der Altersheime und Alterswohnungen dem <orgName n="85f77ab9-fc38-4450-b77a-b9fc38345046">Kantonsrat</orgName> eine Erhöhung der kantonalen finanziellen Leistungen zu beantragen?</p> <p>d) Ist der Regierungsrat bereit, so rasch wie möglich dafür zu sorgen, dass der <orgName n="e63b1899-d935-4b10-bb18-99d9355b10aa">Kanton</orgName> auch Alterswohnungen für den Mittelstand finanziell fördern kann?</p> <p>e) Werden nach der heutigen Gesetzgebung und Praxis privaten und kirchlichen Altersheimen für den Mittelstand, die keine Erwerbszwecke verfolgen, Steuererleichterungen oder Steuerbefreiung gewährt und, falls nein, wäre es nicht zweckmässig, einen besonderen Steuerbefreiungsgrund für solche Heime in § 16 des Steuergesetzes einzufügen?</p> <p>Die Begründung der Interpellantin, Frau Dr. <persName n="dea48c55-a234-4ec6-a48c-55a234bec656">R. Pestalozzi</persName> - <placeName n="b6ae49dc-c214-4736-ae49-dcc2146736f0">Zürich</placeName>, lautet wie folgt:</p> <p>Es dauert öfters Jahre, bis ein Platz in einem Altersheim gefunden werden kann. Die zunehmende Überalterung der Bevölkerung bringt grosse Probleme auch bei der Betreuung. Wir werden dafür sorgen müssen, dass unsere alten Mitbürger besser betreut werden. Für die Betagten, welche nicht mehr in der Lage sind, ihre Hausarbeiten selbst zu erledigen, sind Erleichterungen (Gemeinschaftsverpflegung) zu schaffen. Es müssen genügend Altersheime vorhanden sein. Diese sind insbesondere für die mittlere Stufe sehr dringend. Der <orgName n="c4ea360e-3a0c-4789-aa36-0e3a0c978909">Bund</orgName> sieht künftig Beiträge für den Alterswohnungsbau und für Alters und Pflegeheime vor. Er wird dies aber nur fördern; die Hauptaufgabe wird beim <orgName n="2a6a21b8-318d-4f0e-aa21-b8318d3f0ea6">Kanton</orgName>, den Gemeinden und den Privaten liegen. Der Kanton <placeName n="815ff142-32b5-476d-9ff1-4232b5b76d58">Zürich</placeName> steht in der Zahl der Alterswohnheime und der Alterswohnungen nicht gut da.</p> <p>Altersheime gehören in den Aufgabenbereich der <orgName n="c1d0da39-3ac7-45c1-90da-393ac7f5c122">Fürsorgedirektion</orgName>. Die Gesetzgebung der <orgName n="afcfe8ab-8fa4-4ed4-8fe8-ab8fa43ed48d">Fürsorgedirektion</orgName> wird gegenwärtig überprüft. Es ist zu wünschen, dass eine Verbesserung für Altersheime vorgesehen wird. Heute kann nur der Bau, nicht aber der Betrieb subventioniert werden. Nach dem Ge- <pb n="714"/>schäftsbericht 1970 waren im vergangenen Jahr 34 Altersheime mit 1691 Pensionären vorhanden. Das ist eine sehr kleine Zahl. Die <placeName n="d3c5e784-221c-4632-85e7-84221cf632ca" type="deriv">stadtzürcherischen</placeName> Heime nehmen nur Leute auf, die Bezüger von <orgName n="013e43a7-6ffe-4bcd-be43-a76ffe4bcdb8">AHV</orgName>, <orgName n="fa507fe8-faee-48bc-907f-e8faee08bcd3">AHB</orgName> und Zusatzleistungen oder von Armenunterstützungen sind. Nur wenn leere Plätze zur Verfügung stehen, werden andere Interessenten aufgenommen. Private Altersheime sind sehr teuer. Es ist notwendig, die Subventionierung auf Altersheime für den Mittelstand auszudehnen.</p> <p>Private Altersheime kann der <orgName n="ce94c68a-cc7f-4bcd-94c6-8acc7f5bcd87">Kanton</orgName> nach den geltenden Bestimmungen überhaupt nicht unterstützen. Die Verbilligung muss den Betagten zugute kommen und ist auf Heime zu beschränken, die der Allgemeinheit offenstehen.</p> <p>Der <orgName n="89f6951a-5e43-4118-b695-1a5e430118ed">Kanton</orgName> bezahlt, je nach Steuerbelastung in der Gemeinde, 5 bis 60% an die Baukosten. Die Betriebskosten werden nicht subventioniert. 1970 wurden an 18 Bauvorhaben 1,6 Millionen Franken ausbezahlt. Das ist sehr bescheiden.</p> <p>Alterswohnungen kann der <orgName n="d0a4a7b4-b1d0-409a-a4a7-b4b1d0a09a53">Kanton</orgName> nur für Minderbemittelte fördern. Das Bedürfnis an Kleinwohnungen besteht aber auch. Subventionierung und Besteuerung gehen nicht parallel. Privaten Heimen könnte Steuerfreiheit gewährt werden. Das heute geltende Gesetz sieht nur eine Befreiung für gemeinnützige Zwecke, Kulturzwecke, öffentliche Zwecke usw. vor. Die Begriffe sind sehr eng gefasst. Personalfürsorgestiftungen sind dagegen steuerfrei, obwohl sie nicht als gemeinnützig betrachtet werden können. Bau und Betrieb von Altersheimen sind ebenso wichtige Fragen wie die finanzielle Altersvorsorge. Solche Heime sollten von den Steuern befreit werden, allenfalls analog zu den Personalfürsorgestiftungen.</p> <p>Wie Präsident <persName n="558e125b-c562-4b58-8e12-5bc5621b5808">F. Ganz</persName> mitteilt, liegt die Antwort des <orgName n="4a61d29f-4f87-4993-a1d2-9f4f87b9935b">Regierungsrates</orgName> noch nicht vor; sie wird an einer späteren Sitzung erteilt.</p> <p>Das Geschäft ist für heute erledigt.</p> </body> </text> </tei:TEI>