<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><fileDesc><titleStmt><title>Interpellation Kurt Heß - Winterthur vom 5. Oktober 1959 über den Betrieb des «Höheren Technischen Institutes (HTI) Zürich» in Zürich</title><respStmt><resp ref="#OCR/jsr" key="transcript">Transkript: OCR/jsr<date when="2011-10-27">27.10.2011</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2011</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Interpellation Kurt Heß - Winterthur vom 5. Oktober 1959 über den Betrieb des «Höheren Technischen Institutes (HTI) Zürich» in Zürich</title><date when="1960-02-29">29.02.1960</date><ident>StAZH MM 24.71 KRP 1960/031/0245</ident><idno>734–738</idno><edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_71_KRP_1960_031_0245_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3702519"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><p><pb n="734"/>Die Interpellation hat folgenden Wortlaut:</p><p>Im Jahre 1952 ist in <placeName n="1dfcde79-cafa-4c43-bcde-79cafa3c439f">Zürich</placeName> unter dem Namen «<orgName n="12dd2e95-e763-4fb6-9d2e-95e7635fb625">Höheres Technisches Institut (HTI) Zürich</orgName>» ein Unternehmen ge-  <pb n="735"/>gründet worden, dessen Lehrbetrieb sich in <placeName n="7b8a65b1-8571-4c11-8a65-b185714c11c0">Italien</placeName> befindet und das die Erlernung des Technikerberufes auf autodidaktischer Grundlage, hauptsächlich auf dem Korrespondenzweg, bezweckt.</p><p>Der von dieser Institution verwendete Name, insbesondere auch die Abkürzung «<orgName n="1adfc47e-8b21-4b99-9fc4-7e8b21cb9924">HTI Zürich</orgName>» gibt nun aber zu höchst unerwünschten Verwechslungen mit der <orgName n="47906d7a-4081-466c-906d-7a4081966c22">Eidgenössischen Technischen Hochschule</orgName> Anlaß, was noch durch die Tatsache gefördert wird, daß diese sogenannte <orgName n="6685da5b-16ea-4aac-85da-5b16eacaac44">Hotech AG</orgName> ihre Diplome, damit sie gemäß <placeName n="3fbf3538-9054-47fc-bf35-38905437fce2" type="deriv">italienischer</placeName> Gesetzgebung als im Ausland erworben gelten, in der <placeName n="fe5d3643-793d-4e06-9d36-43793d2e0663">Schweiz</placeName> abzugeben pflegt.</p><p>Der <orgName n="a08eb0e1-b3a0-4a8c-8eb0-e1b3a0ba8c90">Regierungsrat</orgName> wird deshalb gebeten, die Frage zu prüfen, ob auf Grund der <placeName n="030187c2-2771-4560-8187-c227713560e3" type="deriv">zürcherischen</placeName> Gesetzgebung, vor allem des Schulgesetzes, die Abgabe von Diplomen durch die <orgName n="73c86611-a59b-4197-8866-11a59b3197ae">Hotech AG</orgName> auf Kantonsgebiet und die zu Verwechslungen führende Bezeichnung «<orgName n="817c8de7-96a7-4d33-bc8d-e796a7ad3313">Höheres Technisches Institut (HTI) Zürich</orgName>» untersagt werden können.</p><p>Der Interpellant erinnert an die mannigfaltigen Bestrebungen, einen ausreichenden und qualifizierten technischen Nachwuchs zu fördern. Neben diesen erfreulichen gibt es leider auch bedauerliche Tendenzen, welche darauf ausgehen, die Unerfahrenheit der Schüler, aber auch die Titelsucht vieler Menschen kommerziell auszunützen; um eine solche «Bildungsstätte» handelt es sich hier. In <placeName n="bff650b6-06ed-48e9-b650-b606edd8e9ab">Basel</placeName> besteht eine <orgName n="c83227cc-0230-4502-b227-cc0230c50223">Hotech AG</orgName>, deren didaktische Direktion und das Sekretariat sich in <placeName n="5e063968-f616-4a51-8639-68f6161a51de">Zürich</placeName>, der eigentliche Lehrbetrieb aber in <placeName n="45c148b5-a278-41ac-8148-b5a278d1ac94">Rom</placeName> befinden. Die <orgName n="94009d28-cba8-4af8-809d-28cba86af864">Hotech AG</orgName> wendet sich in erster Linie an <placeName n="64fc5eb4-8a91-424a-bc5e-b48a91724ac1" type="deriv">Italiener</placeName> und macht sich anheischig, auf autodidaktischer Grundlage, vorwiegend auf dem Korrespondenzweg, Ingenieure auszubilden. Mit den ausgegebenen Diplomen, denen die Bezeichnung «<orgName n="c5ed9692-b367-40c0-ad96-92b36790c057">HTI</orgName>» (<orgName n="7b2a191f-bf55-4f92-aa19-1fbf552f921d">Höheres Technisches Institut</orgName>) beigefügt ist, wird ein schwunghafter und vermutlich lukrativer Handel getrieben. So wurde z. B. von einem Interessenten für die Anerkennung seines Diploms und die Erlangung des vom <placeName n="c6af3c0d-b9cf-4987-af3c-0db9cf898790" type="deriv">italienischen</placeName> Staate anerkannten Doktortitels Gebühren in der Höhe von 3150 Franken gefordert. Der Interessent hatte dem Institut zuzustellen: 2 Paßphotos, Lebenslauf, Photokopie seines Diploms und eine schriftliche Arbeit, über die keine näheren Angaben erfolgten. Wie gründlich die Ausbildung zu Ingenieuren erfolgt, kann daraus ersehen werden, daß zum Erwerb des Hotech-Diploms  <pb n="736"/>keine Studiendauer festgelegt ist; Lehrmaterial wird nur in vereinzelten Fällen zur Verfügung gestellt, im übrigen aber auf die einschlägige Literatur verwiesen. Aufgaben gibt es keine. Es besteht keine Gewähr, daß Diplome nur nach Absolvierung der Fernkurse und der vorgesehenen Prüfungen erteilt werden. Einem Bewerber wurde die Befreiung von sämtlichen Kursen und mündlichen Prüfungen in Aussicht gestellt, sofern er bereit sei, die entsprechenden Gebühren zu bezahlen! In einem Prospekt des Institutes heißt es: «Die Vorbereitung auf das Diplom erfordert keinen langen Zeitaufwand und ist nicht anstrengend». Die reichlich komplizierte Organisation der <orgName n="6f221a80-4824-47d0-a21a-80482437d0f5">Hotech AG</orgName> (Zürich-Basel-Rom) hat ihren tieferen Grund in der verschiedenartigen Gesetzgebung <placeName n="b6353dc9-79c5-408a-b53d-c979c5408aff">Italiens</placeName> und der <placeName n="6bab15b9-464a-4ab3-ab15-b9464a1ab3d4">Schweiz</placeName>. In <placeName n="d83898c1-3320-4b2a-b898-c13320fb2a30">Italien</placeName> benötigen sämtliche Privatschulen eine staatliche Bewilligung; in den meisten Kantonen sind die höheren Privatschulen keiner gesetzlichen Regelung unterstellt. Dazu kommt bei uns der fehlende Schutz des Ingenieur bzw. Architektentitels. Weil die Gründung solcher höherer Privatschulen bei uns frei ist, hat die <orgName n="157df33c-bc41-445c-bdf3-3cbc41445cef">Hotech AG</orgName> auch nicht versäumt, in Prospekten und Korrespondenzen zu behaupten, der Schulbetrieb stehe im Einklang mit der <placeName n="690dd2b0-51f4-4c40-8dd2-b051f4ec40d2" type="deriv">schweizerischen</placeName> Gesetzgebung. So wird die <placeName n="1d68dd07-d346-4ef8-a8dd-07d3465ef831" type="deriv">italienische</placeName> Öffentlichkeit bewußt irregeführt. Dies wiegt um so schwerer, als die frühere Bezeichnung «<orgName n="59726270-01ce-48e0-b262-7001ce68e0eb">Höheres Technisches Institut Zürich</orgName>» und «HTI Diplom» zu Verwechslungen mit der <orgName n="79950d44-e82e-470f-950d-44e82e670f83">Eidgenössischen Technischen Hochschule</orgName> in <placeName n="46aa0362-143d-4321-aa03-62143d132119">Zürich</placeName>, bzw. dem ETH-Diplom führen mußten. <persName n="321cede3-3fa5-4338-9ced-e33fa5a33862">K. Heß</persName> weist darauf hin, daß sich in der <placeName n="60b0d5f5-3147-45f0-b0d5-f5314735f048">Schweiz</placeName> bereits zahlreiche Instanzen mit diesem <orgName n="6762fb25-ae6d-40cd-a2fb-25ae6dc0cd87">Höheren Technischen  Institut</orgName> befaßt haben. Der <orgName n="243bf831-2715-407d-bbf8-312715c07dd2">Regierungsrat</orgName> des Kantons <placeName n="696d17ac-e7f5-4ad1-ad17-ace7f52ad18f">Zürich</placeName> hat in dieser Angelegenheit am 14. November 1957 ein Schreiben an das <orgName n="8e30366e-a116-47b7-b036-6ea116a7b7a2">Eidgenössische Politische Departement</orgName> gerichtet, wo er auf den klaren Rechtsmißbrauch durch die <orgName n="9e608c1c-d9d3-47f2-a08c-1cd9d307f299">Hotech AG</orgName> hinwies. Der Interpellant fragt deshalb den <orgName n="6d4e4c53-e1cc-4559-8e4c-53e1cc9559dc">Regierungsrat</orgName> an, ob er bereit sei, das Schulgesetz zu revidieren, damit eine Rechtsgrundlage für ein späteres Verbot solcher Institutionen geschaffen werden könnte. Zum mindesten sollte die Abgabe von Diplomen durch die <orgName n="fec942ac-fdde-43f4-8942-acfdde23f449">Hotech AG</orgName> untersagt werden können.</p><p>Regierungsrat Dr. <persName n="5789207b-39a9-41b7-8920-7b39a9c1b72c">W. König</persName> beantwortet die Interpellation im Namen des <orgName n="cc800466-3b01-496c-8004-663b01696c7e">Regierungsrates</orgName> wie folgt:</p><p>Die Errichtung und der Betrieb einer Privatschule mit Schülern im nachschulpflichtigen Alter bedarf im Kanton <placeName n="e1b7b10a-3287-430e-b7b1-0a3287e30ec1">Zürich</placeName> gemäß ständiger Praxis der Erziehungsbehörden keiner beson-  <pb n="737"/>deren Bewilligung. Dagegen unterliegen diese Unternehmen der allgemeinen Oberaufsicht über das gesamte <orgName n="b64bf770-8a3a-4483-8bf7-708a3ac483b7">Schulwesen</orgName>, die im Gesetz betreffend die Organisation und die Geschäftsordnung des <orgName n="25496893-c28b-4013-8968-93c28b6013a7">Regierungsrates</orgName> vom 26. Februar 1899 der <orgName n="4045e1e2-bb86-4f9d-85e1-e2bb861f9d38">Erziehungsdirektion</orgName> in Verbindung mit dem <orgName n="2c8b98ae-5096-4b1c-8b98-ae50965b1c61">Erziehungsrate</orgName> zugewiesen ist. Gemäß § 272, Absatz 2, des Gesetzes über das gesamte <orgName n="03d36376-7f02-431b-9363-767f02a31bdf">Unterrichtswesen</orgName> ist es Sache des <orgName n="c63883b9-84bd-4692-b883-b984bde6923d">Erziehungsrates</orgName>, bei offensichtlichen Übelständen die erforderlichen Maßnahmen zu treffen und allenfalls die Fortsetzung des Unterrichtes zu verbieten.</p><p>Im Rahmen dieser Vorschriften haben <orgName n="0445865d-7098-4893-8586-5d7098389394">Erziehungsdirektion</orgName> und <orgName n="d847234f-723a-461b-8723-4f723ab61b85">Erziehungsrat</orgName> seit dem Bekanntwerden der Gründung des «<orgName n="0d3ad64a-8750-4371-bad6-4a8750b371fa">Höheren Technischen Instituts</orgName>» dessen Tätigkeit verfolgt. Beanstandet wurde alsbald, vor allem von Seite der <orgName n="048fa327-4c88-4a27-8fa3-274c885a27be">Eidgenössischen Technischen Hochschule</orgName>, der Name und vor allem dessen Abkürzung <orgName n="3b903403-1052-4440-9034-031052e44060">HTI</orgName>, die beide zu Verwechslungen Anlaß geben konnten. Die in diesem Zusammenhange geführten behördlichen Abklärungen und Untersuchungen führten dazu, daß das Institut im Jahre 1956 die Bezeichnung «<orgName n="235b599a-7378-47f7-9b59-9a737827f7c4">Höheres Technisches Institut</orgName>» und die entsprechende Abkürzung aufgab und sich als <orgName n="6372414c-1217-491d-b241-4c1217e91df2">Hotech AG Basel</orgName> ins Handelsregister eintragen ließ.</p><p>Im Verlaufe der weiteren Erhebungen hatten im Herbst 1958 die beiden Hauptbeteiligten der <placeName n="11671c16-91b7-473a-a71c-1691b7373ae2" type="deriv">Zürcher</placeName> Niederlassung, ein im Ruhestand befindlicher Professor der <orgName n="a379edf8-936a-4faf-b9ed-f8936a5faff1">Kantonalen Handelsschule Zürich</orgName> und ein Maschineningenieur, vor dem <orgName n="9e2a0a13-543a-4693-aa0a-13543a0693b4">Erziehungsrate</orgName> zu erscheinen, um Auskunft über die Tätigkeit zu erteilen. Die behördlichen Untersuchungen ergaben, daß die <orgName n="5b98aadc-6e06-4326-98aa-dc6e06032634">Hotech AG</orgName> und ihre Rechtsvorgängerin auf dem Korrespondenzwege Ingenieurkurse vor allem an <placeName n="0d49494a-ace8-4d67-8949-4aace8ed67d8" type="deriv">italienische</placeName> Staatsangehörige erteilt. Das Institut war zum Zwecke der Umgehung der <placeName n="3a5f53e1-7392-4529-9f53-e17392352994" type="deriv">italienischen</placeName> Gesetze, die die Errichtung und den Betrieb solcher Unternehmen verbietet, in die <placeName n="03a5bc8a-aaec-49a2-a5bc-8aaaecf9a2df">Schweiz</placeName> verlegt worden. Ursprünglich übte das Institut seine Tätigkeit durch Mittelsmänner in <placeName n="aad1650e-ff11-4f81-9165-0eff112f81f3">Italien</placeName> aus und besaß in <placeName n="c3cfa7dd-088e-4e5f-8fa7-dd088e3e5f91">Zürich</placeName> nur ein Briefkastendomizil. Die Errichtung und das Geschäftsgebaren mehrerer ähnlicher Institute hatten zur Folge, daß <placeName n="05817d07-110d-441b-817d-07110d641be6">Italien</placeName> im März 1958 ein Gesetz erließ, das das Führen aller im Ausland erworbener Titel unter Strafe stellt. Das Interesse an den von der <orgName n="c279e05f-363f-406b-b9e0-5f363fb06b5a">Hotech AG</orgName> verliehenen Diplomen ist hierauf in <placeName n="41eafbba-5fa0-4e9c-aafb-ba5fa07e9cad">Italien</placeName> stark zurückgegangen, und die Direktion der <orgName n="826722f3-55c9-4507-a722-f355c975070c">Hotech AG</orgName> befaßt sich zurzeit mit einer Reorganisation des Betriebes, wobei – wohl  <pb n="738"/> durch die Verhältnisse erzwungen – geplant wird, die Ingenieur-Korrespondenzkurse überhaupt aufzugeben. Damit nähme auch die Abgabe von Ingenieurdiplomen ein Ende. Anläßlich ihrer Befragung durch den <orgName n="1dbcdff5-3699-4181-bcdf-f53699f18199">Erziehungsrat</orgName> haben die beiden Hauptverantwortlichen versichert, daß der zu Verwechslungen Anlaß gebende Name «<orgName n="f807c48e-f6df-4214-87c4-8ef6dfd214e8">Höheres Technisches Institut</orgName>» und dessen Abkürzung seit der Firmenänderung in der <placeName n="e9aebd05-8df6-4b5b-aebd-058df64b5b12">Schweiz</placeName> nicht mehr verwendet werden. Die <placeName n="b7c980a2-c714-4d30-8980-a2c7147d304f" type="deriv">zürcherischen</placeName> Behörden haben bisher nichts Gegenteiliges feststellen können. Sie werden die Tätigkeit des Unternehmens indessen weiterhin aufmerksam verfolgen, allen ihnen bekanntwerdenden Beanstandungen nachgehen, sich vergewissern, ob die Abgabe von Diplomen nach erfolgter Reorganisation aufgegeben oder in welcher Form und auf welcher Grundlage fortgeführt wird und die allenfalls notwendig werdenden Maßnahmen treffen.</p><p>Der Interpellant erklärt sich in seinem Schlußwort von der Antwort befriedigt.</p></body></text></tei:TEI>