<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <fileDesc> <titleStmt> <title>Interpellation Peter Bochsler - Winterthur vom 28. Oktober 1968 über eine Bewerbung der Stadt Zürich für die Olympischen Winterspiele 1976</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/esk" key="transcript">Transkript: OCR/esk<date when="2011-10-26">26.10.2011</date> </resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2011</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl> <title>Interpellation Peter Bochsler - Winterthur vom 28. Oktober 1968 über eine Bewerbung der Stadt Zürich für die Olympischen Winterspiele 1976</title> <date when="1969-01-20">20.01.1969</date> <ident>StAZH MM 24.78 KRP 1969/053/0413</ident> <idno>2083–2090</idno> <edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition> <figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_78_KRP_1969_053_0413_p.pdf"/> </figure> <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3708563"/> </bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <body> <p> <pb n="2083"/>Die Interpellation hat folgenden Wortlaut:</p> <p>Im <orgName n="3905b236-c4d3-40aa-85b2-36c4d380aae0">Gemeinderat der Stadt <placeName n="911cfe26-6322-4211-9cfe-266322321106">Zürich</placeName></orgName> wurden an der Sitzung vom 9. Oktober 1968 drei Interpellationen eingereicht, die sich mit der Bewerbung der Stadt <placeName n="269edaea-0916-47b7-9eda-ea091667b73b">Zürich</placeName> für die <orgName n="c4b04bd0-80f4-4245-b04b-d080f4c24574">Olympischen Winterspiele</orgName> 1976 befassen.</p> <p>Wenn schon ernsthaft an eine solche Bewerbung gedacht wird, dürfte es zum vornherein klar sein, dass für eine erfolgreiche Durchführung neben der Stadt <placeName n="3662cfa7-9def-4792-a2cf-a79defc792a0">Zürich</placeName> auch der <orgName n="32406757-5fb9-43ad-8067-575fb943ad1d">Kanton</orgName> in finanzieller, verkehrstechnischer und baulicher Hinsicht mithelfen muss.</p> <p>Ich frage den Regierungsrat an, wie er sich zu diesem Problem stellt.</p> <p>Der Interpellant, <persName n="336b9630-1c2a-4efa-ab96-301c2a4efa8d">P. Bochsler</persName> - <placeName n="80aeddcf-9a4f-4512-aedd-cf9a4f151260">Winterthur</placeName>, begründet seine Interpellation wie folgt:</p> <p>Das Thema «Bewerbung der Stadt <placeName n="29042ef1-b72b-4883-842e-f1b72b4883fd">Zürich</placeName> für die <orgName n="285cc817-8f92-4ef8-9cc8-178f926ef81e">Olympischen Winterspiele</orgName> 1976» hat bei uns in letzter Zeit viel zu lesen und zu schreiben gegeben. Das hat mich denn auch veranlasst, die <orgName n="caa2acb9-6d28-4f10-a2ac-b96d283f1044">Regierung</orgName> um eine Stellungnahme zum ganzen Problem zu bitten.</p> <p>Es ist eine bekannte Tatsache, dass die Durchführung einer <orgName n="69b0e458-21b9-4be4-b0e4-5821b91be49c">Olympiade</orgName> für das veranstaltende Land eine grosse Ehre und nicht nur für die Stadt, sondern auch für den Kanton eine ausserordentliche touristische Werbung bedeutet. Ich möchte auf die Landessausstellung 1939 in <placeName n="99ad10cc-d7a9-44a0-ad10-ccd7a9b4a0d0">Zürich</placeName> hinweisen. Diese Ausstellung brachte der Stadt <placeName n="b40a658b-86d7-4c22-8a65-8b86d71c2214">Zürich</placeName> viele neue Impulse und Werke von bleibendem Wert. Dasselbe lässt sich auch von der <orgName n="3b9b795f-cf22-42b3-9b79-5fcf22c2b3eb">Expo</orgName> in <placeName n="4863f09c-ab0f-4006-a3f0-9cab0f300665">Lausanne</placeName> sagen.</p> <p>Den von der Stadt <placeName n="99eaa9c3-ceca-4d7f-aaa9-c3ceca7d7fa5">Zürich</placeName> lancierten Vorstoss können wir hier in unserem Rat lediglich zur Kenntnis nehmen. Es dürfte aber zum vornherein klar sein, und das habe ich in meinem Inter- <pb n="2084"/>pellationstext vermerkt, dass für eine erfolgreiche Durchführung der <orgName n="187f34c5-f42b-437d-bf34-c5f42be37de3">Winterolympiade</orgName> durch die Stadt <placeName n="802f4d31-89ae-457f-af4d-3189ae957f16">Zürich</placeName> auch der <orgName n="13f549a9-4150-4053-b549-a94150f053c6">Kanton</orgName> in finanzieller, verkehrstechnischer und baulicher Hinsicht mithelfen müsste. So wurde denn auch der Regierungsrat durch die Stadt orientiert.</p> <p>Als vor ungefähr drei Monaten die Stadt <placeName n="8c644241-d34d-4619-a442-41d34d4619fa">Zürich</placeName> als erste ihre Kandidatur angemeldet hatte, schien es, als ob in unserem Lande .eine <orgName n="51ff87ba-eeff-42e5-bf87-baeeff32e576" type="deriv">olympische</orgName> Epidemie ausgebrochen wäre. Sofort doppelte <placeName n="f11f4f9e-aafb-4643-9f4f-9eaafb164374">St. Moritz</placeName> nach und auch in <placeName n="d9282774-5ca6-4e7b-a827-745ca6ee7bbd">Davos</placeName> und <placeName n="b818f2e5-8675-46f1-98f2-e58675d6f161">Interlaken</placeName> wurde das Interesse für die Übernahme der <orgName n="6ee052a1-f2be-4c08-a052-a1f2be7c08c1">Winterspiele</orgName> 1976 geweckt. Am Sitz des <orgName n="49c8ca7a-31b6-44f9-88ca-7a31b674f973">Schweizerischen Olympischen Komitees</orgName> (<orgName n="86138896-0843-43d7-9388-96084383d744">SOC</orgName>) in <placeName n="c69f3f3e-027b-4c8e-9f3f-3e027bac8e6c">Lausanne</placeName>, das die letzte Entscheidung über die Zulassung einer <placeName n="859f0d2a-be75-467f-9f0d-2abe75867fe8" type="deriv">schweizerischen</placeName> Bewerbung sich selbst vorbehalten wird, lag aber bis Ende 1968 erst eine offizielle Bewerbung vor, nämlich diejenige von <placeName n="f40d6dce-59b7-4564-8d6d-ce59b705649b">St. Moritz</placeName>. <placeName n="62fd234a-4a2e-45f8-bd23-4a4a2ea5f8ee">Zürich</placeName>, <placeName n="d008a9df-7659-4082-88a9-df7659308246">Davos</placeName> und <placeName n="94d9a4a5-21b4-4e84-99a4-a521b46e845b">Interlaken</placeName> interessierten sich wohl für die offiziellen Unterlagen, die für die Vergebung der Spiele Gültigkeit haben. Der <orgName n="02b3dc35-4e76-4c3c-b3dc-354e766c3c35">Stadtrat von <placeName n="7bb45d12-1fe9-46ba-b45d-121fe966babb">Zürich</placeName></orgName> hat im weitern dem <orgName n="bc26fc2f-68e6-40b7-a6fc-2f68e610b777">SOC</orgName> beantragt, ein kleines, fachkundiges Expertenkollegium einzusetzen, das die beste und aussichtsreichste <placeName n="0c78d18b-7694-4825-b8d1-8b769418257d" type="deriv">schweizerische</placeName> Kandidatur auf Grund einer sachlichen Prüfung der bisherigen Vorschläge zu ermitteln habe. Es liege im Interesse des ganzen Landes, so führte der Stadtrat von <placeName n="8bae3b1d-511e-4bfb-ae3b-1d511e0bfb68">Zürich</placeName> weiter aus, wieder einmal <orgName n="e03d3099-6df0-42ac-bd30-996df072ac33">Olympische Spiele</orgName> in der <placeName n="8ff90f20-8123-4860-b90f-208123286081">Schweiz</placeName> zur Durchführung zu bringen. Das <orgName n="17d270ca-e67f-40be-9270-cae67ff0be6b">IOK</orgName>-Mitglied <persName n="27f4c961-bbab-434b-b4c9-61bbab334b73">Marc Hodler</persName> hat denn auch der <placeName n="2be9dba6-256a-4c59-a9db-a6256a5c59d6">Schweiz</placeName> für die Vergebung der Spiele reelle Chancen eingeräumt. Aber über die Chancen zu diskutieren, welche Kandidatur im Augenblick die beste sei, scheint unnütz. Sicher aber ist, dass die Durchführung einer <orgName n="ab1a6067-d1f9-471f-9a60-67d1f9e71f71">Olympiade</orgName> sehr viel Geld kostet. Es ist bekannt, dass <placeName n="9f1158a3-51e3-4171-9158-a351e3217127">Innsbruck</placeName>, das übrigens erst dank der Durchführung der <orgName n="8c99a5e8-4cae-4e7c-99a5-e84caede7ccc">Winterolympiade</orgName> 1964 zu einem Winterkurort geworden ist, etwa 10 Millionen Franken Nettoausgaben hatte. Anders dagegen <placeName n="c18b2b4f-ccdb-47b1-8b2b-4fccdb67b146">Grenoble</placeName>, wo die Aufwendungen annähernd eine Milliarde Franken betrugen.</p> <p>Bekannt ist auch die Tatsache, dass <placeName n="be8c1a86-e78a-4574-8c1a-86e78a9574a7">München</placeName> im Zusammenhang mit der Übernahme der <orgName n="c047f4c1-9fea-4031-87f4-c19feac031b2">Sommerolympiade</orgName> 1972 seine Verkehrskonzeption grundlegend erneuert und wesentliche Teile seiner U-Bahn fertigstellt.</p> <p>Das <orgName n="1bda0d9d-bee0-4643-9a0d-9dbee0a643d1">Zweite Deutsche Fernsehen</orgName> hat unter dem Titel «Olympische Spiele – Lohn oder Last?» eine interessante Bilanz vorgelegt, dargestellt an der heutigen Situation der drei Orte, die <pb n="2085"/>die <orgName n="29d87d79-d88e-435c-987d-79d88ec35c70">Olympischen Winterspiele</orgName> 1956, 1960 und 1964 durchführten. Wie ging die Rechnung im einzelnen auf?</p> <p> <placeName n="fd5a0367-a7ce-4458-9a03-67a7ceb45860">Cortina d‘Ampezzo</placeName> hat 1956 die runde Summe von 22 Millionen Franken aufgewendet, wovon nur drei Millionen Franken wieder zurückkamen. Die mit einem Aufwand von zwei Millionen Franken gebaute <placeName n="3372b726-d4bb-4b56-b2b7-26d4bbab56e3">Olympiaschanze</placeName> hat sich nicht gelohnt. Der erhoffte Aufschwung nach den Spielen blieb aus. Auch andere Anlagen gerieten in Vergessenheit. Dagegen hat sich der Fremdenverkehr nach 1956 gewaltig belebt. Der heute 8000 Einwohner zählende Ort verfügt über sechsmal soviel Fremdenbetten. Die Belebung für den Wintersport mit all seinen Möglichkeiten macht heute <placeName n="238f922f-0ee4-4457-8f92-2f0ee42457b9">Cortina d‘Ampezzo</placeName> zwar in erster Linie zu einem modernen Après-Ski-Paradies, es will aber in Zukunft für seinen sportlichen Ruf auch etwas mehr tun.</p> <p>Die <orgName n="9d6079f8-1667-4ce0-a079-f81667cce09d" type="deriv">olympischen</orgName> Anlagen von <placeName n="7f70acbb-8bbd-4ae2-b0ac-bb8bbdbae2ff">Squaw Valley</placeName> (1960) sind heute so gut wie vergessen und «verrostet». Nach dem Defizit der <orgName n="cbe622cd-d27c-43f5-a622-cdd27ca3f530">Winterspiele</orgName> von 14 Millionen Franken ist man dort heute nur noch an gut zahlenden Gästen interessiert. Das <placeName n="ca3ce3f1-9391-4b24-bce3-f19391fb2434">«Tal der Indianerfrau»</placeName> entwickelte sich zu einem Skiparadies, das ein Super-Manager zum Geschäft seines Lebens auszubauen verstand. Der «Lohn der Angst» überwiegt auch hier weniger nach der sportlichen als nach der touristisch-wirtschaftlichen Seite.</p> <p>Etwas anders liegen die Dinge in <placeName n="d505413a-aeb1-4e93-8541-3aaeb19e93a8">Innsbruck</placeName> (1964). Das für 13 Millionen Franken erbaute Eisstadion wurde in eine GmbH umgewandelt – ist Schauplatz grosser Eisrevuen, sportlicher Wettkämpfe und anderer Grossveranstaltungen. Die <orgName n="a540865e-8791-4741-8086-5e8791d74153">Winterspiele</orgName> halfen <placeName n="c64343c4-f161-4505-8343-c4f161750508">Innsbruck</placeName>, seine Verkehrsprobleme zu lösen (<placeName n="1c5c21f5-2de0-45dd-9c21-f52de055ddb1">Olympiastrasse</placeName>, <placeName n="8904e144-6b43-4296-84e1-446b43b296c2">Olympiabrücke</placeName>). Das <orgName n="df630b62-a6ad-43a8-a30b-62a6ad93a82c">Olympische Dorf</orgName> ist in den sozialen Wohnungsbau eingegliedert. Auch die übrigen Sportstätten leben; ihre Unterhaltskosten lohnen sich, denn die Anlagen stehen der ganzen Bevölkerung zur Verfügung. Die <placeName n="5f42b903-8d6f-4b9c-82b9-038d6f0b9cd5">Olympiaschanze</placeName> (für 2,5 Millionen Franken) sieht auch heute noch internationale Wettkämpfe; internationale Bob- und Rodelrennen lösen einander ab. Die <orgName n="e00f9b6d-98e9-4f8c-8f9b-6d98e9bf8c3b" type="deriv">olympische</orgName> Erbschaft kostet zwar viel Geld, aber sie verzinst sich hier – nicht zuletzt für den Sport.</p> <p>Meiner Meinung nach hat die Kandidatur die beste Chance, die sich vom gigantischen Rummel einer <orgName n="401423e8-fb42-4aed-9423-e8fb42faed48">Olympiade</orgName> zum Rahmen eines Familienfestes zurückfinden kann. Alle Dis- <pb n="2086"/>ziplinen sollten an einem einzigen Ort durchgeführt werden. So hat denn auch der <orgName n="20f8adb5-c802-4652-b8ad-b5c802265273">Bundesrat</orgName> in Beantwortung einer Kleinen Anfrage eines Ständerates zu diesem Problem mit viel Sachkenntnis und Wirklichkeitssinn Stellung genommen. <orgName n="f9d6eb0f-064a-4876-96eb-0f064af8764c">Olympische Spiele</orgName> seien zu Grossveranstaltungen geworden, antwortete er, die die finanziellen und organisatorischen Mittel einzelner Städte oder Regionen überschreiten. Etliche Beispiele aus der Nachkriegszeit zeigen, dass Winterspiele auch ohne den Aufwand, der mit den Spielen in <placeName n="1abb805a-48f8-4a7d-bb80-5a48f83a7d81">Grenoble</placeName> verbunden war, durchaus erfolgreich sein und ihre sportliche Mission erfüllen können. Immerhin könnte der Aufwand für Organisation und Infrastruktur nur dann bewältigt werden, wenn die Spiele in einfachstem Rahmen veranstaltet würden. Sollten sich solche Vereinfachungsbestrebungen durchsetzen, scheint es bei zweckmässiger Ausnützung unserer Mittel möglich, wie das bereits 1948 der Fall war, Winterspiele in der <placeName n="bd625468-f68e-497e-a254-68f68ee97ee7">Schweiz</placeName> durchzuführen.</p> <p>Die Zahl der Skeptiker gegen <orgName n="2732db7d-71bc-4b0c-b2db-7d71bc3b0c2f">Olympische Spiele</orgName> hier in <placeName n="3a42e2d7-eb93-4caa-82e2-d7eb937caab7">Zürich</placeName> ist sicher nicht klein. Und es ist auch begreiflich, dass Verantwortliche in Winterkurorten über das Interesse den Kopf schütteln. Vielleicht ist die Öffentlichkeit bis heute zu wenig über die Vorstellungen und Pläne des <orgName n="459899c8-95ca-4542-9899-c895ca25423e">Zürcher Stadtrates</orgName> orientiert worden.</p> <p>Ich glaube nicht, dass die Stadt <placeName n="bd08fa96-e1e7-4a35-88fa-96e1e7aa3502">Zürich</placeName> in dieser kurzen Zeit schon über den Kostenaufwand annähernd Bescheid weiss und dem <orgName n="13e5d82c-14cb-44ac-a5d8-2c14cb84acdb">Regierungsrat</orgName> konkrete Angaben über einen dem <orgName n="fc5cc0eb-a6af-4d7f-9cc0-eba6af7d7f14">Kanton</orgName> anfallenden Beitrag Aufschluss geben kann. Deshalb interessiert mich, wie sich die <orgName n="d1ac122f-5ae1-4fe9-ac12-2f5ae1efe9b1">Regierung</orgName> zum ganzen Problem stellt.</p> <p>Regierungsrat <persName n="1da88bb9-df21-4d82-a88b-b9df214d8207">A. Mossdorf</persName> erteilt namens des <orgName n="75c26e06-2ac7-4b24-826e-062ac7fb249a">Regierungsrates</orgName> folgende Antwort:</p> <p>Die Bewerbung für die Durchführung der <orgName n="90063fcb-1f6d-4669-863f-cb1f6d6669e0">Olympischen Winterspiele</orgName> 1976 durch die Stadt <placeName n="eb70b0af-498a-4609-b0b0-af498aa609cc">Zürich</placeName> ist in der Presse, vor allem auch in Sportkreisen und in den Verhandlungen des <orgName n="6fd4e516-17ca-4657-94e5-1617caf657af">Gemeinderates der Stadt <placeName n="57fd26fc-31a8-411c-bd26-fc31a8811c6f">Zürich</placeName></orgName> ausgiebig erörtert und diskutiert worden. Die Vor- und Nachteile sind sorgfältig abzuwägen.</p> <p>Der Regierungsrat begrüsst alle Bestrebungen, welche die Durchführung dieser <orgName n="e2cc1b52-5318-4d43-8c1b-5253185d4350">Winterspiele</orgName> in der <placeName n="fc9800f7-27d2-48c8-9800-f727d248c8f4">Schweiz</placeName> ermöglichen. Er legt aber Wert darauf, dass bei der Wahl des Ortes alle <pb n="2087"/>wesentlichen Punkte sorgfältig abgeklärt und berücksichtigt werden. Dabei ist auch zu prüfen, ob die Stadt <placeName n="8a998777-1abb-4985-9987-771abb69850c">Zürich</placeName> allenfalls in Verbindung mit einem Wintersportplatz in den Organisationsplan miteinbezogen werden kann.</p> <p>Bevor diese Vorfragen nicht weiter abgeklärt sind, ist der Regierungsrat nicht in der Lage, definitiv Stellung zu beziehen. Er wird auf die Angelegenheit zurückkommen, sobald die erforderliche Planung abgeschlossen ist und Projekte der Stadt <placeName n="065c844d-85d0-4e5f-9c84-4d85d0fe5f3b">Zürich</placeName> vorliegen, die einen Überblick über die finanziellen, baulichen und verkehrstechnischen Anforderungen erlauben. Sollte der Stadt <placeName n="28875197-59eb-4d43-8751-9759eb9d4351">Zürich</placeName> die Durchführung der <orgName n="1f7d7186-74fe-48f0-bd71-8674fe38f023">Olympischen Winterspiele</orgName> 1976 ganz oder teilweise übertragen werden, wird der <orgName n="286639af-e736-4a14-a639-afe736ca1439">Regierungsrat</orgName> prüfen, in welchem Rahmen und Ausmass er diesen für unser Land bedeutsamen sportlichen Anlass unterstützen kann.</p> <p> <persName n="d1814af9-af48-446c-814a-f9af48d46cf9">A. Sigrist</persName> - <placeName n="760d9b8e-6aa5-4694-8d9b-8e6aa5269432">Rafz</placeName> beantragt Diskussion.</p> <p>Der Rat stimmt zu.</p> <p> <persName n="20c7ac29-6fe5-4a46-87ac-296fe58a4674">A. Sigrist</persName> - <placeName n="07971fcc-0636-4677-971f-cc06362677dd">Rafz</placeName> kann nicht recht verstehen, dass die Stadt <placeName n="4ff4e296-2332-4f73-b4e2-9623322f73bc">Zürich</placeName>, die ganz andere Probleme zu lösen hat, die Durchführung der <orgName n="d90defe0-0960-46f6-8def-e0096046f60d">Winterolympiade</orgName> nicht einem oder mehreren Bergkurorten überlassen will. Es wäre eine freundeidgenössische Geste, wenn diese Spiele in Bergkantonen durchgeführt würden.</p> <p> <persName n="107052af-8e14-4702-b052-af8e144702eb">W. Leutenegger</persName> - <placeName n="5168f899-30be-4bc4-a8f8-9930becbc44d">Zürich</placeName> hat die Interpellation von <persName n="376539f7-143d-49e9-a539-f7143d39e9b6">P. Bochsler</persName> begrüsst. Wenn sich die Stadt <placeName n="3b77489b-7a16-47ae-b748-9b7a1637aeae">Zürich</placeName> ernsthaft für die <orgName n="690ef076-37d5-4f44-8ef0-7637d53f44a4">Winterolympiade</orgName> interessieren würde, hätten die Winterkurorte Grund zu sagen, dass <placeName n="e6c49ea2-6091-496f-849e-a26091396fe1">Zürich</placeName> «alles fressen wolle». Auch <placeName n="0de708ad-ad9a-47a4-a708-adad9ad7a401">Zürich</placeName> hat in der übrigen <orgName n="1ac60720-e379-4dfc-8607-20e3798dfce3">Eidgenossenschaft</orgName> Freunde nötig. Die Stadt <placeName n="19ec81b8-0793-4c99-ac81-b807930c994d">Zürich</placeName> ist ja gar nicht geeignet, die Winterwettkämpfe durchzuführen. Sie hat ganz andere Gebiete, auf denen sie ihre hervorragende Stellung verteidigen oder zurückgewinnen kann. Der Redner denkt an die Universitätsbauten, an die Berufsbildungsförderung und an die Schaffung eines Kulturzentrums. Für Winterspiele haben wir in der <placeName n="3ab01da8-57ff-47ce-b01d-a857ffb7ce59">Schweiz</placeName> besser geeignete Zentren als <placeName n="155dcccb-7592-4598-9dcc-cb7592a59819">Zürich</placeName> eines ist.</p> <p> <persName n="d1849b79-2f15-4353-849b-792f1583533a">H. Frick</persName> - <placeName n="9dac1bcb-ec3f-41aa-ac1b-cbec3f51aa41">Zürich</placeName>: Die Bewerbung der Stadt <placeName n="e6f6100a-4a3a-450e-b610-0a4a3a150e59">Zürich</placeName> für die <orgName n="a197720e-5ba5-4fb0-9772-0e5ba5ffb0d5">Olympischen Winterspiele</orgName> ist gar nicht so abwegig. Nur eine Stadt ist in der Lage, eine solche Veranstaltung durchzuführen. <pb n="2088"/>Gleichgrosse Städte haben bereits solche Spiele durchgeführt oder sich für die Zukunft gemeldet.</p> <p>Es sollte versucht werden, die <orgName n="fff33578-3a6e-4f22-b335-783a6eff2291">Olympischen Spiele</orgName> zu einem Familienfest zurückzuführen. Selbst dann wird ein kleiner Kurort die Organisation nicht übernehmen und durchführen können. Die Stimmung im <placeName n="db5bb529-2d14-4722-9bb5-292d14b722c4">Bündnerland</placeName> ist deshalb gar nicht einhellig.</p> <p>Wenn zum Beispiel <placeName n="2620b550-9699-4b9a-a0b5-5096998b9aa9">Oberiberg</placeName> als Übungsgelände gewählt würde, wäre die Distanz von <placeName n="04305077-c0a0-4bf9-b050-77c0a00bf982">Zürich</placeName> aus gar nicht so gross.</p> <p> <persName n="c9e2e352-293f-4f94-a2e3-52293f5f94c6">F. Rueb</persName> - <placeName n="4e0859b2-1ec8-4f2b-8859-b21ec84f2bdc">Zürich</placeName>: Die <orgName n="597d61a2-535f-4c12-bd61-a2535f1c1287">Olympischen Spiele</orgName> als spektakuläre Sportschau sind höchstens dazu gut, das angeschlagene Prestige der <placeName n="a7d33d9d-fa03-4a23-933d-9dfa03ca23a7">Schweiz</placeName> und der Stadt <placeName n="552ed6fe-c27b-4180-aed6-fec27b1180ef">Zürich</placeName> aufzupolieren, sie fördern das Geschäft in mannigfaltiger Weise und kurbeln den etwas gestockten Fremdenverkehr an. Ausserdem wären sie auch noch gut für das persönliche Ansehen von <persName n="45e9fc24-45ce-4868-a9fc-2445ce5868f1">Sigi Widmer</persName>. Stadtpräsident <persName n="56aabe91-a54f-44ee-aabe-91a54f74eeab">S. Widmer</persName> möchte offensichtlich als Bürgermeister der <orgName n="ba571a70-6ba2-4528-971a-706ba2e528f1">Olympischen Spiele</orgName> in die <placeName n="19d94674-bf51-4b98-9946-74bf516b9896" type="deriv">Zürcher</placeName> Geschichte eingehen.</p> <p>Auf der anderen Seite des ganzen Fragenkomplexes steht die sträfliche Vernachlässigung des Volkssportes, der Körperkultur für die Bevölkerung. Wir wissen, dass in unserem Land und insbesondere in unserer Stadt Turnhallen, Sportplätze und Eisfelder fehlen. Es fehlen zudem die qualifizierten Sportlehrer und Trainer für die Jugend. <persName n="79dbe81f-cbe2-4c76-9be8-1fcbe2bc76f5">S. Widmer</persName> hat in seinem Wahlkampf vor drei Jahren grosse Versprechen für eine sogenannte fortschrittliche Kulturpolitik gemacht. Nichts davon hat er gehalten. <placeName n="b4ead7e7-3282-4b3c-aad7-e732826b3c9d">Zürich</placeName> ist ein einziges grosses Kulturloch. Statt dessen jagt der Stadtpräsident seinem Spleen auf dem Hochybrig und seinen Olympiaträumen nach.</p> <p>Die <orgName n="c9335ea4-2a6d-4d91-b35e-a42a6d2d91f9" type="deriv">olympische</orgName> Idee ist tot, auch wenn die Flamme noch so schön brennen sollte. Die Spiele sind längst für die sportliche Angeberei der meisten Länder ausgenützt worden. Die <orgName n="96904e72-c743-4898-904e-72c7432898eb">Olympiade</orgName> ist ein grosser Zirkus des Nationalismus und Chauvinismus. Der Amateurismus ist eine Heuchelei. Es ist ein Wettlauf der engstirnigen Nationalisten, die Sportler sind die verwöhnten Rennpferde, die zu Nationalhelden gemacht werden. Vor ihren Leistungen muss man Hochachtung haben, doch stehen sie meistens im Dienste plumper Propaganda. Der «völkerverbindende Sport» ist eine leere Phrase. Von den <orgName n="27afcb78-6055-4b00-afcb-786055cb0078">olympischen</orgName> alten Herren wird der Weltöffentlichkeit ein abstruser <pb n="2089"/>Sport- und Völkermystizismus vorgespielt, politische Intrigen, Rassismus und Grössenwahn sind an der Tagesordnung.</p> <p>Wir vergessen nicht die friedlichen Demonstrationen in <placeName n="b2bd219b-1a7e-4503-bd21-9b1a7ef5035f">Mexiko</placeName>, die gewaltsam mit brutalster Waffengewalt niedergeschlagen worden sind, um die Spiele in dieser Stadt zu retten, die dann fast ausschliesslich der <placeName n="6df1c854-edec-400c-b1c8-54edecf00c1f" type="deriv">mexikanischen</placeName> Bourgeoisie zugänglich waren und ein reaktionäres Regime aufwerteten und festigten. Wie würde es 1976 in <placeName n="2e2dd375-a77c-4187-add3-75a77c9187f3">Zürich</placeName> aussehen?</p> <p>Die Bevölkerung, die Presse, die Behörden müssten sich während Jahren mit den <orgName n="434dc4b6-eb42-4dc6-8dc4-b6eb42fdc63a">Olympischen Spielen</orgName> beschäftigen, das heisst, diese intensive Beschäftigung käme einem grossen Ablenkungsmanöver gleich. Abgelenkt würde von den wirklichen Problemen der Gesellschaft, jenen politischer und geistiger Art, aber auch von jenen der Infrastruktur.</p> <p>Stadtpräsident <persName n="49d9b758-a949-4b99-99b7-58a9490b99e3">S. Widmer</persName> arbeitet offenbar nach dem Prinzip: Ein Politiker muss Coiffeur sein. Er muss die Leute einseifen! Diesen Volksbetrug machen wir nicht mit. Wir werden die Bevölkerung bei jeder Gelegenheit aufklären.</p> <p> <persName n="2cd6c172-8046-4c89-96c1-7280460c8991">J. Schärer</persName> - <placeName n="a2bdc2be-cc87-4b7f-bdc2-becc87bb7fd3">Erlenbach</placeName> findet, dass das vernünftige Mass verlorenginge, wenn sich die Stadt <placeName n="321e1118-90b1-4194-9e11-1890b181942a">Zürich</placeName> um die <orgName n="0e631bd0-4ef6-4a95-a31b-d04ef6ca953e">Olympiade</orgName> interessieren würde. Wir haben ohne diese Veranstaltung schon einen Mangel an Hotelbetten.</p> <p> <persName n="b95b224f-9085-4f36-9b22-4f9085bf3671">P. Tanner</persName> - <placeName n="1adb6f0a-db2a-4f2c-9b6f-0adb2a3f2cbb">Zürich</placeName>: Es ist durchaus möglich, dass der Zirkus der <placeName n="804bd36b-3cc2-4561-8bd3-6b3cc21561f9" type="deriv">alpinen</placeName> Disziplinen bis 1976 ausgespielt hat. Für die Durchführung der seriösen <orgName n="990fd454-1e77-4b01-8fd4-541e77db0110" type="deriv">nordischen</orgName> Disziplinen wäre <placeName n="149b0df9-d980-45e5-9b0d-f9d980d5e5b1">Zürich</placeName> durchaus geeignet.</p> <p> <persName n="c708bbdf-c4ed-444b-88bb-dfc4ed844b04">O. Kuhn</persName> - <placeName n="b30116e1-2f33-48a2-8116-e12f33a8a259">Zürich</placeName> ist dafür, dass die <orgName n="b5ebfe7b-1029-4af9-abfe-7b1029faf9ee">Olympischen Spiele</orgName> wieder einmal in der <placeName n="f418c7a0-9ccf-4aca-98c7-a09ccf7acaad">Schweiz</placeName> durchgeführt werden. Durch die Bewerbung der Stadt <placeName n="e1e11d77-709d-46f4-a11d-77709d26f42e">Zürich</placeName> sind nun die Wintersportplätze aus dem Schlaf geweckt worden.</p> <p>Die Stadt <placeName n="fc6c2f55-e9cf-49cb-ac2f-55e9cf99cb3d">Zürich</placeName> hat bis jetzt noch keinen Anspruch auf die Durchführung gestellt, sondern sie hat sich nur als eventuelle Interessentin gemeldet.</p> <p> <persName n="6be368d8-71ab-4b91-a368-d871abbb9154">W. Wydler</persName> - <placeName n="610d9ae9-111c-4e74-8d9a-e9111c3e744a">Zürich</placeName>: Im <orgName n="75fe4812-aeda-4a3c-be48-12aeda5a3c9b">Gemeinderat der Stadt <placeName n="c4f35770-53f9-43da-b357-7053f933da64">Zürich</placeName></orgName> ist eine ganze Sitzung dieser Frage gewidmet worden. <placeName n="bb3a61b1-9da3-478f-ba61-b19da3578f1b">Zürich</placeName> hätte durchaus das Recht, sich anzumelden. Es ist aber richtig, wenn wir <placeName n="290fb3bc-35fd-4104-8fb3-bc35fdd10427" type="deriv">Schweizer</placeName> uns zusammenfinden, um die Durchfüh- <pb n="2090"/>rung in unserem Lande zu ermöglichen. <placeName n="f901df31-8d48-4bf9-81df-318d48ebf95f">Zürich</placeName> könnte aber zum Gelingen sehr viel beitragen.</p> <p> <persName n="0e308c2e-f996-4a56-b08c-2ef9960a567c">E. Frech</persName> - <placeName n="92150277-076b-4578-9502-77076b757850">Zürich</placeName>: Die <orgName n="52a152df-1131-4436-a152-df1131f43645">Olympischen Spiele</orgName> haben den Volkssport immer gefördert. In <placeName n="8e72a336-4573-4a55-b2a3-3645737a5553">Zürich</placeName> haben wir in bezug auf den Wintersport zu wenig Einrichtungen. Falls solche für die <orgName n="abf3a0c3-476d-4b77-b3a0-c3476d5b77d8">Winterolympiade</orgName> gebaut werden müssten, könnten sie nachher dem Volkssport dienen.</p> <p>Auch diese Vorteile muss man sehen. Aus der ganzen Frage sollte man kein Politikum machen.</p> <p>Der Stadtrat von <placeName n="137b363a-fbc8-4a4f-bb36-3afbc8ea4fc1">Zürich</placeName> war in <placeName n="af00e000-8230-4eb1-80e0-008230feb17a">Innsbruck</placeName> und <placeName n="f97d1cba-5279-49f0-bd1c-ba527939f070">München</placeName> und hat dort gesehen, wie die <orgName n="f63bbb68-f0ef-47b0-bbbb-68f0ef57b085">Olympiade</orgName> gewisse Projekte, vor allem auf dem Verkehrssektor, vorwärts getrieben hat. In einer kurzen Zeitspanne sind dort eine grosse Zahl von Bauvorhaben realisiert worden, die sonst auf die lange Bank geschoben worden wären.</p> <p>Wenn die Stadt <placeName n="7c49b279-d3da-48c6-89b2-79d3daa8c693">Zürich</placeName> die <orgName n="de4d173f-0c77-43c3-8d17-3f0c77c3c39f">Winterolympiade</orgName> übernehmen würde, könnte zum Beispiel in <placeName n="72220d55-76a0-4443-a20d-5576a0244318">Oerlikon</placeName> eine Siedlung mit 3500 Betten gebaut werden. Diese Wohnungen könnten nachher als Alterswohnungen und Studentenheime dienen.</p> <p>Die Stadt <placeName n="710a59b2-88f6-4366-8a59-b288f6b366a9">Zürich</placeName> kennt heute noch andere Probleme. Die <orgName n="93187c2f-3a99-4c63-987c-2f3a995c635b">Züspa</orgName> hat Mangel an Ausstellungshallen. Die Hallen, die für die <orgName n="860d77eb-d0e2-4705-8d77-ebd0e2b705f4">Olympiade</orgName> erstellt werden müssten, könnten nachher diesen Zwecken dienen.</p> <p>Die Bewerbung der Stadt <placeName n="5d635ad3-2ad1-4aba-a35a-d32ad19aba50">Zürich</placeName> für die Übernahme der <orgName n="5700fefd-3a6b-4688-80fe-fd3a6b26884a">Olympiade</orgName>, ist eine Anmeldung für die <placeName n="b67a4de8-efc1-4b96-ba4d-e8efc1db9666">Schweiz</placeName>. Wichtig ist, dass die <orgName n="bbef4e59-3436-4ebe-af4e-5934360ebec8">Olympischen Spiele</orgName> 1976 in der <placeName n="7395624e-3ace-4ddc-9562-4e3acecddce7">Schweiz</placeName> stattfinden.</p> <p>Regierungsrat <persName n="3ead91a2-5ed7-415e-ad91-a25ed7b15e5d">A. Mossdorf</persName> übersieht nicht, dass die Stadt <placeName n="17ddf8c3-2847-4326-9df8-c32847532643">Zürich</placeName> gegenüber anderen Plätzen gewisse Vorteile aufzuweisen hat. In bezug auf die sportliche Bedeutung dieser Veranstaltung müssen wir nicht diskutieren, denn die Ausstrahlungen sind für den ganzen Volkssport erwiesen. Die Bestrebungen, die <orgName n="5d177b9d-b073-4d71-977b-9db0735d71f0">Olympischen Spiele</orgName> in der <placeName n="e34eed11-89ff-4916-8eed-1189ff79163b">Schweiz</placeName> durchführen zu können, müssen unterstützt werden. Es gilt jetzt sorgfältig abzuwägen, welcher Wintersportplatz am meisten Vorteile bietet.</p> <p>Der Interpellant, <persName n="064667cf-bc4e-4b25-8667-cfbc4eab25df">P. Bochsler</persName> - <placeName n="c4b8036b-0d71-457a-b803-6b0d71357ac9">Winterthur</placeName>, ist von der Antwort des <orgName n="137135ee-da44-4bc9-b135-eeda442bc9ad">Regierungsrates</orgName> befriedigt.</p> <p>Das Geschäft ist erledigt. </p> </body> </text> </tei:TEI>