<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <fileDesc> <titleStmt> <title>Abänderung der Vollziehungsverordnung zum Gesetz über die direkten Steuern vom 26. November 1951</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/mls" key="transcript">Transkript: OCR/mls<date when="2011-10-28">28.10.2011</date> </resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2011</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl> <title>Abänderung der Vollziehungsverordnung zum Gesetz über die direkten Steuern vom 26. November 1951</title> <date when="1963-01-07">07.01.1963</date> <ident>StAZH MM 24.73 KRP 1963/127/0911</ident> <idno>2809–2811</idno> <edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition> <figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_73_KRP_1963_127_0911_p.pdf"/> </figure> <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3704630"/> </bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <body> <p> <pb n="2809"/>Dr. <persName n="7c424bc4-8a47-49e8-824b-c48a47f9e8d5">B. Flueler</persName> - <placeName n="9d04630c-12da-4ec0-8463-0c12da1ec0fe">Küsnacht</placeName>, Präsident der vorberatenden Kommission, führt aus, die Abänderung der Vollziehungsverordnung zum Steuergesetz sei nur in einem Punkt durch die Revision des Steuergesetzes bedingt. Alle übrigen Abänderungen resultieren aus der Praxis, d. h. sind auf Wunsch der Verwaltung vorgenommen worden. Die Vollziehungsverordnung wird vom <orgName n="28c679ff-6c5b-421b-8679-ff6c5ba21bd6">Regierungsrat</orgName> erlassen, muss aber vom <orgName n="03cad973-2987-48c5-8ad9-73298768c57a">Kantonsrat</orgName> genehmigt werden.</p> <p>Eintreten ist unbestritten.</p> <p>Detailberatung</p> <p>§ 23</p> <p>Dr. <persName n="ac041769-d507-4938-8417-69d507b93845">B. Flueler</persName> - <placeName n="b7f05887-6a34-4f04-b058-876a349f04c6">Küsnacht</placeName> führt zu § 23 aus, dieser und auch die folgenden §§ ständen in Zusammenhang mit dem Verwaltungsgericht. Deshalb muss die Verordnung des <orgName n="68a11b9c-aeac-4f90-a11b-9caeacbf9010">Regierungsrates</orgName> jener des <orgName n="76d63291-4941-4600-8d92-63909e03ae7a">Verwaltungsgerichtes</orgName> angepasst werden.</p> <p>Der <orgName n="9ca167aa-aebd-4f83-8a53-d322307df637">Rat</orgName> stimmt zu.</p> <p>§ 86</p> <p>Dr. <persName n="561bc747-7575-428e-9bc7-477575b28e6d">B. Flueler</persName> - <placeName n="8365fe09-0615-41ed-a5fe-09061531ed51">Küsnacht</placeName> erläutert dazu, die Kommission habe nur eine redaktionelle Änderung vorgenommen, wenn sie am Schlüsse des letzten Satzes zur Verdeutlichung «diese» durch «sie» ersetzt habe. Neu ist hingegen, dass nicht nur die Grundbuchämter, sondern auch die Notariate den Gemeindesteuerämtern jede öffentliche Beurkundung eines auf die Übertragung einer Liegenschaft gerichteten Kaufvertrages melden müssen. Damit soll verhindert werden, dass sogenannte wirtschaftliche Handänderungen nicht versteuert werden. Der <orgName n="afea43bc-7e6f-4c62-b5d7-250fd3c0b5db">Regierungsrat</orgName> stimmt dem Kommissionsantrag zu.</p> <p> <persName n="4500fa32-6e0e-4d1e-80fa-326e0e3d1e8e">G. Spoerri</persName> - <placeName n="af39747e-9d4a-4e45-b974-7e9d4a6e450a">Küsnacht</placeName> führt aus, die bestehende Vollziehungsverordnung beauftrage nur die Grundbuchämter, jede Handänderung zu melden. Wenn diese Meldepflicht nun auf die Notariate ausgedehnt werden soll, so ergibt sich für diese eine zusätzliche Mehrarbeit. In Anbetracht der ständigen Überlastung der Notariate und Grundbuchämter aber ist eine sol- <pb n="2810"/>che zusätzliche Meldepflicht sicher überflüssig. Das neue Steuergesetz von 1951 beschränkte die Meldepflicht auf die Grundbuchämter, welche aber solche Kaufverträge nur bei der «Fertigung», d. h. bei der eigentlichen Eigentumsübertragung, zu melden hatten. Er beantragt deshalb, § 86 zu streichen und den bisherigen Wortlaut beizubehalten.</p> <p> <persName n="1e621066-3250-46f5-a210-66325056f519">G. Hottiger</persName> - <placeName n="14696ab9-88bd-4ebd-a96a-b988bd2ebd8a">Gossau</placeName> ersucht, den Antrag <persName n="8ff70e77-b1a9-4d9d-b70e-77b1a93d9dfd">Spoerri</persName> abzulehnen. Gerade die Erfahrungen der letzten elf Jahre haben gezeigt, dass der bisherige Wortlaut die sogenannten Kettengeschäfte nicht zu verhindern vermochte.</p> <p>Regierungsrat <persName n="e9117af9-2984-46fb-917a-f92984d6fb8f">R. Meier</persName> bezeichnet den jetzigen Rechtszustand als unbefriedigend, weil gewisse Handänderungen steuerlich nicht erfasst werden können. Für die Notariate resultiert tatsächlich eine Mehrarbeit, doch ist die Neuregelung derart gut begründet, dass auch der Notariatsinspektor sich damit einverstanden erklärt hat.</p> <p>Dr. <persName n="493ec752-9c04-41cb-bec7-529c0481cbd2">B. Flueler</persName> - <placeName n="358b3ba1-7990-49a6-8b3b-a17990f9a655">Küsnacht</placeName> ersucht um Ablehnung des Antrages <persName n="675615b1-e6f8-4b1f-9615-b1e6f8cb1fa4">Spoerri</persName>.</p> <p> <persName n="2b56ba8f-ec57-40aa-96ba-8fec5710aae0">G. Spoerri</persName> - <placeName n="61476895-93df-4447-8768-9593df944774">Küsnacht</placeName> zieht seinen Antrag zurück. Wenn der Notariatsinspektor schon damit einverstanden ist, so will auch er nicht päpstlicher sein als der Papst.</p> <p>§ 86 ist somit in der Fassung der Kommission genehmigt.</p> <p>Zu § 87 führt Dr. <persName n="010030fc-7868-4e02-8030-fc78689e02b0">B. Flueler</persName> - <placeName n="779ea1c6-440d-4075-9ea1-c6440d707505">Küsnacht</placeName> aus, hier werde ein verstärkter Schutz des Steuerpflichtigen statuiert. Jeder Erwerber einer Liegenschaft kann sich beim Gemeindesteueramt erkundigen, ob noch eine geschuldete Grundstückgewinnsteuer auf der Liegenschaft hafte.</p> <p>Der Rat stimmt zu.</p> <p>Bei § 95 ersucht Dr. <persName n="8cde6286-befb-46e3-9e62-86befba6e32e">B. Flueler</persName> - <placeName n="b7573b4e-bb2a-4a09-973b-4ebb2a3a090a">Küsnacht</placeName>, der Erhöhung von bisher Fr. 5.– auf Fr. 7.– zuzustimmen. Dafür fallen die besonderen Entschädigungen gemäss den bisherigen Absätzen 2 und 3 weg. Die Mehrkosten für den <orgName n="1d2830fc-d1be-4f5b-a830-fcd1bedf5b1e">Staat</orgName> und zugunsten der Gemeinden belaufen sich auf rund 1 Million Franken jährlich.</p> <p> <persName n="a94957f5-ecb0-4bc5-8957-f5ecb03bc563">R. Ott</persName> - <persName n="b3a4ebbe-d327-45d2-a4eb-bed327e5d2af">Turbenthal</persName> beantragt, vor allem mit Rücksicht auf die nebenamtlichen Gemeindesteuerämter den Ansatz von Fr. 7.– auf Fr. 8.– zu erhöhen. Die neue Steuergesetzrevision be- <pb n="2811"/>deutet gerade für diese Gemeindesteuerämter grosse Mehrarbeit. Dazu kommt, dass die bisherigen Nebenentschädigungen wegfallen.</p> <p>Regierungsrat <persName n="c3339bbc-3256-4a1c-b39b-bc3256ba1cff">R. Meier</persName> ersucht um Ablehnung des Antrages <persName n="573b52ef-d4b0-4d21-bb52-efd4b01d2132">Ott</persName>. Auch die kantonale Verwaltung erbringt grosse Arbeitsleistungen, so besorgt sie beispielsweise die Steuerausscheidungen für die Gemeinden für den Steuerausgleich. Diese sind nachgerade so kompliziert geworden, dass die Gemeinden nicht mehr selbst in der Lage sind, diese Ausscheidungen zu errechnen. Der Ansatz dafür wurde aber nur von Fr. 12.– auf Fr. 15.-– heraufgesetzt, obwohl dies absolut ungenügend ist. Der <orgName n="1877e1b5-7135-43f7-b7e1-b5713563f733">Verband der Gemeindesteuerämter</orgName> stimmt der Erhöhung auf Fr. 7.– übrigens zu.</p> <p>Dr. <persName n="1a4b36b4-23b4-43d7-8b36-b423b4d3d7af">B. Flueler</persName> - <placeName n="ce816fe8-c2a9-4b73-816f-e8c2a97b7331">Küsnacht</placeName> ersucht, den Antrag <persName n="a229b904-30a3-426a-a9b9-0430a3526a49">Ott</persName> abzulehnen. Der Betrag von Fr. 7.– ist das Resultat von Absprachen zwischen <orgName n="1008882a-b715-4fdd-8888-2ab7152fdd74">Kanton</orgName> und Gemeinden. Es besteht kein Grund, weiter zu gehen, als die Gemeindesteuerämter selbst es wollen.</p> <p>Der <orgName n="4eb914bb-8b86-4deb-b914-bb8b86ddeb57">Kantonsrat</orgName> lehnt den Antrag <persName n="44fcc547-463b-48c6-bcc5-47463b88c6b5">Ott</persName> mit grosser Mehrheit ab.</p> <p>Der <orgName n="1a864e56-c101-4500-864e-56c10155003b">Kantonsrat</orgName> genehmigt die Abänderung der Vollziehungsverordnung zum Gesetz über die direkten Steuern vom 26. November 1951.</p> <p>Mitteilung an den <orgName n="1d9ba2a2-4676-42d8-a4fc-114d4587565d">Regierungsrat</orgName>.</p> </body> </text> </tei:TEI>