<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gesetz über die Alters-, Witwen- und Waisenbeihilfe (Anträge des Regierungsrates vom 8. Mai 1947 und der Kommission vom 18. Juli 1947) (Traktandum 3).</title>
                <respStmt>
                    <resp ref="#OCR/rke" key="transcript">Transkript: OCR/rke<date when="2011-10-25">25.10.2011</date>
                    </resp>
                    <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority>
                <date>2011</date>
                <pubPlace>Zürich</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title>
                <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gesetz über die Alters-, Witwen- und Waisenbeihilfe (Anträge des Regierungsrates vom 8. Mai 1947 und der Kommission vom 18. Juli 1947) (Traktandum 3).</title>
                    <date when="1947-07-28">28.07.1947</date>
                    <ident>StAZH MM 24.63 KRP 1947/011/0095</ident>
                    <idno>231–236</idno>
                    <edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition>
                    <figure>
                        <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_63_KRP_1947_011_0095_p.pdf"/>
                    </figure>
                    <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3656088"/>
                    <listRelation>
                        <relation name="Fortsetzung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3656088" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3656139"/>
                        <relation name="Fortsetzung_von" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3656088" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3656082"/>
                    </listRelation>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="231"/>
            </p>
            <p>Fortsetzung der Detailberatung.</p>
            <p>§ 27.</p>
            <p>Wird unverändert genehmigt.</p>
            <p>§ 28.</p>
            <p>Wird unverändert genehmigt.</p>
            <p>§ 29.</p>
            <p>
                <persName n="3e127c0c-aab2-4445-927c-0caab21445a3">Acker</persName> - <placeName n="3d5c4681-e3de-467a-9c46-81e3dec67a8f">Zürich</placeName> weist darauf hin, daß für den Fall des Wegfalles von § 33, wie es von der Kommission beantragt ist, Absatz 3 als überflüssig gestrichen werden kann.  <pb n="232"/>Wird genehmigt mit folgender von der Kommission neu vorgeschlagenen redaktionellen Fassung:</p>
            <p>„Ausnahmsweise kann die Altersbeihilfe einem bisher Bezugsberechtigten in angemessener Höhe weiterhin ausgerichtet werden, wenn triftige Gründe die Verlegung des Wohnsitzes in einen andern Kanton rechtfertigen.“</p>
            <p>§ 31 wird zusammen mit § 33 behandelt.</p>
            <p>Dr. <persName n="c4177fec-56e9-4809-977f-ec56e9b80920">Hauser</persName> - <placeName n="aea95e5b-4b8d-4470-a95e-5b4b8d7470d4">Winterthur</placeName> begründet die Erhöhung der Berechtigungsgrenzen, die sich an diejenigen bei den Übergangsrenten anschließen. Eine Konferenz der Gemeindevertreter hat § 33, weil zu kompliziert, abgelehnt. Die Kommission hat nun Fr. 400.– zur Berechtigungsgrenze hinzugeschlagen und als weiteres Entgegenkommen die Kategorie „ländlich“ gestrichen. Die neue Benennung soll der <orgName n="ed6d6e8d-0b64-4a9a-ad6e-8d0b64ca9a74">Redaktionskommission</orgName> überlassen werden. Der Sprechende korrigiert noch einen Fehler im Eintretensreferat, wo es heißen soll, die Verbesserung der Berechtigungsgrenzen betrug in den letzten drei Jahren 44% statt 100% mit einer Erhöhung von Fr. 2500.– auf Fr. 3600.– und nicht von Fr. 1800.– auf Fr. 3600.–.</p>
            <p>
                <persName n="a9092347-61f4-4891-8923-4761f418919b">Nägeli</persName> - <placeName n="679c40e0-72b0-445f-9c40-e072b0f45f53">Zürich</placeName> schätzt die Mehrkosten, welche durch die Erhöhung der Berechtigungsgrenzen entstehen, auf <hi rend="sup">1</hi>/<hi rend="sub">2</hi> Million bis höchstens 1 Million Franken. Praktisch wirkt sich diese Maßnahme in einer Erweiterung des Bezügerkreises aus. Damit wird dazu beigetragen, daß das Sparen nicht sinnlos wird. § 33 kommt der Motion <persName n="1fc6323c-a00f-4e3f-8632-3ca00f7e3fe7">Hanhart</persName> entgegen, welche zwar weiter ging und Fr. 600.– als nicht anzurechnenden Betrag verlangte. Zufolge der mit diesem Vorgehen verbundenen Komplikationen kommt die Kommission dazu, § 33 zur Streichung zu beantragen. Es wird damit sehr zur Vereinfachung des Verfahrens beigetragen.</p>
            <p>Namens der <orgName n="51e3654d-daac-4612-a365-4ddaacc612d5">sozialdemokratischen Fraktion</orgName> beantragt der Sprechende, eine Erhöhung der Berechtigungsgrenze auf Fr. 2600.– für Einzelpersonen und Fr. 3800.– für Ehepaare in städtischen Verhältnissen und Fr. 2300.– für Einzelpersonen und Fr. 3500.– für Ehepaare in halbstädtischen und ländlichen Verhältnissen.  <pb n="233"/>Dadurch wird der Teuerung und Geldentwertung Rechnung getragen, ebenso der Forderung, eigenes Einkommen zu berücksichtigen. Während bisher die Höchstberechtigungsgrenzen in der Verordnung enthalten waren, sollen sie künftig im Gesetz festgelegt werden.</p>
            <p>Dr. <persName n="0990b0ce-2467-4957-90b0-ce246769576e">Schindler</persName> - <placeName n="0cfc6414-7970-4732-bc64-1479707732f5">Zürich</placeName> beantragt namens der <orgName n="e3d804e2-6a20-4013-9804-e26a2020130d">freisinnigen Fraktion</orgName>, in § 31 die Berechtigungsgrenzen unverändert zu belassen und § 33 beizubehalten. Dadurch wird es möglich, einen gleitenden Übergang von den Fürsorgebezügern zur übrigen Bevölkerung zu finden. Die Fürsorge setzt die Bedürftigkeit nicht nur voraus, sondern hält viele im Zustand der Bedürftigkeit zurück. Es muß aber verhütet werden, daß ein Zustand geschaffen wird, nach dem es sich nicht mehr lohnt, privat für das Alter vorzusorgen. Bereits letztes Jahr kam ein Drittel der Alten in den Genuß von Renten, und künftig wird es etwa die Hälfte sein. Heute ist ein Kapital von Fr. 25 000.– notwendig, um eine Rente von Fr. 2400.– zu kaufen. Die staatliche Altersbeihilfe, wie sie jetzt vorgesehen ist, schafft „eine Zone verbotenen Einkommens“, in der jeder Franken Einnahmen von der Beihilfe abgezogen wird.</p>
            <p>Nach dem Antrag Nägeli wird lediglich das zugelassene eigene Einkommen z. B. von Fr. 600.– auf Fr. 800.– erhöht, wodurch jedoch keine grundsätzliche Verbesserung entsteht. Beim Bestehen einer starren Berechtigungsgrenze wird jede Möglichkeit der Selbsthilfe und Vorsorge für das Alter ausgeschlossen. Mit § 33 würde nicht schematisch abgezogen, was die Berechtigungsgrenze übersteigt. Ein Arbeiter wird bei Annahme des Kommissionsantrages nicht mehr gewillt sein, an eine Kollektivversicherung seiner Firma Prämien zu zahlen, um am Schlusse an der Altersbeihilfe gekürzt zu werden. Die Differenzierung der Beihilfe ist eine Notwendigkeit. Komplikationen in der Berechnung sind kein unüberwindliches Hindernis.</p>
            <p>
                <persName n="5d264b8b-93b7-40da-a64b-8b93b750da5c">Stutz</persName> - <placeName n="57f64b43-111b-4335-b64b-43111ba335a5">Bäretswil</placeName> verweist auf die ständige Erhöhung der Bezugsberechtigungsgrenzen seit Bestehen der Beihilfe. Die Kommission vertritt die Auffassung, daß nun die oberste Grenze erreicht ist. Es ist ein Fehler, wenn der Sparsinn beeinträchtigt wird. Es drängt sich deshalb eher eine Erhöhung der Berechtigungsgrenzen beim Vermögen auf. Es soll dem Antrag der Kommission zugestimmt werden. </p>
            <p>
                <pb n="234"/>Dr. <persName n="02329a79-8ab5-413a-b29a-798ab5a13a9d">Ziegler</persName> - <placeName n="3930fea8-63d8-4e9a-b0fe-a863d84e9a23">Zürich</placeName> unterstützt grundsätzlich Dr. <persName n="89400814-9834-4c37-8008-149834ac3711">Schindler</persName> darin, daß die Beihilfe differenziert und auch der Spartätigkeit Raum gelassen werden soll. Die Anträge der Kommission gehen aber in dieser Richtung, was der Sprechende durch die Ausrechnung von Einzelbeispielen darlegt. Die Anwendung von § 33 würde aber besonders in großen Gemeinden zu einer komplizierten Rechnerei. Es ist deshalb richtig, wenn dem Antrag der Kommission auf Streichung von § 33 gefolgt wird.</p>
            <p>
                <persName n="6191a001-f427-4e90-91a0-01f4279e902f">Peter</persName> - <placeName n="fc93d04b-b1af-4048-93d0-4bb1af3048e9">Kloten</placeName> unterstützt ebenfalls den Kommissionsantrag.</p>
            <p>
                <persName n="686acae1-9377-4feb-aaca-e193776feb74">Rosenbusch</persName> - <placeName n="ecba617a-f371-4230-ba61-7af371823028">Zürich</placeName> beantragt, für städtische Verhältnisse die Bezugsberechtigungsgrenze über den Antrag der Kommission hinaus für Einzelpersonen auf Fr. 2400.– und für Ehepaare auf Fr. 3840.– zu erhöhen. Dem Antrag Dr. <persName n="3429adbf-4fbb-4d97-a9ad-bf4fbb4d978d">Schindler</persName> auf Belassung von § 33 ersucht der Sprechende nicht beizupflichten. Die Tatsache des Bestehens einer Beihilfe wird keinen <placeName n="83f797d6-97bd-4dc6-b797-d697bdfdc6c1" type="deriv">Schweizer</placeName> daran hindern zu sparen. Es ist aber nicht zu übersehen, daß trotz guten Willens viele Leute nicht in der Lage sind, Sparrücklagen zu machen. Es ist schon seit 1943 die Forderung gestellt worden, Einzelpersonen monatlich Fr. 200.– und Ehepaaren Fr. 300.– als monatliche Altersrente zu garantieren. Wer nicht dieses minimale Einkommen hat, soll von der Beihilfe bezugsberechtigt sein. Die beantragten Grenzen sind möglich und gerecht.</p>
            <p>
                <persName n="a07f2fed-20b3-425a-bf2f-ed20b3c25ab0">Hanhart</persName> - <placeName n="4f96fe12-ac45-41e6-96fe-12ac45b1e661">Zürich</placeName> macht der Streichung von § 33, der durch seine Motion veranlaßt wurde, keine Opposition, weil es sich zeigte, daß die Anwendung kompliziert wäre. Nachdem die Kommission mit großem Mehr dem Antrag <persName n="80cfc713-f244-4093-8fc7-13f24460932d">Stutz</persName> zugestimmt hatte, wurde das Maximum des für den Kanton <placeName n="411fb1ec-788c-4eac-9fb1-ec788c6eac34">Zürich</placeName> Tragbaren erreicht. Es darf mit allem Nachdruck auf den einzig dastehenden Stand der Sozialleistungen unseres <orgName n="d2d27300-8e22-4dc1-9273-008e221dc14a">Kantons</orgName> hingewiesen werden. Dr. <persName n="c65b6997-9a03-493a-9b69-979a03293ac6">Schindler</persName> hat aber auf eine Gefahr aufmerksam gemacht, die nicht leicht genommen werden kann. Es ist ein Fehler, wenn es für viele Leute sinnlos wird zu sparen.</p>
            <p>Dr. <persName n="b650750a-fba7-499f-9075-0afba7499fbc">Guhl</persName> - <placeName n="f7264ed2-bb52-42b3-a64e-d2bb52d2b323">Zürich</placeName> kann sich mit der vorgesehenen Festlegung der Vermögensgrenze nicht befreunden. Es gibt viele Personen, die nach dem Einkommen unter die Bezugsberechtigung fallen, aber wegen eines kleinen, vielleicht  <pb n="235"/>investierten Vermögens, vom Bezuge einer Beihilfe ausgeschlossen sind. Die Tendenz, das Vermögen müsse vorerst dezimiert werden, um unter die Bezugsberechtigungsgrenze zu fallen, muß abgelehnt werden. Finanziell können keine Bedenken bestehen, die Vermögensgrenzen zu erhöhen, da der Vermögensertrag als Einkommen angerechnet wird. Der Sprechende beantragt deshalb für den Fall, daß die Einkommensgrenzen in § 31, lit. a, erhöht werden, auch eine Erhöhung der Vermögensgrenzen in lit. b, und zwar für Einzelpersonen auf Fr. 10 000.– und für Ehepaare von Fr 10 000.–  auf Fr. 15 000.–.</p>
            <p>Finanzdirektor Dr. <persName n="59da79b9-594c-4163-9a79-b9594cc163c4">Streuli</persName> stellt fest, daß die Beratungen hier am „neuralgischen Punkt“ angelangt sind. Wir sind uns einig, daß das Schweizervolk als sparsam zu bezeichnen ist. Es stellt sich aber die Frage, ob es weiterhin so bleibt. Der Sparwille wird gefährdet, je weiter mit der Fürsorge gegangen wird. Es gibt bei einer Fürsorge Grenzen, die nicht überschritten werden dürfen. Die Berechtigungsgrenzen sollen nicht so hoch angesetzt werden, daß die Großzahl der Alten darunter fällt. Das Richtige ist, die generellen Grenzen niedrig zu halten und den Gemeinden Gelegenheit zu geben, dort, wo es notwendig ist, weiter zu gehen. Es darf in der Festlegung der Grenzen auch nicht auf die heutige Zeit der Hochkonjunktur abgestellt werden. In den letzten Jahren entstand ein eigentliches „Hürden-Rennen“ um die Erhöhung der Berechtigungsgrenzen, sodaß man sich fragen kann, wo dies aufhören soll. § 33, der eine Verfeinerung des Gesetzes darstellt, kann durch keine Erhöhung der Berechtigungsgrenzen abgelöst werden. Er ist nicht so kompliziert in der Anwendung, wie es dargestellt wird. Die dafür aufzubringende Mehrarbeit läßt sich rechtfertigen. Der Sprechende hält deshalb grundsätzlich an der Regierungsvorlage fest. Zum mindesten soll unter Ablehnung aller weitergehenden Anträge bezüglich der Berechtigungsgrenzen dem Antrag der Kommission zugestimmt werden. Der Antrag Dr. <persName n="1a13e32a-a7e2-4731-93e3-2aa7e2273164">Guhl</persName> auf analoge Anpassung der Vermögensgrenze hat eine Berechtigung; es fragt sich lediglich, in welchem Ausmaße eine Erhöhung vorgenommen werden soll.</p>
            <p>
                <persName n="b8b705ad-05a5-41ea-b705-ad05a531ea3c">Nägeli</persName> - <placeName n="b60de570-f0c9-47dc-8de5-70f0c987dc0a">Zürich</placeName> findet die Anträge von Dr. <persName n="4f5e3f09-baab-41e0-9e3f-09baab41e010">Guhl</persName> betreffend die Vermögensgrenzen akzeptabel. Es bestehen lediglich Bedenken, daß dann den Erben ein größeres Ver-  <pb n="236"/>mögen ungeschmälert zufällt. Der Sprechende nimmt sodann in kritischer Weise Stellung zu einigen Einwänden bezüglich die Beeinträchtigung der Spartätigkeit und dem vom Finanzdirektor erwähnten Wettlauf um Erhöhung der Berechtigungsgrenzen, bezüglich dessen Fortsetzung er sich noch alle Vorbehalte sichern möchte. Es ist immerhin festzustellen, daß der Kanton <placeName n="49b6bd27-7a66-49f1-b6bd-277a6659f181">Zürich</placeName>, der mit seiner Altersfürsorge 1944 noch am Schwanz aller Kantone stand, inzwischen nach vorn aufgeschlossen hat. Wenn sich der Abbau der Staatssteuer nicht auf die Sozialleistungen auswirken soll, muß der Mut aufgebracht werden, den höheren Berechtigungsgrenzen zuzustimmen.</p>
            <p>
                <persName n="2a4384d7-9590-4ac2-8384-d795905ac2dd">Fischer</persName> - <placeName n="7928af55-c17e-40bf-a8af-55c17e10bf78">Zürich</placeName> polemisiert gegen die <orgName n="41e9db44-b223-473e-a9db-44b223773ec3">Freisinnigen</orgName>, feststellend, daß es nicht übersetzte Löhne, aber übersetzte Gewinne gibt. Wenn das Sparen zum volkswirtschaftlichen Schaden wird, hat es keinen Sinn.</p>
            <p>Dr. <persName n="389ee7c6-bccf-4e7e-9ee7-c6bccfee7e89">Guhl</persName> - <placeName n="416fac2d-f12d-459e-afac-2df12d059eb6">Zürich</placeName> ist einverstanden, daß sein Antrag an die Kommission gewiesen wird.</p>
            <p>
                <persName n="a5c102f3-24ad-45e9-8102-f324ad85e9d7">Meier</persName> - <placeName n="23ad65b8-a770-4f7e-ad65-b8a770ff7e95">Birmensdorf</placeName> unterstützt den Rückweisungsantrag Dr. <persName n="1c6d241b-6d55-42a9-ad24-1b6d55c2a90a">Guhl</persName>. Die Unterschiede zwischen städtischen und ländlichen Verhältnissen scheinen fast zu gering geworden zu sein.</p>
            <p>Dr. <persName n="462e9f32-053b-462a-ae9f-32053b262a85">Hauser</persName> - <placeName n="75723c01-e551-4ae1-b23c-01e5514ae111">Winterthur</placeName> stellt fest, die Beratungen haben dargetan, daß sich „die saure Gurken-Zeit“ nicht gut für Gesetzesberatungen eignet. Es ist richtig, wenn die §§ 31 und 33 mit der gesamten Vorlage nochmals zurück in „Abrahams Schoß“ gehen. Die Anträge <persName n="e23ca7bb-d6ba-4e3d-bca7-bbd6bade3def">Nägeli</persName> und <persName n="975cce5e-4bbc-472c-9cce-5e4bbcf72c2a">Rosenbusch</persName> auf Erhöhung der Berechtigungsgrenzen können um so eher abgelehnt werden, als die Gemeinden frei sind, ihre Berechtigungsgrenzen höher anzusetzen. § 33 ist zu kompliziert. Der Kommissionsantrag trifft das Richtige. Der Umstand, daß der Kanton <placeName n="851f54b8-4516-4bfd-9f54-b845163bfd38">Zürich</placeName> an der Spitze mit den Sozialleistungen steht, verdient bessere Erwähnung und Beachtung. Der Sprechende beantragt, hier die Beratungen abzubrechen und die §§ 31 und 33 nebst der gesamten Vorlage an die Kommission zurückzuweisen.</p>
            <p>
                <persName n="ffae66c5-c1a4-474e-ae66-c5c1a4374e0d">Rosenbusch</persName> - <placeName n="262d129d-7c21-48d8-ad12-9d7c21f8d898">Zürich</placeName> stellt den Antrag gegen die Zurückweisung.</p>
            <p>Der Rat schließt sich mit großer Mehrheit dem Antrag Dr. <persName n="00d9b775-3623-4501-99b7-75362325015e">Hauser</persName> an. </p>
        </body>
    </text>
</tei:TEI>