<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <fileDesc> <titleStmt> <title>Volksinitiative vom 21. Oktober 1976 zum Schutz von Krisenfolgen: II. Für Verbesserung des Arbeitslosenschutzes</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/ssi" key="transcript">Transkript: OCR/ssi<date when="2011-11-04">04.11.2011</date> </resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2011</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl> <title>Volksinitiative vom 21. Oktober 1976 zum Schutz von Krisenfolgen: II. Für Verbesserung des Arbeitslosenschutzes</title> <date when="1976-11-29">29.11.1976</date> <ident>StAZH MM 24.93 KRP 1976/089/0665</ident> <idno>4326–4327</idno> <edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition> <figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_93_KRP_1976_089_0665_p.pdf"/> </figure> <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3724048"/> </bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <body> <p> <pb n="4326"/>Die Volksinitiative lautet:</p> <p>«Zur Verbesserung des Arbeitslosenschutzes wird in Ergänzung zu den bundesrechtlichen Leistungen eine <orgName n="05605eab-ca6b-4745-abb1-d9529b98e4a6" type="deriv">kantonale</orgName> Arbeitslosenhilfe geschaffen, die namentlich folgende Leistungen gewährt:</p> <p>1. Eine Beihilfe bis zur Höhe des bisherigen Taggeldes der Arbeitslosenkasse für versicherte Arbeitslose im Falle von Krankheit, Mutterschaft, Unfall oder Militärdienst, falls und solange aus bundesrechtlichen oder anderen Gründen die Bezugsberechtigung des Arbeitslosen gegenüber der Arbeitslosenkasse wegfällt.</p> <p>2. Bezahlung der fälligen Prämien der Arbeitslosen an die Sozialversicherung, wie <orgName n="350c6cb5-214b-4ffb-8c6c-b5214b3ffba7">AHV</orgName>/<orgName n="660e49cf-450d-4ce1-a483-aa8d5ba0c88e">IV</orgName>, <orgName n="83fb85ba-ab75-4ccd-a60b-f3125cea6b31">Kranken- und Unfallversicherung</orgName> usw.</p> <p>3. Arbeitslosen, welche vorübergehend eine Arbeit übernehmen, die eine Verminderung ihres Verdienstes zur Folge hat, wird bei erneuter Arbeitslosigkeit ein Taggeld in Höhe des vormals bezogenen garantiert.</p> <p>4. Arbeitslosen Schulabgängern wird ein Mindesttaggeld von Fr. 50.– garantiert; dieser Betrag gilt gemäss Indexstand am 1. Januar 1976 und wird jährlich dem Zuwachs der Konsumentenpreise angepasst.</p> <p>Die Finanzierung erfolgt aus Mitteln des <orgName n="47192a3e-7d63-461f-87a5-512b6bdf6341" type="deriv">kantonalen</orgName> Entlastungsfonds der <orgName n="f51823c5-f529-4134-bfef-92e2a5813c0e">Arbeitslosenversicherung</orgName> unter entsprechender Anpassung von Art. 14 des Einführungsgesetzes zu den Bundesgesetzen über die <orgName n="6405839d-b70e-4ab7-9a3b-c375a74a22aa">Arbeitslosenversicherung</orgName> und die Arbeitsvermittlung vom 1. Februar 1953.» <pb n="4327"/> </p> <p>Der <orgName n="940ef740-70a9-4d56-8ef7-4070a9cd565a">Regierungsrat</orgName> teilt dazu mit:</p> <p>Mit Schreiben vom 25. Oktober 1976 überwies das Büro des <orgName n="cdf5e644-1fba-4b24-b5e6-441fba6b24e8">Kantonsrates</orgName> dem <orgName n="43ee3ccc-2e4c-4a76-ae3c-cc2e4c5a763a">Regierungsrat</orgName> die Unterschriftenbogen der ihm am 21. Oktober 1976 eingereichten «Volksinitiative zum Schutz vor Krisenfolgen: II. Für Verbesserung des Arbeitslosenschutzes» zur Ermittlung der Zahl der gültigen Unterschriften. Nach dem Bericht des <orgName n="5155a9cc-3252-4450-95a9-cc3252045091">Statistischen Amtes</orgName> weisen die Unterschriftenbogen der genannten Initiative insgesamt 6168 gültige, von den zuständigen Gemeindestellen beglaubigte Unterschriften von Stimmbürgern auf. Wir stellen daher fest, dass die Initiative zustandegekommen ist und werden ihren Wortlaut im Amtsblatt veröffentlichen lassen.</p> <p>Präsident <persName n="d29688e5-4e24-496b-9688-e54e24496bdf">K. Gisler</persName> beantragt namens des Büros, auch diese Volksinitiative dem <orgName n="a6a417b2-1f37-433b-a417-b21f37333bab">Regierungsrat</orgName> zur Prüfung und Berichterstattung zuzustellen. Die <orgName n="03c54ddb-4cca-4d79-854d-db4cca1d7964">Regierung</orgName> wird ersucht, ebenfalls die Gültigkeit der Initiative abzuklären.</p> <p>Der Rat ist einverstanden.</p> </body> </text> </tei:TEI>