<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><fileDesc><titleStmt><title>Mitteilungen</title><respStmt><resp ref="#OCR/ssi" key="transcript">Transkript: OCR/ssi<date when="2011-11-08">08.11.2011</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2011</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Mitteilungen</title><date when="1982-07-05">05.07.1982</date><ident>StAZH MM 24.107 KRP 1982/178/0001a</ident><idno>9934–9939</idno><edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_107_KRP_1982_178_0001a_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3732598"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><p><pb n="9934"/>Wahl einer Spezialkommission</p><p>Das Büro hat in seiner Sitzung vom 1. Juli 1982 zu Mitgliedern der Kommission zur Beratung des Berichts und Antrags des <orgName n="5e19b93a-4e42-4f82-99b9-3a4e429f821e">Regierungsrates</orgName> vom 28. April 1982 zum Postulat Nr. 1764 über Massnahmen zur Intensivierung des Jugendsports (Vorlage 2503) gewählt:</p><p>1. <persName n="901b2664-5baa-41f1-9b26-645baa11f184">Emil Bosshard</persName> (<orgName n="ef431421-1380-42e6-8314-21138092e639">SP</orgName>, <placeName n="c455cd19-a1c4-4deb-95cd-19a1c49debc0">Stäfa</placeName>), Präsident</p><p>2. <persName n="d3f4d4f6-86e2-4f2e-b4d4-f686e2af2ed6">Marcel Achermann</persName> (<orgName n="e43ee982-1f9d-49d4-bee9-821f9d69d418">SP</orgName>, <placeName n="376956fa-1abb-4755-a956-fa1abba755ec">Dietikon</placeName>)</p><p>3. <persName n="c469cb0e-a933-4a4d-a9cb-0ea933da4dbf">Alfred Bohren</persName> (<orgName n="61ee6219-d766-443f-ae62-19d766243ffa">FDP</orgName>, <placeName n="3cdcaed1-e67a-4695-9cae-d1e67a069586">Zürich</placeName>)</p><p>4. <persName n="9c60f5e2-19c6-48ba-a0f5-e219c608ba1f">Heinz Brändli</persName> (<orgName n="70b829a7-f65d-45ea-b829-a7f65d95ea80">SVP</orgName>, <placeName n="091a42ba-c6b9-4674-9a42-bac6b9e674de">Wald</placeName>)</p><p>5. <persName n="61c7b7f3-1a2b-4e6e-87b7-f31a2bae6efb">Leo Lorenzo Fosco</persName> (<orgName n="de011b9f-679c-4ef9-811b-9f679c5ef9b6">CVP</orgName>, <placeName n="ab4fdf10-f407-450c-8fdf-10f407350c4b">Zürich</placeName>)</p><p>6. <persName n="d32f76d8-6af0-427b-af76-d86af0727bd6">Andreas Ganz</persName> (<orgName n="733537ce-faa9-4861-b537-cefaa908610d">SVP</orgName>, <placeName n="b315db14-77ba-4bff-95db-1477baabff87">Wädenswil</placeName>)</p><p>7. Dr. <persName n="3e2e579a-1cf9-4f98-ae57-9a1cf99f9898">Karl Gugerli</persName> (<orgName n="da12f6b4-89c9-4c97-92f6-b489c90c97a9">LdU</orgName>, <placeName n="5a34aa4d-767a-4dbb-b4aa-4d767addbb78">Bülach</placeName>)</p><p>8. <persName n="f8f97e44-94a4-4479-b97e-4494a46479bb">Agnes Guler</persName> (<orgName n="e62f13e5-a5b1-4afe-af13-e5a5b16afeda">SP</orgName>, <placeName n="8edb16cb-f726-4050-9b16-cbf726c050d2">Zürich</placeName>)</p><p>9. Prof. Dr. <persName n="c0059bcb-66ad-44d3-859b-cb66ad64d3dc">Franz Hafner</persName> (<orgName n="8c0a5a45-7f2f-4270-8a5a-457f2f12707f">SP</orgName>, <placeName n="c151bf21-c42d-4278-91bf-21c42d02783b">Wetzikon</placeName>)</p><p>10. <persName n="2705944d-937a-450b-8594-4d937a450b64">Rolf Hegetschweiler</persName> (<orgName n="0f76986e-ef39-4079-b698-6eef397079b9">FDP</orgName>, <placeName n="46e44bb4-e209-451d-a44b-b4e209451deb">Ottenbach</placeName>)</p><p>11. <persName n="38ac165e-4fe7-4b47-ac16-5e4fe7fb47fb">Fritz Höner</persName> (<orgName n="200fb39a-a596-4972-8fb3-9aa596397231">FDP</orgName>, <placeName n="f686b2db-e29e-4688-86b2-dbe29ed68878">Winterthur</placeName>)</p><p>12. <persName n="716a23b5-01f1-41ee-aa23-b501f1a1ee34">Max Kunz</persName> (<orgName n="a113faff-4db4-4bd5-93fa-ff4db4fbd52d">SVP</orgName>, <placeName n="cae7ee3e-5a9f-477c-a7ee-3e5a9f977c43">Zürich</placeName>)</p><p>13. <persName n="83ca9719-9759-4e35-8a97-1997597e356c">Karl Schärer</persName> (<orgName n="df1d9a5d-d20c-44cd-9d9a-5dd20ce4cde2">EVP</orgName>, <placeName n="54456171-8af4-405d-8561-718af4d05d1e">Wetzikon</placeName>)</p><p>14. Dr. <persName n="72526502-876c-4ad5-9265-02876c8ad571">Peter Spälti</persName> (<orgName n="e6ce0198-2324-4240-8e01-982324724066">FDP</orgName>, <placeName n="6619b729-fa58-411e-99b7-29fa58911e04">Hettlingen</placeName>)</p><p>15. <persName n="74fbeb81-6a23-400c-bbeb-816a23b00c64">Heinrich Weber</persName> (<orgName n="6242ddea-167a-4257-82dd-ea167ad257a6">CVP</orgName>, <placeName n="508f3b0d-bce5-4f88-8f3b-0dbce58f88d2">Dietikon</placeName>)</p><p>Sekretärin: <persName n="1aae2a3c-c661-4f59-ae2a-3cc661ef5918">Elisabeth Longoni</persName> (<orgName n="6b08038e-bab6-4add-8803-8ebab6aaddf5">CVP</orgName>, <placeName n="d72fc000-5701-4481-afc0-0057013481bb">Dübendorf</placeName>)  <pb n="9935"/></p><p>Nutzung des Kasernenareals</p><p>Der <orgName n="71c575b4-9453-406a-8575-b49453c06a83">Regierungsrat</orgName> schreibt mit Datum vom 30. Juni 1982: Mit Schreiben vom 30. September 1981 haben wir Ihnen mitgeteilt, dass die Berichte zu den Postulaten Nrn. 1642 und 1643 betreffend Nutzungskonzept und öffentlichen Ideenwettbewerb für Vorschläge über die zukünftige Nutzung und städtebauliche Gestaltung des Kasernenareals erst Mitte dieses Jahres erstattet werden könnten. Am 10. Mai 1982 hat der <orgName n="e4d26d41-7eee-4cf5-926d-417eee5cf5b2">Kantonsrat</orgName> dem <orgName n="a4ecbe0b-b017-4558-acbe-0bb01715588a">Regierungsrat</orgName> die beiden Postulate Nrn. 2061 und 2062 überwiesen, die ebenfalls die Nutzung des Kasernenareals bzw. den Standort des <orgName n="1590758c-d0b7-4e38-9075-8cd0b71e38a1">kantonalen Kriegskommissariates</orgName> zum Gegenstand haben. Aufgrund der beiden neuen Postulate hat das Gesamtnutzungskonzept für das <placeName n="f60a180b-022f-4050-8a18-0b022fa05000">Kasernenareal Zürich</placeName> überarbeitet werden müssen. Sobald der <orgName n="8aeb5fb5-2ad4-4aef-ab5f-b52ad4eaefa3">Stadtrat von Zürich</orgName> zum neuen Gesamtnutzungskonzept in grundsätzlicher Hinsicht Stellung genommen hat, werden wir die Berichterstattung vornehmen.</p><p>Dr. <persName n="fae02072-ce49-424c-a020-72ce49924c87">W. Diggelmann</persName> (<orgName n="1519b80a-9174-468f-99b8-0a9174d68f1e">FDP</orgName>, <placeName n="32460306-b4fa-4f87-8603-06b4fa7f8745">Zürich</placeName>): Ich möchte mir zu dieser Mitteilung ein Wort erlauben. Zum wiederholten Mal ist nun die Frist zur Erledigung dieser Postulate verlängert worden, wieder mit einer neuen Begründung. Ich glaube doch, dass Kantonsräte, die vor mehr als sieben Jahren ein damals aktuelles Postulat eingereicht haben, Anspruch darauf hätten, zu Lebzeiten noch zu erfahren, was die <orgName n="0fa0100c-6411-4075-a010-0c64113075a1">Regierung</orgName> mit diesen Postulaten zu machen gedenkt. Ich möchte meiner Verwunderung Ausdruck geben, dass die Frist zur Erledigung dieser beiden Postulate ständig hinausgeschoben wird.</p><p>Regierungsrat <persName n="570cd09f-3aa1-485b-8cd0-9f3aa1b85b73">A. Sigrist</persName>: Die beiden Postulate des Herrn <persName n="37184d5e-26d5-47a4-984d-5e26d5b7a492">Kuhn</persName> sind gegen den Willen des <orgName n="799b1c8a-24c5-4971-9b1c-8a24c5b9715f">Regierungsrates</orgName> überwiesen worden. Sie haben zum Inhalt eine Aufforderung, ein neues Konzept vorzuschlagen. Es wäre falsch, wenn wir ohne dieses neue Konzept, das wir bereits dem <orgName n="7bccea5a-c251-49cb-8cea-5ac25119cbb7">Stadtrat</orgName> unterbreitet haben, bereits die beiden Postulate erledigt hätten. Es ist eine neue Situation. Ich bitte Herrn <persName n="cdf19234-3a83-4496-b192-343a83b4965e">Diggelmann</persName> und den Rat, dafür Verständnis zu haben. Es verzögert sich vielleicht die Beantwortung um die Zeit bis nach den Ferien, je nachdem, wie rasch der <orgName n="27af113e-e3c4-40af-af11-3ee3c480af9b">Stadtrat</orgName> zum neuen Konzept Stellung nimmt.</p><p>Staatsrechtliche Beschwerde gegen das Unterhaltungsgewerbegesetz Das <orgName n="2ba35a8b-49ab-4a47-a35a-8b49ab0a47de">Bundesgericht</orgName> hat dem Rat Kenntnis gegeben vom Urteil in Sachen <persName n="212f9890-3e70-4d24-af98-903e707d2438">Ernst Bänziger</persName>, <placeName n="f0356894-d700-4dc7-b568-94d700fdc7d6">Zürich</placeName>, gegen Kanton <placeName n="81c27cff-ea15-40cd-827c-ffea1530cdf3">Zürich</placeName> betreffend das Unterhaltungsgewerbegesetz. Es schreibt: «Die Beschwerde wird abgewiesen, soweit darauf eingetreten werden kann. Die <orgName n="227139f7-e51e-4c62-b139-f7e51e4c627c" type="deriv">bundesgerichtlichen</orgName>  <pb n="9936"/>Kosten, bestehend aus einer Gerichtsgebühr von 3000 Franken, den Schreibgebühren, den Kanzleiauslagen, werden dem Beschwerdeführer auferlegt. Dieses Urteil ist dem Beschwerdeführer, dem <orgName n="ce69dfe4-0970-4bd0-a9df-e409704bd062">Regierungsrat des Kantons Zürich</orgName> und dem Büro des <orgName n="fbc7212c-17b5-454a-8721-2c17b5354a8a">Zürcher Kantonsrates</orgName> schriftlich mitzuteilen.»</p><p>Jahresbericht 1981 des <orgName n="5cf598dc-1d35-45c7-b598-dc1d35e5c70b">Landwirtschaftsgerichtes</orgName></p><p>Der Jahresbericht 1981 des <orgName n="70b2cc84-1a1b-4afc-b2cc-841a1b7afc51">Landwirtschaftsgerichtes</orgName> wird der <orgName n="275569a3-cf9b-4d7b-9569-a3cf9bdd7bc4">Justizverwaltungskommission</orgName> zur Berichterstattung und Antragstellung überwiesen.</p><p>Konferenzanlage im Ratssaal</p><p>Ratspräsident <persName n="f9f77be0-e412-4616-b77b-e0e412361690">B. Schürch</persName> (<orgName n="9126ac2f-3e51-434c-a6ac-2f3e51d34c14">FDP</orgName>, <placeName n="fbac5d19-9ed1-49bc-ac5d-199ed1f9bc42">Winterthur</placeName>): Die am vergangenen Montag vorgenommenen Messungen haben ungünstige Ergebnisse gezeitigt. Sie haben die schlechten akustischen Verhältnisse des Saales bestätigt und auch gezeigt, dass der hohe Pegel von Fremdgeräuschen mit den hochempfindlichen Mikrophonen nur schwer zu überwinden ist. Es sind über die bereits geplanten Massnahmen hinaus weitere technische Möglichkeiten zu prüfen. Das Ratsbüro ist deshalb in Übereinstimmung mit der verantwortlichen <orgName n="d32b0d60-5c3d-4958-ab0d-605c3d395838">Baudirektion</orgName> der Meinung, dass weitere Abklärungen und ergänzende Massnahmen zu treffen sind. Eine Neuinstallation soll erst erfolgen, wenn auch Gewähr dafür besteht, dass gegenüber dem heutigen Zustand eine spürbare Verbesserung erzielt wird. Damit wird es nicht möglich sein, die Anlage während der bevorstehenden Ratsferien auszuwechseln.</p><p>Rückzug eines Postulats</p><p><persName n="56e04358-2d91-44e9-a043-582d9124e9cf">W. Sieg</persName> (<orgName n="6cb7a974-ddfa-4f98-b7a9-74ddfa7f98a5">SP</orgName>, <placeName n="ecf347c8-7624-4c27-b347-c87624cc27b8">Zürich</placeName>) teilt mit Schreiben vom 5. Juli 1982 mit: Da der <orgName n="46d23ac6-97bc-44a0-923a-c697bca4a087">Regierungsrat</orgName> meinem Begehren bereits in grosszügiger Weise entsprochen hat, ziehe ich mein Postulat betreffend Hilfe für <placeName n="43c207c6-1eaa-4764-8207-c61eaa97640e">Honduras</placeName> und <placeName n="179fdb9b-ee6b-4694-9fdb-9bee6b96946c">Nicaragua</placeName> zurück.</p><p>Rücktritt aus dem <orgName n="9c47fc74-6f5f-47b8-87fc-746f5f77b8ba">Kantonsrat</orgName></p><p><persName n="15d5b9a4-7a32-49be-95b9-a47a3239be1e">M. Gerber</persName> (<orgName n="cfec2ce6-2733-490e-ac2c-e62733190e97">SVP</orgName>, <placeName n="59fa7a66-cf2d-463b-ba7a-66cf2dc63b9c">Zürich</placeName>) teilt mit Schreiben vom 28. Juni 1982 mit: Seit dem 28. April 1963 gehöre ich als Mitglied ununterbrochen dem <orgName n="615ad23f-d172-4643-9ad2-3fd17296438e">Kantonsrat</orgName> an. So dürfte es sicher verständlich sein, dass ich heute mein Mandat jüngeren Händen anvertrauen möchte, nicht zuletzt auch um mit dem Eintritt ins 7. Dezennium mehr Zeit für weitere, faszinierende berufliche Aufgaben zu erhalten. Ich möchte die vielen Jahre meiner Zugehörigkeit zum <orgName n="f55c5749-bb78-45e4-9c57-49bb7805e4a8">Kantonsrat</orgName> in meinem Lebenslauf nicht missen. Nachdem es mir stets oberstes Anliegen war, meine Voten und Vorstösse im Interesse eines straffen <orgName n="97357173-651c-43a1-b571-73651c53a101" type="deriv">parlamentarischen</orgName> Betriebes kurz zu  <pb n="9937"/>halten, verzichte ich hier auf eine rückblickende Betrachtung und danke allen, die mit mir über die Parteigrenzen hinaus in kooperativer Weise tätig waren. Damit erkläre ich meinen Rücktritt auf Ferienbeginn, den 5. Juli 1982, und wünsche meinen Ratskollegen all das, was ich kollegialiter in den bald 20 Jahren meiner <orgName n="ae775598-044c-41f9-b755-98044c21f93e" type="deriv">parlamentarischen</orgName> Tätigkeit erfahren durfte.</p><p>Ratspräsident <persName n="70774f12-a435-4f21-b74f-12a435bf212d">B. Schürch</persName> (<orgName n="2ebc0a7d-b03f-4b2e-bc0a-7db03ffb2e4f">FDP</orgName>, <placeName n="593e1ad1-1016-4dd3-be1a-d110161dd3b0">Winterthur</placeName>) würdigt die <orgName n="a460cd48-b5ef-489d-a0cd-48b5efb89d70" type="deriv">parlamentarische</orgName> Tätigkeit des Zurückgetretenen wie folgt: Herr Kantonsrat <persName n="54e40eca-05db-4709-a40e-ca05db5709f8">Max Gerber</persName> hat während seiner zwanzigjährigen Ratstätigkeit eine breite politische Tätigkeit entfaltet. Der Zurücktretende war seit 1963 Mitglied der <orgName n="45cc397c-ae59-4223-8c39-7cae5992234f">Justizverwaltungskommission</orgName>, die er in den Jahren 1971 bis 1979 präsidierte. Herr <persName n="5b00b5e5-5a88-4c92-80b5-e55a887c92ab">Gerber</persName> wirkte in über 80 Spezialkommissionen mit, von denen er die folgenden präsidiert hat: Kantonsratsbeschluss über die Bildung der <orgName n="5ccece23-247b-4cfc-8ece-23247bdcfc2f">evangelisch-reformierten Kirchgemeinde Zürich-Leimbach</orgName>, Kantonsratsbeschluss über die Bewilligung eines Kredites für den weiteren Ausbau des <orgName n="15cb478e-bae8-41d4-8b47-8ebae811d4f6">Kantonsspitals Zürich</orgName>, Kantonsratsbeschluss über die Bewilligung eines Kredites für Umbau- und Renovationsarbeiten in der <orgName n="bb424464-5df1-42e6-8244-645df1f2e6aa" type="deriv">kantonalen</orgName> <orgName n="9bf166b4-febd-4c8f-b166-b4febd9c8f69">Psychiatrischen Universitätsklinik Burghölzli</orgName>, Verordnung des <orgName n="879c4710-562f-44b6-9c47-10562fb4b671">Kantonsrates</orgName> über die Notariats- und Grundbuchgebühren, Motion <persName n="60da1151-1053-425f-9a11-511053725fb1">Gysel</persName>, <placeName n="0d8ffb61-25bf-4f78-8ffb-6125bfdf78c9">Adliswil</placeName>, betreffend Notstände im zürcherischen Notariatswesen, Kantonsratsbeschlüsse über die Zahl der Mitglieder der Bezirksgerichte <placeName n="42d709d3-e9bc-49f5-9709-d3e9bc39f505">Bülach</placeName>, <placeName n="82d8e702-26de-4719-98e7-0226dee71910">Uster</placeName>, <placeName n="6365f6c7-d975-4863-a5f6-c7d9759863b2">Hinwil</placeName>, <placeName n="cb938a3a-9946-4b52-938a-3a99465b52d6">Meilen</placeName>, die Bewilligung des Kredits für den Bau einer unterirdischen Erschliessung mit Einstellhalle und Zivilschutzanlage beim Kollegiengebäude der <orgName n="ae3f5ef9-81a9-402b-bf5e-f981a9802ba0">Universität Zürich</orgName>. Obwohl ihm zufolge seiner beruflichen Stellung die eigentumspolitischen Fragen am nächsten lagen, befasste er sich auch immer wieder, wie diese Aufzählung gezeigt hat, mit anderen Fachgebieten, so mit der Organisation und Tätigkeit unserer Gerichte und Notariate, mit dem Ausbau der öffentlichen Spitäler, des Verkehrs, des <orgName n="0f5f683d-d77d-485c-9f68-3dd77dd85cbc">Bildungswesens</orgName> und der Förderung kultureller Institute. Sein Interesse galt ausserdem allgemeinen staatspolitischen Fragen, wie jenen der Gewaltentrennung, des Finanzreferendums und des <orgName n="48f71ff1-baf9-4a67-b71f-f1baf9aa676c">Steuerwesens</orgName>. So unerbittlich seine Haltung in Grundsatzfragen war, so konziliant zeigte er sich in jenen Bereichen, in denen ihm partnerschaftliche Lösungen möglich schienen. Ich danke dem Zurückgetretenen für die dem <orgName n="9f3dabd6-901b-4075-bdab-d6901bc075f9">Staat</orgName> geleisteten wertvollen Dienste und wünsche ihm alles Gute in seinem politischen Ruhestand.</p><p>Parlamentarische Vorstösse</p><p>Motion von Dr. <persName n="49ce543b-a495-4b86-8e54-3ba495db8673">Werner Sieg</persName> (<orgName n="bb8f8439-7c57-4647-8f84-397c57064715">SP</orgName>, <placeName n="b4225f9e-d152-4dc8-a25f-9ed1521dc80b">Zürich</placeName>) und <persName n="6531d19c-ccc1-49d7-b1d1-9cccc1c9d71a">Barbara Haering</persName> (<orgName n="6fec8a9e-e2e0-4d7f-ac8a-9ee2e0fd7fc5">SP</orgName>, <placeName n="9927f4e8-f18d-40e1-a7f4-e8f18d60e11f">Zürich</placeName>) betreffend Änderung des Gesetzes über das <orgName n="8ad72353-0118-471e-9723-530118071e94">Gesundheitswesen</orgName>.  <pb n="9938"/></p><p>Postulat von Dr. <persName n="371234b5-cd68-4117-9234-b5cd68c1175a">Roman Fischer</persName> (<orgName n="312cb8aa-0d42-4c7d-acb8-aa0d42dc7db4">CVP</orgName>, <placeName n="e55c06b6-ec5b-4a43-9c06-b6ec5bfa4336">Wetzikon</placeName>) und Mitunterzeichner betreffend medizinische Abklärungsstation der <orgName n="e192ebdd-0bc2-4641-92eb-dd0bc2564158">Eidgenössischen Invalidenversicherung</orgName> (<orgName n="6a789f5a-bf49-476c-b89f-5abf49276c23">MEDAS</orgName>).</p><p>Postulat von <persName n="4fa1972d-3f96-4199-a197-2d3f96219976">Barbara Haering</persName> (<orgName n="e27a48c7-0081-4dbd-ba48-c700810dbd1a">SP</orgName>, <placeName n="794a976e-c206-4820-8a97-6ec206182094">Zürich</placeName>) und Dr. <persName n="7be4bc3b-89b4-4614-a4bc-3b89b43614d3">Werner Sieg</persName> (<orgName n="b4988702-10b7-4a38-9887-0210b71a3878">SP</orgName>, <placeName n="5c5de5a7-8a64-4099-9de5-a78a643099fb">Zürich</placeName>) betreffend Massnahmen zur längerfristigen Verhinderung des Numerus clausus im Bereich der Medizin.</p><p>Interpellation von Dr. <persName n="909bb443-e12a-44b5-9bb4-43e12ad4b538">Martin Forster</persName> (<orgName n="3065098c-3f53-411f-a509-8c3f53311f9b">LdU</orgName>, <placeName n="d2ba4de1-03c2-48ef-ba4d-e103c2c8efaf">Winterthur</placeName>) betreffend Arbeitsplätze der <orgName n="80d98c88-d93e-41af-998c-88d93e41af7c">kantonalen Verwaltung</orgName>.</p><p>Anfrage von <persName n="56d84510-739b-4e9a-9845-10739b9e9a34">Arthur Gassmann</persName> (<orgName n="774745bb-090c-4451-8745-bb090c145193">SP</orgName>, <placeName n="07f676a7-ec25-422d-b676-a7ec25022d35">Zürich</placeName>) betreffend verschärfte Massnahmen gegen das «wilde» Parkieren.</p><p>Anfrage von <persName n="67545ac5-5476-4b75-945a-c55476ab75ea">Barbara Haering</persName> (<orgName n="2e9472a0-6111-43ed-9472-a0611113edd3">SP</orgName>, <placeName n="c797babc-8d30-461b-97ba-bc8d30a61bde">Zürich</placeName>) betreffend den Stand der Renovation des Kollegiengebäudes der <orgName n="efb2f7a3-ac7f-4ee2-b2f7-a3ac7f1ee25f">Universität</orgName>.</p><p>Anfrage von <persName n="1a67218f-becd-4319-a721-8fbecdd3198b">Werner Pfenninger</persName> (<orgName n="79fefdf8-ac23-40ee-befd-f8ac23b0eef8">EVP</orgName>, <placeName n="443d9c92-a3da-44c0-bd9c-92a3da44c0fe">Pfäffikon</placeName>) betreffend Bau eines Spielkasinos im <orgName n="b15628f8-262f-4edc-9628-f8262f7edc5c">Kongresshaus Zürich</orgName>.</p><p>Interpellation von <persName n="d48ae089-01dd-4c74-8ae0-8901dd7c746f">Hanspeter Grossmann</persName> (<orgName n="7301c0f0-fdf3-4fbe-81c0-f0fdf30fbe25">SP</orgName>, <placeName n="7ca5d422-bf87-4afc-a5d4-22bf875afc77">Andelfingen</placeName>), <persName n="3a336440-6a78-4b74-b364-406a78bb74ae">Josef Bosshard</persName> (<orgName n="c4a59375-5c67-49e2-a593-755c6719e2b2">SP</orgName>, <placeName n="c150b128-f3eb-4c70-90b1-28f3eb5c703f">Winterthur</placeName>), Dr. <persName n="7b0e9aa9-2e5d-4afa-8e9a-a92e5d3afa9a">Martin Lenzlinger</persName> (<orgName n="1fc88cb8-a204-47ca-888c-b8a204a7cab6">SP</orgName>, <placeName n="7fe2e98b-2d25-4ea0-a2e9-8b2d253ea0ac">Zürich</placeName>) und <persName n="f8ed2f56-2445-4547-ad2f-562445754764">Eugen Spühler</persName> (<orgName n="93d6b98f-3bcb-4c66-96b9-8f3bcb5c66d8">SP</orgName>, <placeName n="eee20151-815a-4d33-a201-51815abd33cd">Rafz</placeName>) betreffend die Entlassungen bei der <orgName n="be91f800-0f81-4b87-91f8-000f811b8744">ARO VA</orgName> in <placeName n="251be1fd-fffb-4f1e-9be1-fdfffb5f1e85">Flurlingen</placeName>.</p><p>Fraktionserklärung</p><p><persName n="0900a3fa-5dc8-4365-80a3-fa5dc8a36550">W. Bosshard</persName> (<orgName n="be9517fd-01fc-4e9e-9517-fd01fc7e9ec3">SP</orgName>, <placeName n="60d2b7f7-77e8-4067-92b7-f777e850675b">Zürich</placeName>) gibt folgende Fraktionserklärung ab: Vor einer Woche wurde bekannt, dass bei der <orgName n="23b877a1-4202-42fd-b877-a14202d2fdc4">ARO VA</orgName> in <placeName n="26e50ffb-3f7c-4142-a50f-fb3f7cf14298">Flurlingen</placeName> 140 Mitarbeiter entlassen werden sollen, weil die betreffende Abteilung seit Jahren nicht mehr kostendeckend arbeitet. Obwohl es sich um einen gut geführten Betrieb handelt, sind die notwendigen Umstrukturierungsmassnahmen nicht getroffen worden. Durch diese Entlassungen ist die Region <placeName n="c57bbdc1-b8ee-42a9-bbbd-c1b8eee2a903">Schaffhausen</placeName> und damit unser nördlichster Kantonsteil stark betroffen, da in dieser Region sich schon andere Betriebe zu Entlassungen und Kurzarbeit veranlasst sahen und daher keine Ersatzarbeitsplätze vorhanden sind.</p><p>Die <orgName n="56902ea6-7046-4f36-902e-a67046cf369f">ARO VA</orgName> ist im Besitz der <orgName n="4e456aed-d63c-4db7-856a-edd63cedb72c">Heberlein AG</orgName>, an der wiederum die <orgName n="dd3d0d7e-0c73-4d85-bd0d-7e0c732d85f7">Schweizerische Bankgesellschaft</orgName> eine Beteiligung von 48,5 Prozent besitzt. Wir fordern daher die <orgName n="253e618c-aff6-4a95-be61-8caff60a950d">SBG</orgName> und andere beteiligte Banken auf, Kredite zur Verfügung zu stellen, damit das Unternehmen Zeit für die nötigen Umstrukturierungsmassnahmen gewinnt und die Entlassungen rückgängig gemacht werden können. Die Banken haben damit Gelegen-  <pb n="9939"/>heit, die von ihnen oft angeführte volkswirtschaftliche Verantwortung unter Beweis zu stellen.</p><p>Wir erwarten von der <orgName n="45538800-77ba-4894-9388-0077bac894e6">Regierung</orgName>, dass sie in Zusammenarbeit mit den Gewerkschaften, den betroffenen Unternehmen, den beteiligten Banken und unserem Nachbarkanton <placeName n="7d25b1b3-27f8-4eb5-a5b1-b327f83eb5c8">Schaffhausen</placeName> alles unternimmt, damit in dieser Region die Zahl der Arbeitsplätze erhalten bleibt. Wir haben deshalb in dieser Frage eine Interpellation eingereicht. Da diese Massnahmen unverzüglich getroffen werden müssen, bitten wir den Rat, diese Interpellation für dringlich zu erklären.</p><p>Abstimmung</p><p>Der Rat beschliesst mit 67 Stimmen, die Interpellation als dringlich zu erklären und als Traktandum 6a zu behandeln.</p></body></text></tei:TEI>