<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <fileDesc> <titleStmt> <title>Motion Nr. 1453 über die Schaffung eines kantonalen Personal- und Disziplinarrechtes (Fristerstreckung)</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/skn" key="transcript">Transkript: OCR/skn<date when="2011-11-04">04.11.2011</date> </resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2011</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl> <title>Motion Nr. 1453 über die Schaffung eines kantonalen Personal- und Disziplinarrechtes (Fristerstreckung)</title> <date when="1975-06-30">30.06.1975</date> <ident>StAZH MM 24.90 KRP 1975/006/0067</ident> <idno>259–260</idno> <edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition> <figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_90_KRP_1975_006_0067_p.pdf"/> </figure> <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3722487"/> </bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <body> <p> <pb n="259"/>Der <orgName n="0cdca67f-2d70-4bd1-9ca6-7f2d707bd102">Regierungsrat</orgName> schreibt dem <orgName n="cf0581b0-898e-434b-8581-b0898e534b7e">Kantonsrat</orgName> mit Datum vom 4. Juni 1975 was folgt:</p> <p>Der <orgName n="9cbeafe0-6d01-4ee0-beaf-e06d01aee0b7">Kantonsrat</orgName> hat dem <orgName n="3d746944-75df-4762-b469-4475dfd7626c">Regierungsrat</orgName> am 5. Juni 1972 die von <persName n="81fb4951-73ab-447a-bb49-5173aba47a13">Ernst Rosenbusch</persName>, <placeName n="87e053f0-4151-4a8e-a053-f041513a8e8b">Zürich</placeName>, eingereichte Motion Nr. 1453 überwiesen, welche den <orgName n="aaa05e35-f5b5-447d-a05e-35f5b5747dac">Regierungsrat</orgName> einlädt, die Kodifikation eines kantonalen Personal- und Disziplinarrechts in die Wege zu leiten und dem <orgName n="8cbe8f83-9c7d-4730-be8f-839c7df73014">Kantonsrat</orgName> eine Gesetzesvorlage zu unterbreiten.</p> <p>Der <orgName n="52c94eeb-ccd9-4f80-b14b-63fdffe7a48d">Regierungsrat</orgName> hat die Motion der <orgName n="6f8dd2cc-e7fa-4c3e-8dd2-cce7fa4c3e94">Finanzdirektion</orgName> als der für Personalfragen zuständigen Direktion zur Prüfung und Antragstellung überwiesen. Diese hatte sich in den letzten drei Jahren mit der Ausarbeitung verschiedener Gesetzesvorlagen zu befassen, nämlich mit dem Gesetz über die Änderung des Gesetzes über die direkten Steuern vom 30. Juni 1974 als Gegenvorschlag zur Volksinitiative für die gerechtere Verteilung der Steuerlasten, mit dem Gesetz über das Salzregal und über den Beitritt des Kantons <placeName n="635f4e79-6f9f-436f-9f4e-796f9fa36fb9">Zürich</placeName> zur Interkantonalen Vereinbarung über den Salzverkauf in der <placeName n="cfc442a9-db31-484b-8442-a9db31784b6b">Schweiz</placeName> (Salzgesetz) vom 22. September 1974 und mit dem Gesetz über die Änderung des Gesetzes über Jagd und Vogelschutz (Volksabstimmung vom 8. Juni 1975). In Bearbeitung stehen die Totalrevision des Gesetzes über das Gastwirtschaftsgewerbe und den Klein- und Mittelverkauf von alkoholhaltigen Getränken vom 21. Mai 1939 (Motion Nr. 1361 vom 15. Juni 1970) und die Totalrevision des Gesetzes über die Fischerei vom 29. März 1885. Beide Gesetzesvorlagen sollen dem <orgName n="2c4a850c-f094-4a2b-8a85-0cf094ba2bd1">Kantonsrat</orgName> 1976 unterbreitet werden. Die Belastung durch die Bearbeitung dieser Gesetzesvorlagen hat dazu geführt, dass für das geforderte Beamtengesetz lediglich ein erster Gesetzesentwurf vorliegt. Das Vernehmlassungsverfahren und die Verhandlungen mit dem <orgName n="a5cd4df4-faf6-40a0-8d4d-f4faf620a085">Obergericht</orgName> und dem <orgName n="317bf724-b57d-4824-bbf7-24b57d882499">Verwaltungsgericht</orgName> sowie mit den Personalverbänden müssen erst noch durchgeführt werden; sie werden einige Zeit beanspruchen. Der <orgName n="ffb63391-07c7-40f6-805a-bce0309e6827">Regierungsrat</orgName> ersucht daher den <orgName n="413e878b-4242-4dfd-9554-ed90eedfe862">Kantonsrat</orgName>, ihm gemäss Art. 15 des Gesetzes über die Organisation und die Geschäftsführung des <orgName n="1f429604-ad90-484e-8296-04ad90a84e67">Kantonsrates</orgName> vom 26. September 1971 die Frist zur Unterbreitung von Bericht und Antrag zur Motion Nr. 1453 um ein Jahr zu erstrecken. </p> <p> <pb n="260"/>Prof. Dr. <persName n="909e6578-b5e8-4cc1-9e65-78b5e89cc1b5">R. Hux</persName> - <placeName n="cb37f9f5-d488-4fb2-b7f9-f5d4883fb22f">Schlatt</placeName> beantragt, die Frist nur um ein halbes Jahr zu erstrecken. Die Gesuche um Fristenverlängerungen häufen sich in letzter Zeit. Die <orgName n="34ef0656-165b-4839-af06-56165b483946">Regierung</orgName> hat sich genau so wie <orgName n="90df3084-42f7-4cef-9f30-8442f7dcef83">Parlament</orgName> und Bürger an die gesetzlich festgelegten Fristen zu halten.</p> <p> <persName n="e1e052e2-cb70-40ea-a052-e2cb70a0ea5e">K. Domeisen</persName> - <placeName n="f88e5ddf-6e7d-4753-8e5d-df6e7d475385">Bauma</placeName> unterstützt den Antrag des <orgName n="4ce946ab-5066-45d9-aba5-c5014c07e22b">Regierungsrates</orgName>, obwohl die Schaffung eines neuen Beamtenrechts dringend ist. Aber dieses umfangreiche und wichtige Werk kann nicht «aus dem Ärmel geschüttelt» werden, umschreibt es doch die Rechte und Pflichten des Personals einerseits und des <orgName n="1a0285f3-2db9-45a1-8285-f32db985a144">Staates</orgName> als Arbeitgeber andererseits. «Wenn die Frist nur um sechs Monate verlängert werden soll, strafen wir nicht den <orgName n="14bed8bc-1230-4713-9aa5-9b4349d022dd">Regierungsrat</orgName>, sondern die, welche nicht zu bestrafen sind.» Ein Entwurf für das neue Disziplinarrecht liegt zwar vor, unterliegt aber noch dem Vernehmlassungsverfahren vor allem auch der Personalverbände. Das braucht noch einige Zeit.</p> <p>Deshalb beantrage ich dem Rat, der Fristerstreckung um ein Jahr zuzustimmen.</p> <p>Regierungsrat <persName n="3c7eee97-bac7-46fe-beee-97bac7e6fe79">A. Mossdorf</persName> bittet den Rat, dem Gesuch zu entsprechen. Die <orgName n="39eb00a0-0f75-47f0-ab00-a00f75b7f000">Finanzdirektion</orgName> bzw. der <orgName n="db5d7347-0ae8-40be-9d73-470ae830be39">Regierungsrat</orgName> beabsichtigt, nicht nur einen Bericht zu erstatten, sondern eine Gesetzesvorlage dem <orgName n="a4e0ad9c-ff9a-4d8c-a0ad-9cff9a9d8cea">Kantonsrat</orgName> zu unterbreiten. Die <orgName n="c65ba5e0-0581-4b87-9ba5-e005813b87b4">Finanzdirektion</orgName> war in letzten Jahren mit ungewöhnlich vielen Gesetzesvorlagen belastet, und es ist noch nicht abzusehen, wann diese Arbeitslast wieder etwas abnimmt.</p> <p>Die mit der neuen Gesetzesvorlage zusammenhängenden Fragen sind sehr komplexer Natur und müssen gründlich geprüft werden. Es wurde auch schon vorgeschlagen, ein privates Büro mit der Ausarbeitung eines Entwurfes zu beauftragen. Damit bin ich nicht einverstanden; der <orgName n="fb43fe24-8d6e-4fc4-8dd0-d78a814947ef">Regierungsrat</orgName> sollte das selbst tun. Ich bitte deshalb, uns dazu etwas mehr Zeit einzuräumen und der Fristerstreckung um ein Jahr zuzustimmen.</p> <p>In der Abstimmung wird dem Begehren des <orgName n="c96baba3-a9a3-41df-b999-b5326d4a02f9">Regierungsrates</orgName> mit grosser Mehrheit zugestimmt.</p> <p>Das Geschäft ist erledigt.</p> </body> </text> </tei:TEI>