<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <fileDesc> <titleStmt> <title>Interpellation Hans Eberle - Opfikon und Peter Bochsler - Winterthur vom 2. Juni 1975 betreffend die Vergabe von öffentlichen Bauaufträgen</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/skn" key="transcript">Transkript: OCR/skn<date when="2011-11-04">04.11.2011</date> </resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2011</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl> <title>Interpellation Hans Eberle - Opfikon und Peter Bochsler - Winterthur vom 2. Juni 1975 betreffend die Vergabe von öffentlichen Bauaufträgen</title> <date when="1975-06-09">09.06.1975</date> <ident>StAZH MM 24.90 KRP 1975/003/0041</ident> <idno>118–122</idno> <edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition> <figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_90_KRP_1975_003_0041_p.pdf"/> </figure> <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3722455"/> <listRelation> <relation name="Fortsetzung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3722455" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3722503"/> </listRelation> </bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <body> <p> <pb n="118"/>Die Interpellation lautet:</p> <p>Angesichts der veränderten Konjunkturlage im Baugewerbe kommt den öffentlichen Aufträgen und damit insbesondere denjenigen des <orgName n="ffe30b1e-e163-459c-a30b-1ee163059c0d">Kantons</orgName> und der Gemeinden erhöhte Bedeutung zu. Damit im Zusammenhang stellt sich die Frage des Wettbewerbs zwischen Offertfirmen, die im Kanton <placeName n="e6bfc8b9-b43a-4b6d-bfc8-b9b43aab6df7">Zürich</placeName> ansässig sind, und denjenigen, die hier kein Domizil besitzen.</p> <p>Ich frage deshalb den <orgName n="3de4ecb0-4349-4abd-a4ec-b043490abd24">Regierungsrat</orgName> an:</p> <p>1. Welche Richtlinien werden seitens der öffentlichen Hand im Blick auf die veränderte Konjunkturlage angewendet, wenn Angebote von auswärtigen Firmen tiefer als solche mit Domizil im Kanton <placeName n="7aead32e-afb9-4b7b-aad3-2eafb91b7baf">Zürich</placeName> liegen?</p> <p>2. Wie verhält es sich in bezug auf solche Differenzen in Fällen, da der <orgName n="efd89ef9-e385-4ecb-989e-f9e3855ecbfb">Kanton</orgName> an Bauaufträge von Gemeinden Beiträge leistet sowie wenn dem Kanton Bundesbeiträge (Nationalstrassenbau, Gewässerschutz usw.) zukommen?</p> <p>3. Könnte der <orgName n="e918bebb-117a-46f3-98be-bb117a66f3d3">Regierungsrat</orgName> einer Vergabungspolitik zustimmen, wonach den im Kanton, bzw. in den Gemeinden domizilierten Bauunternehmen eine Vorrangstellung – und bei preislichen Differenzen in welchem Rahmen – eingeräumt würde? <pb n="119"/> </p> <p>4. Wie beurteilt er für diesen Fall die Wettbewerbslage <placeName n="60f6c239-addb-419b-b6c2-39addbb19b3f" type="deriv">zürcherischer</placeName> Unternehmen, die sich in andern Kantonen an öffentlichen Submissionen beteiligen?</p> <p>Der Erstunterzeichner der Interpellation, <persName n="7f3ce07d-65c0-4750-bce0-7d65c057503b">H. Eberle</persName> - <placeName n="e8e2ceff-e9f8-4487-a2ce-ffe9f8b48763">Opfikon</placeName>, führt in seiner Begründung aus:</p> <p>Solange das einheimische Baugewerbe, sowohl Ausführungsfirmen als auch die Zulieferer überbeschäftigt waren, spielte das <orgName n="2d4c5f12-56cf-4264-8c5f-1256cfb26424">Submissionswesen der öffentlichen Hand</orgName> in vielen Fällen keine grosse Rolle. Oft musste sie froh sein, auf eine Ausschreibung hin überhaupt Offerten, zum Teil zu überhöhten Preisen zu erhalten. Das Klima hat sich entschieden geändert. Auf öffentliche Submissionen gehen derzeit Offerten in grosser Anzahl ein. Der «Streubereich» der Preisofferten ist zum Teil beträchtlich geworden, wobei mit grosser Wahrscheinlichkeit sich die Fälle mehren, wo unter Berücksichtigung der unerlässlich notwendigen Abschreibungen keine Kostendeckung mehr vorhanden ist. Es ist bekannt, dass ein Teil der Unternehmer Aufträge zu billigsten Preisen übernimmt, lediglich um die Arbeitsplätze zu erhalten.</p> <p>Die inzwischen aufgetretene «Aufwertung» des <orgName n="4ac125b1-1034-45ed-8125-b11034c5edc1">öffentlichen Submissionswesens</orgName> in der Bauwirtschaft bringt sichtlich neue Probleme. Beispielsweise hat der <orgName n="62d9b026-1f0c-49d0-99b0-261f0c59d02d">Gemeinderat der Stadt <placeName n="cc3f8770-b3da-488e-bf87-70b3dac88e38">Bern</placeName></orgName> (Exekutive) aufgrund seiner Submissionsverordnung bereits eine neue Richtlinie erlassen, wonach für öffentliche Bauaufträge nur mehr in <placeName n="820919d4-e009-4910-8919-d4e009c91006">Bern</placeName> domizilierte Unternehmen zur Submission zugelassen werden sollen. Im weitern haben auch die Kantone <placeName n="4eaa0604-4f76-48c1-aa06-044f7648c133">Schwyz</placeName> und <placeName n="3cbae401-db58-4822-bae4-01db58382287">Luzern</placeName> die Submissionsteilnahme auf Firmen mit Geschäfts- oder Steuerdomizil in den entsprechenden Kantonen beschränkt. Auch in andern Kantonen zeichnen sich Tendenzen zu einer aktivierten «Regionalpolitik» ab. Einerseits hat man Verständnis, dass die öffentliche Hand insbesondere Firmen berücksichtigen möchte, die aber auch Steuereinnahmen bringen und die am Ort Arbeitsplätze sicherstellen. Hier wird offenbar eine gewisse Toleranz geübt, soweit sich die Preisdifferenzen im engen Rahmen halten. Kritisch wird die Situation in jenen Fällen, wo sich zwischen Offerten ansässiger und fremder Firmen grössere Preisdifferenzen ergeben.</p> <p>Vom kantonalen Gesichtspunkt aus ist hierbei – wie im Verhältnis <orgName n="5037db5b-86c6-4df8-b7db-5b86c68df8ea">Bund</orgName> zu Kanton – auch das Verhältnis von Gemeinde <pb n="120"/>zum Kanton zu berücksichtigen, sofern der Kanton an Gemeindebauvorhaben Beiträge leistet. Wird ein Auftrag einer zwar ortsansässigen, aber in bezug auf die Preisofferte höher liegenden Firma erteilt, so werden im Prinzip höhere kantonale Subventionen fällig.</p> <p>Die Submissionsrichtlinien des <orgName n="3a770329-6d98-4ee3-b703-296d986ee3b5">Kantons</orgName> sind zwar durch die Behörden festgelegt, doch steht die Bewährungsprobe dieser Submissionsordnungen wahrscheinlich erst noch bevor, insbesondere wenn sich im Baugewerbe weitere Konjunkturabschwächungen durchsetzen sollten, was leider nicht ausgeschlossen ist. Unseren Informationen zufolge beschäftigt dieses Problem übrigens auch den <orgName n="2c2eb67f-fec7-454b-aeb6-7ffec7254b70">Bund</orgName> in bezug auf seine Beitragsleistungen an Kantone und Gemeinden, weil Auftragsvergaben zu höheren Preisen als zu denjenigen der günstigsten Offerte – ich sage nicht billigsten Offerte, da es in vielen Fällen nicht allein auf den Preis ankommt – höhere Bundesleistungen zur Folge haben. Gemäss den geltenden Submissionsordnungen dürfen nach Offertöffnung keine Abgebote mehr entgegengenommen werden. Es besteht nun aber die Gefahr, dass diese Richtlinie gelegentlich durchbrochen werden könnte. Besonders schwierig sind alle jene Fälle, wo den im Kanton domizilierten Offertstellern günstigere ausserkantonale Konkurrenzofferten gegenüberstehen. In den meisten Fällen sind den vergebenden Organen die ansässigen Firmen hinsichtlich der Finanzkraft bekannt, während dies bei fremden Unternehmungen nicht immer der Fall ist. So ist mir beispielsweise ein Fall bekannt, wo mit der Arbeitsausführung an der Kantonsschule und am <orgName n="18cd8b15-5deb-4149-8d8b-155deb4149fd">Kant. Oberseminar <placeName n="5b65fc2c-5af4-4011-a5fc-2c5af4201149">Zürich-Oerlikon</placeName></orgName> eine <placeName n="91bfac21-b3fa-4a43-bfac-21b3fa6a4339">St. Galler</placeName> Firma für Ausbauarbeiten anfangs 1975 betraut worden ist, welche sich bereits seit Dezember 1974 im Nachlassverfahren befunden hat. Ein solcher Fall zeigt aber auch die Problematik bezüglich der regionalen «Abkapselung» in bezug auf Baustofflieferanten, welche meistens in direktem Vertragsverhältnis zu den Unternehmungen stehen und sowohl im Nachlass als auch im Konkursverfahren in Mitleidenschaft gezogen werden.</p> <p>Der Interessenabwägung wird – in aller Wertschätzung des Prinzips des freien Wettbewerbs – in Zukunft erheblich höhere Bedeutung beizumessen sein. Ob es möglich ist, hierfür gewisse Richtlinien aufzustellen oder doch eine gewisse «Politik der Übereinstimmung» zu erreichen, ist die Frage, die wir <pb n="121"/>dem <orgName n="f9732e61-f5f7-497f-b32e-61f5f7897fda">Regierungsrat</orgName> unterbreiten. Wir sind uns klar darüber, dass jede Erschwerung des «Zugangs» ausserkantonaler Firmen zum <placeName n="e5a0e22d-d08c-41d1-a0e2-2dd08ce1d151" type="deriv">zürcherischen</placeName> Markt leicht zur Folge haben könnte, dass sich auch andere Kantone gewissermassen abkapseln und wir uns damit zu einer Art «Regionalschutz- und -förderung» hinbewegen, was wohl nicht ohne Probleme wäre.</p> <p>Schliesslich sind auch die Interessen der Steuerzahler zu berücksichtigen. Zudem erfordert die Lage des Staatshaushaltes die sparsame Verwendung von öffentlichen Geldern. Der zunehmende Regionalprotektionismus einzelner Kantone und Gemeinden ist augenfällig, und es drängt sich die Frage auf, ob der Kanton <placeName n="cf1ba248-0c7e-49bd-9ba2-480c7e29bd53">Zürich</placeName> mit seiner relativ grossen Baukapazität und den vorhandenen und zukünftigen Bauvorhaben auf andere Kantone einen Einfluss zur Unterbindung von Schutzmassnahmen ausüben könnte; eine regionale Submissionsbeschränkung im Kanton <placeName n="2add0a5f-f881-49a6-9d0a-5ff88139a63a">Zürich</placeName> müsste auf diese schwerwiegende Auswirkungen zeitigen.</p> <p>Es ist uns klar, dass wir mit der Frage der praktischen Handhabung der Submissionsordnung einen heissen Punkt berühren. Bekannt ist ohnehin, dass sich die Interventionen bei auftraggebenden Behörden zugunsten dieser oder jener Firma verstärken. Die Sachlage ist die, dass sich das Problem der Auftragsvergabe stellt, insbesondere wenn sich die Tendenzen zu einer Art Regionalismus von aussen her, wie die Beispiele <placeName n="f0a1c3d2-e633-45e8-a1c3-d2e63305e893">Bern</placeName>, <placeName n="713a6c62-d23f-413f-ba6c-62d23f313f11">Luzern</placeName>, <placeName n="de54897f-4ecd-4f9a-9489-7f4ecd8f9ab4">Schwyz</placeName> usw. zeigen, verstärken sollten. Es wäre unerwünscht, die Gefahr von Willkür aufkommen zu lassen. Insbesondere in bezug auf die Beiträge des <orgName n="d2e42978-2506-4cfd-a429-7825061cfd33">Bundes</orgName> an den <orgName n="2d78ecd4-7974-478f-b8ec-d47974678f11">Kanton</orgName> ist ohnehin damit zu rechnen, dass die Bundesinstanzen der Handhabung des Submissionswesens ebenfalls erhöhte Aufmerksamkeit widmen werden.</p> <p>Ungelöst ist im weiteren das Problem, das, wie die Praxis zeigt, bei regionalen Submissionsbeschränkungen nicht domizilberechtigte Unternehmungen im Unterakkord durch ansässige Firmen ihre Preispolitik durchführen können.</p> <p>Besonders in der heutigen, schwierigen Zeit sind klare Stellungnahmen zum aufgeworfenen Fragenkomplex unumgänglich und können zu einer Normalisierung der Situation beitragen.</p> <p>In diesem Sinne bitten wir die <orgName n="baa9fb5d-015d-47ce-a9fb-5d015d27ce2c">Regierung</orgName> um Beantwortung unserer Interpellation. </p> <p> <pb n="122"/>Die Beantwortung der Interpellation erfolgt an einem der vier nächsten Sitzungstage.</p> <p>Das Geschäft ist einstweilen erledigt.</p> </body> </text> </tei:TEI>