<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <fileDesc> <titleStmt> <title>Interpellation Alfred Güntensperger - Zürich vom 25. November 1974 betreffend statistische Unterlagen über den Studienerfolg an Hochschulen </title> <respStmt> <resp ref="#OCR/amr" key="transcript">Transkript: OCR/amr<date when="2011-11-03">03.11.2011</date> </resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2011</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl> <title>Interpellation Alfred Güntensperger - Zürich vom 25. November 1974 betreffend statistische Unterlagen über den Studienerfolg an Hochschulen </title> <date when="1975-01-13">13.01.1975</date> <ident>StAZH MM 24.88 KRP 1975/201/1411</ident> <idno>8796–8798</idno> <edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition> <figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_88_KRP_1975_201_1411_p.pdf"/> </figure> <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3722193"/> <listRelation> <relation name="Fortsetzung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3722193" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3722913"/> </listRelation> </bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <body> <p> <pb n="8796"/>Die Interpellation lautet:</p> <p>Eine umfangreiche Studie der <orgName n="202003e3-03af-4714-a003-e303af9714e8">Hochschule Aargau</orgName> über den Studienverlauf und Studienerfolg an Schweizer Hoch- <pb n="8797"/>schulen ergab einen Anteil von 26% Studierender, welche nach 17 Semestern noch keinen Abschluss erreicht haben.</p> <p>Im Durchschnitt aller <placeName n="443c0fc4-2dd6-45d9-bc0f-c42dd675d99a" type="deriv">schweizerischen</placeName> Hochschulen benötigt ein Studierender 11 Semester, um ein Diplom, Lizentiat oder Doktorat zu erreichen.</p> <p>Ich frage daher den Regierungsrat an:</p> <p>1. Stehen im Kanton <placeName n="10e49839-c2a3-41ae-a498-39c2a371ae73">Zürich</placeName> ebenfalls Zahlen und Statistiken zur Verfügung, welche eine Überprüfung der Studiendauer und der Erfolgsquote an unseren Hochschulen ermöglichen?</p> <p>2. Welche Möglichkeiten bestehen, um allfällige «Ewige Studenten» zu einem rascheren Abschluss anzuhalten?</p> <p>3. Wäre es nicht angebracht, solchen sogenannten Langzeitstudenten nach einer gewissen Anzahl Jahre das Weiterstudium zu versagen, bevor weitere öffentliche Mittel in Hochschulbauten investiert werden müssen?</p> <p>4. Empfindet es der <orgName n="1d15c39e-69ae-4c69-9fae-7a3167c084b3">Regierungsrat</orgName> nicht als ungerecht, wenn solche Langzeitstudenten bei einem allfällig notwendig werdenden Numerus clausus jungen, fähigen und zielstrebigen Leuten den Weg zum Erfolg versperren?</p> <p>5. Besteht eine gesetzliche Möglichkeit, Studierenden, welche ihr Studium offensichtlich verschlampen, jede weitere staatliche finanzielle Unterstützung zu versagen?</p> <p> <persName n="1164d6db-b4db-4250-a4d6-dbb4db825033">A. Güntensperger</persName> - <placeName n="affb86ae-b209-45fd-bb86-aeb209d5fd00">Zürich</placeName> führt in seiner Begründung aus:</p> <p>Gleich zu Beginn möchte ich klarstellen, dass mir keinesfalls etwas daran liegt, unsere <placeName n="26f3d565-31e9-4ab1-b3d5-6531e9aab185" type="deriv">schweizerische</placeName> und <placeName n="e681274b-480d-489f-8127-4b480d389f9a" type="deriv">zürcherische</placeName> Art der akademischen Ausbildung in Frage zu stellen.</p> <p>Was mich aus dem Busch klopfte, war nicht das System an und für sich, sondern viel mehr die Pressemeldungen betreffend die Dauer des Studiums bis zum Abschluss bei einem doch grösseren Teil der Studierenden.</p> <p>Nach der Studienverlaufsanalyse der Arbeitsgruppe für Probleme der Bildungswissenschaften an der <orgName n="7d0bb0ad-4588-44b6-8bb0-ad458824b67c">Hochschule des Kt.</orgName> <placeName n="0047e70e-a97c-4aff-87e7-0ea97ccaff04">Aargau</placeName> liegen die Gründe zur langen Studiendauer doch eher bei den betroffenen Studenten selbst. <pb n="8798"/>Da die Befragung 5500 Studenten aller Hochschulen der <placeName n="a956f7d3-37a2-4740-96f7-d337a2c7400e">Schweiz</placeName> umfasste und die Fragebogen immerhin von 81% dieser Befragten ausgefüllt wurden, scheint mir die Untersuchung recht repräsentativ zu sein.</p> <p>Das Ergebnis dieser Untersuchung, wie es in der Presse verbreitet worden ist, war sehr erschreckend. Bei einer durchschnittlichen Dauer von 5 <hi rend="sup">1</hi>/<hi rend="sub">2</hi> Jahren Studium bis zum Diplom oder Doktorabschluss war nach neun Jahren beinahe <hi rend="sup">1</hi>/<hi rend="sub">4</hi> der Studierenden des Immatrikulationsjahrganges 1965 noch weit von einem Abschluss entfernt.</p> <p>Bei den heutigen Kosten eines Studienplatzes gibt diese Sachlage uns Steuerzahlern sehr zu denken.</p> <p>Gerade hier möchte ich mit meiner Interpellation Klarheit schaffen. Es liegt mir sehr daran zu erfahren, ob die durch die Untersuchungen und Pressemeldungen erzeugte Unruhe berechtigt ist, ob Massnahmen gegen eine allzu lange Studiendauer ergriffen werden können und ob der Regierungsrat allenfalls auch bereit wäre, solche Massnahmen einzuleiten.</p> <p>(Strengere Semesterprüfungen/Nur 2malige Zulassungen zu solchen Prüfungen und ähnliches mehr.)</p> <p>In diesem Zusammenhang möchte ich nur noch auf den drohenden «numerus clausus» hinweisen, der zum Beispiel jetzt im Kt. <placeName n="b3a8996d-22bb-4dc2-a899-6d22bb0dc2ba">Basel-Stadt</placeName> eingeführt werden musste.</p> <p>Für eine ausführliche Antwort auf die in meiner Interpellation gestellten Fragen wäre ich dem <orgName n="f1ef4ad5-b477-4c36-8874-902c74a95a2b">Regierungsrat</orgName> sehr dankbar. Diese Fragen dürften nach meiner Meinung doch im Interesse eines grösseren Teiles unserer Bevölkerung liegen, und deren Beantwortung könnte zur Beruhigung des durch Untersuchungen und Pressemeldungen hervorgerufenen Unwillens beitragen.</p> <p>Die Beantwortung der Interpellation erfolgt an einem der vier nächsten Sitzungstage.</p> <p>Das Geschäft ist einstweilen erledigt.</p> </body> </text> </tei:TEI>