<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gesetz betreffend das Wirtschaftsgewerbe und den Kleinverkauf von geistigen Getränken.</title>
                <respStmt>
                    <resp ref="#OCR/ihr" key="transcript">Transkript: OCR/ihr<date when="2011-10-17">17.10.2011</date>
                    </resp>
                    <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority>
                <date>2011</date>
                <pubPlace>Zürich</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title>
                <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gesetz betreffend das Wirtschaftsgewerbe und den Kleinverkauf von geistigen Getränken.</title>
                    <date when="1920-03-09">09.03.1920</date>
                    <ident>StAZH MM 24.52 KRP 1920/112/0912</ident>
                    <idno>2549–2559</idno>
                    <edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition>
                    <figure>
                        <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_52_KRP_1920_112_0912_p.pdf"/>
                    </figure>
                    <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3629748"/>
                    <listRelation>
                        <relation name="Fortsetzung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3629748" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3629762"/>
                        <relation name="Fortsetzung_von" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3629748" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3629742"/>
                    </listRelation>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="2549"/>Fortsetzung der Beratung.</p>
            <p>IV. Abschnitt, Wirtschaftsangestellte.</p>
            <p>§ 57.</p>
            <p>
                <persName n="2100a471-398e-455e-80a4-71398ea55e19">Walter</persName> - <placeName n="392f394a-5eba-4b6e-af39-4a5eba1b6e5e">Zürich</placeName> referiert und beantragt, vorgängig seinen Ausführungen über den zur Beratung stehenden Abschnitt Streichung von § 4, der durch die neuen Anträge der Kommission obsolet geworden sei. Die Dreiteilung der Betriebe, die der § 4 aufstellt, sollte die Berücksichtigung der Verschiedenartigkeit der Betriebe bei der Aufstellung der Arbeitsbedingungen ermöglichen. Nun ist aber am <date>3. Juni 1919</date> zwischen dem <orgName n="295b9053-a83a-4f6a-9b90-53a83a8f6af8">schweizerischen Wirteverein</orgName>, dem sämtliche Wirtevereine des Kantons <placeName n="97d3fece-bc9a-4159-93fe-cebc9a115995">Zürich</placeName> angehören, und den Angestelltenverbänden ein Gesamtarbeitsvertrag zustande gekommen, der in Ausführung von Art. 322–326 O. R. viel einläßlichere und zum Teil auch besser formulierte Bestimmungen über das Arbeits-  <pb n="2550"/>verhältnis der Angestellten enthält als der vorliegende Gesetzesabschnitt. Wenn man diesen Gesamtarbeitsvertrag zur Vergleichung heranzieht, wird man sagen müssen, daß die Kommission seinerzeit im großen und ganzen das Richtige getroffen hat. Wir haben die Dreiteilung der Betriebe aufgestellt, die Angestellten verlangten eine Vierteilung, der neue Gesamtarbeitsvertrag sieht nur eine Zweiteilung vor. Mit Bezug auf die Ferien, die Arbeits- und Präsenzzeit enthält der Vertrag ungefähr das, was die Kommission wollte. Dagegen ist bedauerlicherweise nur eine neunstündige ununterbrochene Nachtruhe, statt einer zehnstündigen vorgesehen. Die Kommission beschloß mit großer Mehrheit, ihre ursprünglichen Anträge fallen zu lassen und auf den Gesamtarbeitsvertrag abzustellen. Solche flüssige Verhältnisse sollen nicht durch die starre Form des Gesetzes festgehalten werden. Das würde einer gesunden Entwicklung im Wege stehen.</p>
            <p>
                <persName n="ed8ca7c7-9883-41cb-8ca7-c79883f1cb83">Bickel</persName> - <placeName n="bdd12560-046b-4811-9125-60046b38115b">Höngg</placeName> ist mit der Streichung von § 4 einverstanden, muß sich aber vorbehalten, bei der Behandlung von Abschnitt IV seine abweichenden Anträge zu stellen.</p>
            <p>
                <persName n="d78cade7-03e1-43c1-8cad-e703e193c11a">Fischer</persName> - <placeName n="5f2213c6-25bf-41a6-a213-c625bf81a6b4">Zürich</placeName> hat ebenfalls nichts gegen eine Streichung von § 4 einzuwenden, obgleich nach seiner Meinung der Referent bei der Stellung seines Antrages von einer falschen Voraussetzung ausgegangen ist.</p>
            <p>Ohne Gegenantrag wird beschlossen, den § 4 zu streichen und auf Beratung von Abschnitt IV einzutreten.</p>
            <p>§ 57.</p>
            <p>
                <persName n="a23dc806-3d34-4228-bdc8-063d34b228fe">Fischer</persName> - <placeName n="1ce6913c-e12a-44c3-a691-3ce12a04c332">Zürich</placeName> stellt den Antrag, ein neues Alinea 4 mit folgender Formulierung einzufügen: „Die Annahme von Trinkgeldern ist dem Personal verboten.“ Er begründet seinen Antrag mit dem Hinweis darauf, daß dieser Stand als der einzige noch auf das Trinkgeld angewiesen sei. Ein Recht auf das Trinkgeld besitzt er aber nicht. Im Annehmen des Trinkgeldes liegt etwas Entwürdigendes und zugleich gibt es den Anstoß zu einer Jagd nach dem Rappen. Der <orgName n="8b96528c-cd0a-4d3e-9652-8ccd0abd3eea">internationale Hotelierverein</orgName> wollte es abschaffen, aber der <orgName n="888858ad-6cb3-426a-8858-ad6cb3326a47">schweizerische Hotelierverein</orgName> glaubte, nicht darauf verzichten zu können. Die Art und Weise, wie die Trinkgeldfrage im <placeName n="df5ece10-6561-4f3d-9ece-106561ef3d6a" type="deriv">schweizerischen</placeName> Gesamtarbeitsverträge gelöst wurde, verleitet das Personal zum Betrug. Wer Trinkgeld annimmt, wird wie derjenige, der keines gibt, als Mensch II. Klasse angesehen. </p>
            <p>
                <pb n="2551"/>Dr. <persName n="8d0a6865-a2ba-414b-8a68-65a2ba714b7f">A. Keller</persName> - <placeName n="c7baaf0b-2b2d-49d5-baaf-0b2b2d19d540">Zürich</placeName> muten die Ausführungen <persName n="6f15ef41-c2f1-4a88-95ef-41c2f11a8859">Fischers</persName> an, wie eine weltfremde Predigt. Das Trinkgeld ist historisch und psychologisch begründet. Es gibt Dienstleistungen, auf welche die Gäste keinen Anspruch haben, und für die der Gast selbst das Bedürfnis hat, dem Personal eine Extraentschädigung zukommen zu lassen. Etwas Entwürdigendes liegt im Trinkgeldannehmen nicht. Das haben dem Votanten zahlreiche Angehörige des Gastgewerbepersonals bestätigt, die er fragte. Das Moment der Beschämung ist fremdes Gewächs. Das hat man von außen in die Verhältnisse hineingetragen. Man kann das Trinkgeld auch nicht durch eine Gesetzesbestimmung abschaffen. Die einen würden sich daran halten, die andern nicht. Die Gratifikationen, welche die Angestellten erhalten, sind etwas ähnliches, und der Votant hat noch nie gehört, daß eine Gratifikation zurückgewiesen worden sei. Wenn übrigens die Trinkgeldfrage einer Lösung entgegengebracht werden wollte, so könnte das nur auf <placeName n="35a61ea5-1773-421a-a61e-a51773321af7" type="deriv">schweizerischem</placeName>, nicht auf <orgName n="fed7b46a-26d1-46ef-97b4-6a26d186ef3c" type="deriv">kantonalem</orgName> Boden geschehen.</p>
            <p>
                <persName n="f392f9e1-0d64-4eb4-92f9-e10d645eb480">Wehrlin</persName> - <placeName n="b02ff784-ce01-4891-aff7-84ce015891ba">Winterthur</placeName> hat einige Jahre an einem großen Fremdenort gelebt und kennt die Trinkgeldfrage aus eigener Erfahrung. Im Trinkgeldgeben und -annehmen liegt sicher nicht etwas, das moralisch hebt. Ihm selber ist bei einem Aufenthalt im Hotel der Tag, wo er die Trinkgelder geben soll, der unangenehmste, und zwar nicht aus finanziellen Gründen. Aber das Trinkgeld ist, wie die Menschen nun einmal sind, nicht zu umgehen. Der Redner verweist auf die Verhältnisse in <placeName n="2153f827-be0f-4102-93f8-27be0f210256">Deutschland</placeName>, wo das Trinkgeld mit einem Prozentsatz auf der Hotelrechnung eingestellt ist, aber nur der Supertrinkgeldgeber gut bedient ist. Mit Gesetzesbestimmungen schaffen wir das Trinkgeld nicht ab.</p>
            <p>
                <persName n="6646fbbe-22e0-48df-86fb-be22e088dfa5">Vetter</persName> - <placeName n="013d8727-2f1c-412e-bd87-272f1c212e68">Zürich</placeName> hat durchaus Verständnis und Sympathie für das Ideale, das in den Ausführungen <persName n="f8dcc45d-babe-45df-9cc4-5dbabeb5df16">Fischers</persName> liegt, aber es gibt auf der ganzen Welt kein Hotel, in dem nicht die Unsitte des Trinkgelderunwesens herrscht, auch in den Ländern nicht, wo das Trinkgeld verboten ist. Das Trinkgeld soll und kann auch so gegeben werden, daß es nicht verletzend wirkt. Es ist unser redlicher Wille, das Personal anständig zu behandeln. Aber mit Gesetzesbestimmungen kommt man dem Trinkgeld nicht bei. Der Votant ersucht, den Antrag <persName n="d11bca42-6136-4628-9bca-4261363628c3">Fischer</persName> abzulehnen. </p>
            <p>
                <pb n="2552"/>
                <persName n="8a703a13-3d55-446e-b03a-133d55546e81">Caderas</persName> - <placeName n="0d979019-ae36-46b9-9790-19ae3666b9e1">Zürich</placeName> spricht für das Trinkgeldverbot. Man hat mit diesem in den Bädern des <orgName n="b560b5db-a860-4b40-a0b5-dba860bb401b">Volkshauses</orgName> gute Erfahrungen gemacht. Allerdings ist das Personal anständig belöhnt. Auch in den alkoholfreien Wirtschaften des <orgName n="8d4d6e25-adbd-4ea5-8d6e-25adbd9ea5f0">Zürcher Frauenvereins</orgName> darf kein Trinkgeld gegeben werden. Die Durchführung des Trinkgeldverbotes ist möglich. Das Personal wird sich gegenseitig kontrollieren.</p>
            <p>
                <persName n="da68cdfb-38ec-4837-a8cd-fb38ec9837c4">Höhn</persName> - <placeName n="9b2bf003-b134-4540-abf0-03b13445405a">Zürich</placeName> weist auf die immer noch nicht ganz verschwundene Sitte hin, Pfarrer und Lehrer zu beschenken. Pferde- und Putzordonnanzen fühlen sich durch die Trinkgelder, die sie am Schlusse des Dienstes von ihrem Offizier erhalten, durchaus nicht erniedrigt. Sie sind vielmehr beleidigt, wenn sie keines erhalten. Der Votant weist auf einen Fall hin, der dartut, daß auch die Beamten des städtischen Bestattungsamtes trotz Trinkgeldverbot ein solches erwarten. Und wer erst aus dem Ausland kommt, weiß, wie dort das Trinkgelderunwesen blüht.</p>
            <p>
                <persName n="3bb5d0a9-94aa-4b14-b5d0-a994aacb1434">Wyß</persName> - <placeName n="6c4c5cdc-0fe2-472e-8c5c-dc0fe2572ef5">Zürich</placeName> ist von den Argumenten, welche die Gegner gegen den Antrag <persName n="2c045222-4bd3-4deb-8452-224bd33deb92">Fischer</persName> vorgebracht haben, nicht überzeugt worden. Wenn man will, kann man den alten Zopf abschneiden. Der Redner begreift, daß die Rechte das Trinkgeld nicht abschaffen will, denn dieses liegt in der Richtung der heutigen Wirtschaftsordnung. Wir aber wollen etwas Neues schaffen. Der Votant wendet sich auch gegen die Auslassungen <persName n="ec5e6323-c29c-4133-9e63-23c29cf1337f">Kellers</persName> wegen der Gratifikationen. Die Angestellten wollen eben auch diese nicht. Der Arbeitgeber soll seine Untergebenen das ganze Jahr hindurch anständig bezahlen. Wer die Verhältnisse im Coiffeurberuf kennt, weiß, wie auch hier die Trinkgeldsitte auf die Angestellten niederdrückend wirkt.</p>
            <p>
                <persName n="f5ed4508-e3a9-4415-ad45-08e3a9f41533">Wirz</persName> - <placeName n="d9a4691a-55d8-4de5-a469-1a55d8dde5d8">Winterthur</placeName> hält es für bemühend, daß zwar von allen Seiten zugegeben werden muß, es sei etwas unmoralisch und doch kann man es nicht abschaffen. Trinkgeld ist Schmiergeld und demoralisiert. Der Redner hat das am eigenen Leibe erfahren als junger Lehrer. Im Hotelbetrieb wenigstens sollte das Trinkgelderunwesen abgeschafft werden können. Damit würden wir einmal einen Vorstoß machen. Der Votant bedauert, daß noch keine Frauen im Ratsaale sitzen. Er ist überzeugt, daß unter diesen Umständen diese Frage viel grundsätzlicher besprochen würde. </p>
            <p>
                <pb n="2553"/>
                <persName n="a1bed614-6665-421a-bed6-146665721a23">Fischer</persName> - <placeName n="1033a19c-fe34-4261-b3a1-9cfe34f26167">Zürich</placeName> antwortet auf die zahlreichen Einwände gegen seinen Antrag mit dem Hinweis, daß alle Diskussionsredner etwas verwechselt hätten. Es ist nämlich zweierlei, ob man bei anständigem Lohn ein Trinkgeld erhält, oder ob dieses an Stelle des Lohnes treten muß. Gegenüber Dr. <persName n="844e16de-b4d1-4f67-8e16-deb4d10f670c">A. Keller</persName> im besonderen macht er geltend, daß die sogenannten Extradienste, wie Stiefelputzen etc., jetzt auch auf die Rechnung gesetzt werden. Das Personal weiß nie, woran es ist. Hat es ein Recht auf das Trinkgeld oder nicht? Der Votant glaubt im Gegensatz zu <persName n="c5bdb6ef-e6de-4e6a-bdb6-efe6de9e6ab3">Höhn</persName> nicht, daß von den Beamten des <orgName n="4ba0f094-22c8-4aa0-a0f0-9422c8caa036">Bestattungswesens</orgName> Trinkgelder genommen werden. Es gibt in der Sache nur einen Standpunkt, der moralisch berechtigt ist, und das ist der: „Jeder Arbeiter ist seines Lohnes wert!“</p>
            <p>Der Referent, <persName n="347b40a9-fee7-48a7-bb40-a9fee7d8a731">Walter</persName> - <placeName n="21edb5f0-6a10-44bf-adb5-f06a10b4bf85">Zürich</placeName>, lehnt namens der Kommission den Antrag <persName n="070ba814-2990-41d7-8ba8-142990e1d79e">Fischer</persName> ab. Gerade die beiden letzten Voten haben die Schwäche des Antrages dargetan. <persName n="91e7f40e-d54f-4238-a7f4-0ed54f32385e">Fischer</persName> lehnt das Trinkgeld nicht ab, wenn der Lohn genügend ist, und <persName n="b2d465ff-0de1-4f22-9465-ff0de11f222d">Wirz</persName> gibt zu, daß die Abschaffung des Trinkgeldes im <orgName n="de724124-342f-4bbb-b241-24342f6bbb89">Wirtschaftswesen</orgName> unmöglich ist. Die Kommission will ja aber gerade auf den Gesamtarbeitsvertrag abstellen, der auch die Löhne regelt. Schon um dieser Tendenz willen sollte der Antrag <persName n="975bdc59-529d-4a4c-9bdc-59529d8a4c93">Fischer</persName> dahinfallen. Geben und Nehmen von Trinkgeld bewegen sich in unserm Volkstum in anständigen Grenzen. <persName n="c2aa0416-bc66-4c46-aa04-16bc668c4601">Fischer</persName> stützt sich bei seinem Antrag auf das Begehren von Berufsverbänden. Aber man darf nicht vergessen, daß nur eine verhältnismäßig kleine Schicht der Angestellten im Gastgewerbe die Abschaffung des Trinkgeldes wünscht nämlich die Hotelangestellten. Die Serviertöchter wollen davon nichts wissen. Was Herr <persName n="5b7350ff-4dbb-4aa5-b350-ff4dbbcaa5f4">Fischer</persName> will, geht aber viel weiter. Er postuliert ein Verbot des Trinkgeldes. Ohne daß man uns sagt, wie ohne Trinkgeld die Lohnverhältnisse zu ordnen sind, können wir auf das Begehren nicht eingehen. Die Folge der Abschaffung des Trinkgeldes wäre eine Verteuerung der Getränke. Der Referent bittet, den Antrag <persName n="d0b3f590-7dfc-4843-b3f5-907dfc38431d">Fischer</persName> abzulehnen.</p>
            <p>Bereinigung.</p>
            <p>Der Antrag <persName n="25ca54ef-1c4e-4d9e-8a54-ef1c4e7d9e82">Fischer</persName> wird mit 69 gegen 52 Stimmen abgelehnt und § 57 in der Fassung der Kommission angenommen.</p>
            <p>Der Vorsitzende beantragt nun dem Rate, in der Beratung so vorzugehen, daß zunächst die §§ 60 und 62 behandelt werden gemäß Vorschlag der Kommission. </p>
            <p>
                <pb n="2554"/>
                <persName n="2e7c9b81-45e3-4483-bc9b-8145e3b48364">Fischer</persName> - <placeName n="b4809dc4-60c5-442a-809d-c460c5042a22">Zürich</placeName> stellt den Gegenantrag, die Paragraphen in der Reihenfolge zu beraten, wie sie in der Vorlage stehen, verzichtet aber nach Aufklärung durch den Vorsitzenden, daß er ja bei Beratung von § 62 Gelegenheit habe, seinen Gegenantrag zu stellen, auf seinen Antrag. Stillschweigend stimmt der Rat der Anregung des Präsidenten zu.</p>
            <p>§ 61.</p>
            <p>
                <persName n="473b97ca-5127-4b90-bb97-ca51271b9068">Walter</persName> - <placeName n="4ecf0cd4-4fb5-4489-8f0c-d44fb5d48988">Zürich</placeName> wünscht namens der Kommission, daß in die Formulierung der Kommission nach dem Worte „Bett“ noch die Worte: „und verschließbarem Kasten“ eingefügt werden. Der Rat stimmt zu.</p>
            <p>§ 62.</p>
            <p>Der Referent legt nochmals die Gründe dar, welche die Kommission bewogen, die §§ 58, 59, 60 und 63 zu streichen, und statt derselben in § 62 als zweites und drittes Alinea einzusetzen:</p>
            <p>„Der Dienstvertrag zwischen dem Wirt und seinen Angestellten unterliegt den Bestimmungen des Gesamtarbeitsvertrages und des Normalarbeitsvertrages des <placeName n="bb398e7d-128d-4eee-b98e-7d128deeee67" type="deriv">schweizerischen</placeName> Hotel- und Wirtegewerbes.</p>
            <p>Es wird dementsprechend durch den <orgName n="d70ae3be-be19-4830-8ae3-bebe19c8301b">Regierungsrat</orgName> unter Mitwirkung der Berufsverbände beider Teile ein Normalvertrag aufgestellt und in der Vollziehungsverordnung niedergelegt.“</p>
            <p>Der Referent hat von Bedenken gehört, die vom Rechtsstandpunkt aus gegen diese Art der Lösung geltend gemacht werden. Er will die juristische Begründung des Antrages berufenerem Munde überlassen. Es wird sich dann zeigen, ob er so unhaltbar ist. Wir sind offenbar kompetent, Bestimmungen aufzustellen über Lohn, Ferien, Behandlung etc. des Personals, und zwar durch Gesetz oder Verordnung. Die Vielgestaltigkeit des Lebens wird da sicherlich weniger eingeengt, wenn die Sache nach dem Vorschlage der Kommission geordnet wird.</p>
            <p>
                <persName n="66f6585b-3ce1-4c51-b658-5b3ce1fc514a">Bickel</persName> - <placeName n="3b808a56-1736-4798-808a-561736b7984d">Zürich</placeName>, Mitglied der Kommission, betont, wie diese zuerst einstimmig zu ihren in den §§ 58, 59, 60 und 63 der Vorlage niedergelegten Anträgen gekommen sei, bis in der letzten Zeit erst der neue Antrag angenommen wurde. Persönlich ist auch er der Meinung, daß die Arbeiterschutzgesetzgebung den Weg gehen wird, den ihr der neue Kommissionalantrag weist. Allein vom Standpunkt der gegenwär-  <pb n="2555"/>tigen Gesetzgebung aus haben die Juristen der <orgName n="c38044f0-aaa0-4fe5-8044-f0aaa02fe58b">sozialdemokratischen Partei</orgName> Bedenken gegen die rechtliche Zulässigkeit des Antrages. Es bestehen auch noch andere Gründe gegen diesen. Der Gesamtarbeitsvertrag hängt in der Luft. Zum Teil bildet er auch einen Rückschritt gegenüber den früheren Vorschlägen der Kommission. Man denke nur an die im Gesamtarbeitsvertrag vereinbarte neunstündige Nachtruhe gegenüber dem ehemaligen Vorschlag der Kommission auf eine zehnstündige. Der Votant beantragt, den neuen Antrag der Kommission abzulehnen.</p>
            <p>Der Vorsitzende ist der Ansicht, daß der Rat anläßlich der Beratung von § 62, neues Alinea 2 und 3, grundsätzlich sich darüber entscheiden soll, ob er auf Grundlage der alten Vorlage oder des neuen Antrages der Kommission beraten will.</p>
            <p>
                <persName n="ed2e84ad-e62d-429c-ae84-ade62d829c7c">Greulich</persName> - <placeName n="a4a84b00-9d6b-44cb-a84b-009d6b94cbaa">Zürich</placeName> glaubt, daß hier ein Irrtum vorliege. Nach Art. 322 O. R. sind diese Gesamtarbeitsverträge nur bindend für die Vertragsschließenden. Der Normalarbeitsvertrag kann durch schriftliche Vereinbarung wegbedungen werden. Wir haben nicht das Recht, <orgName n="b3d48c04-8651-4523-948c-04865125233d" type="deriv">eidgenössische</orgName> Gesetze abzuändern. Erst durch das neue Gesetz über die Ordnung des Arbeitsverhältnisses wird den Kantonsregierungen das Recht gegeben, Gesamt- und Normalarbeitsvertrag zur Grundlage für die Ordnung des Arbeitsverhältnisses zu machen. Zurzeit können wir es nur durch besondere gesetzliche Bestimmungen oder auf dem Wege der Verordnung.</p>
            <p>
                <persName n="ce45f94f-425f-4b4a-85f9-4f425f6b4af9">Köpfli</persName> - <placeName n="f34a0db6-dba5-476e-8a0d-b6dba5876ed3">Zürich</placeName> teilt die rechtliche Auffassung von <persName n="f9f07fc1-3da4-46b9-b07f-c13da416b960">Greulich</persName>. Er ist der Meinung, daß derartige Bestimmungen über das Arbeitsverhältnis besser und praktischer in einer Verordnung untergebracht werden, um ihnen größere Anpassungsmöglichkeit zu sichern. Die Kommission hat in der Tat in ihrem Antrag Gesamtarbeitsvertrag und Normalarbeitsvertrag durcheinander „gewurstelt“. Der Redner stellt den Antrag:</p>
            <p>„§ 62, Alinea 1, unverändert.</p>
            <p>Alinea 2. Der <orgName n="ecb49d9f-cd01-4cff-b49d-9fcd019cff97">Regierungsrat</orgName> erläßt in der Vollziehungsverordnung unter Mitwirkung der Berufsverbände beider Teile Bestimmungen über die tägliche Präsenz- beziehungsweise Arbeitszeit, Nachtruhe, Freizeit und Ferien der Angestellten der diesem Gesetze unterstellten Betriebe (§ 3).  <pb n="2556"/>
            </p>
            <p>Alinea 3. Im übrigen hat sich der Dienstvertrag dem Normalarbeitsvertrag (Art. 324 O. R.) anzupassen, den der <orgName n="f807fcb3-fb57-4c58-87fc-b3fb571c5881">Regierungsrat</orgName>, unter Mitwirkung der Berufsvertreter beider Teile, für das Wirtschafts- und Hotelgewerbe aufstellen wird.“</p>
            <p>
                <persName n="2c861949-d233-4fb7-8619-49d233afb77d">Fischer</persName> - <placeName n="7e96ba19-6f2c-409f-96ba-196f2cc09f96">Zürich</placeName> findet, daß dem Antrag der Kommission die sichere rechtliche Grundlage fehle. Das Bestreben, das sich darin ausspricht, ist sicherlich anerkennenswert. Aber es wäre besser, den Antrag der Kommission und die §§ 58, 59, 60, 62 und 63 an die Kommission zurückzuweisen. Er stellt in diesem Sinne Antrag.</p>
            <p>Dr. <persName n="34c354f5-78e9-41b1-8354-f578e9c1b106">Keller</persName> - <placeName n="41aede70-a61d-45d8-aede-70a61dd5d807">Zürich</placeName> war in der Kommission nicht zugegen, als der zur Beratung stehende Antrag beraten und beschlossen wurde. Er unterzog sich der Einsicht der praktisch erfahreneren Kollegen. Aber die Einwendungen von <persName n="3d2447c9-16f8-4a8e-a447-c916f8ba8ea6">Greulich</persName> und <persName n="d2de5ed2-f048-43b7-9e5e-d2f048d3b746">Köpfli</persName> haben ihm imponiert. Er ist mit dem Antrag auf Rückweisung an die Kommission einverstanden.</p>
            <p>
                <persName n="41048a6b-1e81-41eb-848a-6b1e81f1eb53">Erb</persName> - <placeName n="56e66244-ec89-42ba-a662-44ec8912baf4">Wülflingen</placeName> stellt den Antrag, die Bereinigung dieser Paragraphen hinauszuschieben bis nach der Abstimmung über das Gesetz über die Ordnung des Arbeitsverhältnisses.</p>
            <p>Der Vorsitzende betont aber energisch, daß die Zeit dränge. Das Gesetz müsse in der in kürzester Frist zu Ende gehenden Amtsperiode zu Ende beraten werden.</p>
            <p>Der Rat stimmt dem Ordnungsantrag <persName n="3a0c26f2-35b2-4d47-8c26-f235b29d47c3">Fischer</persName> zu.</p>
            <p>§ 64.</p>
            <p>Der Referent begründet den neuen Antrag der Kommission auf Einfügung eines neuen AI. 3 mit folgender Formulierung:</p>
            <p>„Die Zahl der in einer Gemeinde zulässigen Kleinverkaufsstellen wird nach dem Ergebnis der letzten <orgName n="532a0e59-d2f4-4ec2-aa0e-59d2f4bec2d6" type="deriv">eidgenössischen</orgName> Volkszählung in der Weise festgesetzt, daß in der Regel auf 500 Einwohner nicht mehr als eine entfällt.“</p>
            <p>Der Referent führt aus: Über den Schaden des Kleinverkaufs geistiger Getränke ist man einig. Ein anderes Mittel, diesen zu bekämpfen, als die Bedürfniszahl hinaufzusetzen, gibt es aber nicht. Der Referent ersucht den Rat, den Antrag der Kommission anzunehmen.</p>
            <p>Der Rat stimmt diskussionslos zu.</p>
            <p>§ 65.</p>
            <p>In Absatz 2 wird in dem Zitat am Anfang die Worte „und 5“ auf Antrag der Kommission gestrichen. </p>
            <p>
                <pb n="2557"/>Die Paragraphen 66, 67, 68, 69, 70, 71, 72 und 74 werden diskussionslos angenommen, dagegen der § 73 auf Antrag von <persName n="18e80c25-ae1e-472d-a80c-25ae1e272d25">Köpfli</persName> und im Einverständnis mit dem Referenten an die Kommission zurückgewiesen, da er im Zusammenhang mit dem Antrag <persName n="505e8d67-4a77-4f17-9e8d-674a77bf177c">Köpfli</persName> zu § 62, Alinea 2 und 3, einer Überprüfung und eventuellen Änderung bedarf.</p>
            <p>Die Kommission stellt zu verschiedenen Paragraphen Wiedererwägungsanträge. Sie werden von mehr als 30 Mitgliedern des Rates unterstützt, und der Rat tritt auf die Behandlung derselben ein.</p>
            <p>§ 3, Alinea 5.</p>
            <p>Der Referent beantragt namens der Kommission zu § 3, Alinea 5, folgende Abänderung: § 3, Alinea 5: „Für Konditoreien mit dem Recht zur Abgabe von Dessert-, Süßweinen und gebrannten Wassern zum Genusse an Ort und Stelle, sowie zu deren Kleinverkauf über die Gasse.“</p>
            <p>Der Referent weist auf den Protest der <orgName n="88c680be-0e3f-423d-8680-be0e3f723d3b">Konditorenmeister des Kantons Zürich</orgName> hin, den diese unter dem <date>10. November 1919</date> gegen den Beschluß des <orgName n="33806e4f-186e-4c46-806e-4f186e7c4656">Kantonsrates</orgName> vom 3. November erhoben. In der Beratung hat der Rat dem § 3, Alinea 5, nach längerer Diskussion eine Formulierung gegeben, nach welcher den Konditoreien zwar der Verkauf von Dessert-, Süßweinen und gebrannten Wassern zum Genuß an Ort und Stelle, nicht aber über die Gasse gestattet sein sollte. Die betroffenen Interessenten konnten es nicht verstehen, daß man den Warenhäusern, Kolonial- und Comestiblegeschäften und den „<placeName n="979a2dec-3a9e-4e1a-9a2d-ec3a9e4e1af2" type="deriv">Italienerladen</placeName>“ gestatten wolle, was ihnen verboten sei. Die Konditoreien verzichten auf das Recht, gewöhnliche Weine in ihren Lokalitäten oder über die Gasse zu verkaufen, aber in einem Verbot des Verkaufs von Malaga-, Madeira-, Opportoweinen und Liqueuren, speziell auf Weihnachten, Silvester und Neujahr, sehen sie eine schwere Schädigung ihres Geschäftes. Die Kommission hat die Eingabe der Konditorenmeister beraten und fand ihre Beschwerde berechtigt. Sie beschloß deshalb, dem <orgName n="820901c5-5774-4753-8901-c5577407532e">Kantonsrat</orgName> zu beantragen, seinen Beschluß vom <date>3. November 1919</date> in Wiedererwägung zu ziehen, und § 3, Alinea 5, in der neuen Formulierung anzunehmen. Sie glaubt, damit in billiger Abwägung berechtigter Interessen gehandelt zu haben.</p>
            <p>Der Rat stimmt dem Antrag der Kommission ohne Diskussion zu.  <pb n="2558"/>
            </p>
            <p>§ 4</p>
            <p>wurde im Zusammenhang mit der Behandlung der §§ 57–63 zu streichen beschlossen.</p>
            <p>§ 5.</p>
            <p>Für den § 5 stellt der Referent namens der Kommission den Antrag, folgende neue Formulierung anzunehmen: „Vorübergehende Wirtschaftsbewilligungen werden ausnahmsweise erteilt bei außerordentlichen Gelegenheiten, wenn ein Bedürfnis nachgewiesen ist, und in der Regel nur an Bewerber, welche im Besitze eines Wirtschaftspatentes sind.“</p>
            <p>Der Referent weist zur Begründung des Antrages darauf bin, daß dieser im Interesse der Tendenz des ganzen Gesetzes liege, wobei er namentlich betont, daß im Unterschied zur bisherigen Fassung ein Bedürfnis nachgewiesen werden müsse.</p>
            <p>Der Rat nimmt den § 5 in der neuen Fassung an.</p>
            <p>§ 10<hi rend="sup">bis</hi>.</p>
            <p>Hier beantragt die Kommission durch ihren Referenten folgende neue Formulierung:</p>
            <p>„Ein Patent für Lokale nach § 3, Absatz 1–4, wird nicht erteilt, wenn dem Bewerber durch Miet-, Kauf- und Lieferungsverträge oder anderweitige Abmachungen verboten oder erschwert wird, alkoholhaltige oder alkoholfreie Weine und Obstweine inländischer Herkunft zu verkaufen.“</p>
            <p>Der Referent weist darauf hin, daß der Antrag der Kommission dem Sinne nach nichts anderes sei, als die ehemals von <persName n="94b92dbd-44c5-45d3-b92d-bd44c565d3df">Burkhard-Abegg</persName> in die Diskussion geworfene Anregung. Die Kommission war über die Zweckmäßigkeit und Wünschbarkeit der Aufnahme einer solchen Bestimmung geteilter Meinung. Die Mehrheit war der Ansicht, daß sie dem Gesetze eher Freunde werbe, die Minderheit war gegenteiliger Ansicht.</p>
            <p>
                <persName n="0d8071f7-52ed-4032-8071-f752edd03291">Bickel</persName> - <placeName n="90ef0157-aa6c-4885-af01-57aa6c488544">Zürich</placeName>, der im Sinne hatte, einen Gegenantrag zu stellen, verzichtet darauf.</p>
            <p>
                <persName n="0dc372e7-2eb5-4fb2-8372-e72eb56fb247">Hägi</persName> - <placeName n="cd8722b4-2491-494e-8722-b42491194eed">Kappel a. A.</placeName> betont, daß die Landwirtschaft namentlich Wert lege auf diese Bestimmung. Es handelt sich um den Schutz inländischer Produkte gegen einen gewissen Druck der Brauereien und ähnlicher Groß-Unternehmerfirmen, in deren Händen zahlreiche Wirtschaften liegen.</p>
            <p>Dem neuen § 10<hi rend="sup">bis</hi> stimmt der Rat ohne Gegenantrag zu.  <pb n="2559"/>
            </p>
            <p>§ 18. Der Referent <persName n="45eb5193-b400-4852-ab51-93b4001852be">Walter</persName> betont, daß gegen die Fassung des § 18 namentlich von Seiten kleinerer Gemeinden Bedenken erhoben wurden, in der Befürchtung, daß in dem Ausdruck: „in besonders abgelegenen Teilen von Landgemeinden“ sie nicht eingeschlossen seien. Die Befürchtung ist grundlos, denn die Kommission hält es für selbstverständlich, daß mit diesen Worten auch die kleinen Gemeinden verstanden seien, die übrigens auch durch § 16, Alinea 1, geschützt werden. Er ist aber mit einer Rückweisung an die Kommission zum Zwecke der Wiedererwägung und eventueller besserer Formulierung einverstanden.</p>
            <p>Der Rat stimmt zu. Die Beratung des Wirtschaftsgesetzes wird hier unterbrochen.</p>
        </body>
    </text>
</tei:TEI>