<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Rechenschaftsbericht des Regierungsrates.</title>
                <respStmt>
                    <resp ref="#OCR/lro" key="transcript">Transkript: OCR/lro<date when="2011-10-06">06.10.2011</date>
                    </resp>
                    <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority>
                <date>2011</date>
                <pubPlace>Zürich</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title>
                <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Rechenschaftsbericht des Regierungsrates.</title>
                    <date when="1925-11-24">24.11.1925</date>
                    <ident>StAZH MM 24.55 KRP 1925/079/0656</ident>
                    <idno>1066–1072</idno>
                    <edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition>
                    <figure>
                        <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_55_KRP_1925_079_0656_p.pdf"/>
                    </figure>
                    <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3640939"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1066"/>Fortsetzung der Beratung.</p>
            <p>
                <orgName n="932b2c68-1769-4386-ab2c-681769a3861d">Baudirektion</orgName>.</p>
            <p>
                <persName n="504c38df-3de7-42b0-8c38-df3de7f2b044">Schneider</persName> - <placeName n="fe05f373-78e4-4db9-85f3-7378e45db963">Rorbas</placeName> stellt in der <orgName n="047175d4-c8aa-433b-b175-d4c8aa433b9e">Straßenpolizei</orgName> ein Versagen der Landbevölkerung und der Gemeindebehörden fest. Zu tadeln ist namentlich, daß die Abraumhaufen an den Straßenrändern oft wochenlang liegen bleiben, und so ein Verkehrshindernis bilden.</p>
            <p>
                <persName n="71413695-5115-48d1-8136-95511578d139">Hägi</persName> - <placeName n="549d1fe7-c012-468a-9d1f-e7c012268a4b">Affoltern</placeName> rügt den mangelhaften Unterhalt der Straßen des Bezirkes <placeName n="79e09e5d-a288-4933-a09e-5da288593354">Affoltern</placeName>, namentlich der Strecke Bonstetten–Hedingen und der <placeName n="defd4616-6736-4b0e-bd46-1667363b0ece">Albisstraße</placeName>. Es fehlt offenbar an einer richtigen Verteilung der zur Verfügung stehenden Kredite. Die <orgName n="bb0822dc-a2e0-44c3-8822-dca2e034c3cb">Baudirektion</orgName> sollte hier zum Rechten sehen.</p>
            <p>
                <persName n="0302750e-8363-4606-8275-0e8363e606b1">Heß</persName> - <placeName n="627d8d31-ee13-4177-bd8d-31ee1361778f">Höngg</placeName> bezeichnet den Zustand der Straße auf dem rechten <placeName n="73034a5d-2bb4-4071-834a-5d2bb420715e">Limmatufer</placeName> als geradezu gefährlich für Velofahrer und Fußgänger. Seit zwei Jahren dauert dieser Zustand. Das Vorhandensein der <placeName n="779ee8b3-ace7-4a77-9ee8-b3ace7ea7747">Industriestraße</placeName> entschuldigt diese Tatsache nicht. Die <orgName n="dfcfbee8-863a-4fe4-8fbe-e8863aafe484">Baudirektion</orgName> sollte den Klagen der Bevölkerung des <placeName n="cbc6f89b-bfed-4979-86f8-9bbfedd9794f">Limmattales</placeName> Rechnung tragen.</p>
            <p>
                <persName n="a875995a-0dd6-4ae7-b599-5a0dd65ae7ed">Goßweiler</persName> - <placeName n="5dfe9d9e-ca9a-4840-be9d-9eca9ad84029">Wiesendangen</placeName> reicht folgendes Postulat ein: „Der <orgName n="8909951e-6c42-4a4f-8995-1e6c42ba4fda">Regierungsrat</orgName> wird eingeladen, zu prüfen, ob die bauliche Instandstellung und der Unterhalt der Hauptverkehrsstraßen oder sogenannten „Autostraßen" nicht ganz vom <orgName n="0ed63b32-4224-4ef8-963b-3242244ef8b6">Kanton</orgName> übernommen werden könnte.  <pb n="1067"/>Zur Begründung verweist <persName n="9bbfb750-e938-415a-bfb7-50e938d15a3d">Goßweiler</persName> auf die §§ 8, 10 und 13 des Straßengesetzes vom <date>20. August 1893</date>, wo die Pflichten des <orgName n="5455fe5b-f588-4ab8-95fe-5bf588dab862">Staates</orgName> und der Gemeinden beim Bau und Unterhalt der Straßen umschrieben sind. Diese Bestimmungen werden den heutigen Verhältnissen nicht mehr gerecht; der rasch zunehmende Autoverkehr stellt an den Bau und Unterhalt der Straßen Anforderungen, von denen man vor 30 Jahren keine Ahnung hatte. Der <orgName n="08e0cc73-f35a-4395-a0cc-73f35a639557">Regierungsrat</orgName> hat sich auch bemüht, die Härten des Gesetzes zu mildern, z. B. durch den Beschluß vom <date>3. Mai 1923</date>, wonach die Gemeinden noch einen Drittel an die Straßenteerung im bebauten Gebiet und zwei Fünftel an die Kleinpflästerung zu leisten hätten. Es mutet seltsam an, daß gerade in Ortschaften, wo die Staubentwicklung am lästigsten wirkt, nicht geteert wird, wenn die betreffenden Gemeinden nicht einen namhaften Beitrag an die Kosten leisten. Bei Gemeinden mit Steuersätzen von 200 bis 250 oder gar 280% läßt sich diese Politik des <orgName n="8eebe29a-c44f-4900-abe2-9ac44f690072">Staates</orgName> nicht rechtfertigen. Der <orgName n="300ed7c3-414d-450f-8ed7-c3414d250f0c">Staat</orgName> zieht die Autogebühren ein und schreibt die Fahrgeschwindigkeit vor; die Gemeinden aber dürfen nur schweigen und zahlen. Wenn man den Landgemeinden nicht entgegenkommt, müssen ihre Vertreter die Kredite für den Flugverkehr künftig bekämpfen. Der heutige Betrieb im Unterhalt der Straßen mit Walz- und Teerungsarbeiten ist weit über das Gesetzliche hinaus gewachsen. Wenn das Postulat heute abgelehnt wird, so kommt diese Sache doch nicht zur Ruhe; denn es liegt eine Ungerechtigkeit vor, gegen welche der Kampf mit aller Entschiedenheit geführt werden muß.</p>
            <p>
                <persName n="04f932c2-df47-4a06-b932-c2df475a0681">Widmer</persName> - <placeName n="f471c0c1-b70a-48c1-b1c0-c1b70ab8c113">Adliswil</placeName> protestiert im Namen seiner Wohngemeinde gegen die Verschleppung der längst in Aussicht gestellten Brücke über die <placeName n="c672e7e6-1574-4da8-b2e7-e61574dda898">Sihl</placeName>. Die alte, gedeckte Brücke genügt verkehrstechnisch nicht mehr, und ist auch vom heimatschützerischen Standpunkt aus kein Gegenstand, der erhalten bleiben muß.</p>
            <p>
                <persName n="6f6dd758-b8a0-4d0a-add7-58b8a05d0af1">Frei</persName> - <placeName n="7a21ffa7-9de5-4e1d-a1ff-a79de53e1de1">Weiningen</placeName> unterstützt die Anregung <persName n="4209b916-db80-4e29-89b9-16db802e2912">Heß</persName>, und wünscht, daß auch das untere Teilstück der <placeName n="ab4c4be0-8f78-44d0-8c4b-e08f78f4d015">Limmattalstraße</placeName> Weiningen–Kantonsgrenze die Beachtung der <orgName n="a087b633-185a-494e-87b6-33185a094e44">Baudirektion</orgName> finde.</p>
            <p>
                <persName n="6cc116d5-007f-4043-8116-d5007fe043a7">Surber</persName> - <placeName n="f70f4e13-53a1-4874-8f4e-1353a12874f4">Höngg</placeName> wünscht Auskunft, weshalb auf der mehrfach erwähnten <placeName n="12748aaa-b235-4002-b48a-aab2350002a1">Limmattalstraße</placeName> seit zwei Jahren kein Straßenwärter mehr beschäftigt werde.  </p>
            <p>
                <pb n="1068"/>
                <persName n="f2666ee9-f557-4255-a66e-e9f5575255f1">Wolfensberger</persName> - <placeName n="422cff3e-1199-43ea-acff-3e119963eace">Hinwil</placeName> erneuert die Frage, auf Grund welcher gesetzlicher Grundlage die <orgName n="ccfe121b-73b6-47bd-be12-1b73b697bd9c">Baudirektion</orgName> die Teerung und Walzung von Dorfstraßen von der Beitragsleistung der Gemeinden abhängig mache. Die Landbevölkerung ist über dieses Verhalten der Behörde sehr ungehalten. Da die Bekiesung infolge der Teerung wegfällt, sollte das Straßengesetz revidiert werden. Die Autostraße Wetzikon–Hinwil ist infolge zweier unbewachter Niveauübergänge für Autofahrer sehr gefährlich. Die Landanstößer beschweren sich, weil ihnen die Entschädigungen noch nicht ausbezahlt worden sind.</p>
            <p>
                <persName n="3f648531-0c9a-40d2-a485-310c9a20d223">Meyer-Rusca</persName>, <placeName n="ac6c1176-b9e6-4d07-ac11-76b9e6bd0748">Winkel</placeName>, schildert die Entwicklung des <orgName n="6f2d25b6-583d-46ad-ad25-b6583d16ad45">Straßenwesens</orgName> und stellt fest, daß die Straßen dem heutigen <orgName n="6be7fa84-1276-4474-a7fa-8412764474f2">Verkehrswesen</orgName> angepaßt werden, was dem <orgName n="fa0e5a33-e98f-4942-8e5a-33e98f7942e5">Staate</orgName> große Kosten verursacht. Die Autogebühren, die etwa 2 Millionen Franken per Jahr betragen, reichen aber nicht aus zur Deckung der Auslagen. Trotzdem soll mit dem Straßenbau nicht abgebrochen werden; aber die Grundsätze über Beitragsleistungen der Gemeinden, wie sie von der <orgName n="61743344-9f18-419d-b433-449f18119dc9">Baudirektion</orgName> angewendet werden, sind unhaltbar. § 8 des Straßengesetzes, der den Verfügungen zugrunde gelegt wird, kann für die modernen Umbauten von Straßen nicht mehr ohne weiteres angewendet werden. Der Redner bezieht sich dann auf eine zu Anfang dieses Jahres in der „<orgName n="c2644187-25b8-40ff-a441-8725b860ff5d">Neuen Zürcher Zeitung</orgName>" erschienene Erklärung von Baudirektor <persName n="a5589082-3a46-442e-9890-823a46a42ef1">Walter</persName>; gegen die dort vertretene Auffassung muß Stellung genommen werden, weil die Landgemeinden zu sehr belastet werden, sogar bis zum anderthalbfachen Betrag ihrer Gemeindesteuer. Das geht einfach zu weit und führt dazu, daß ganze Teilstrecken von Durchgangsstraßen nicht umgebaut werden. Der Redner reicht folgendes Postulat ein: „Der <orgName n="0f1624db-d24a-44f3-9624-dbd24a24f32a">Regierungsrat</orgName> wird eingeladen, dem <orgName n="d45f69f6-3921-4139-9f69-f63921a139cd">Kantonsrat</orgName> beförderlich Bericht zu erstatten, wie er die §§ 8 und 10 des Straßengesetzes künftighin beim Umbau der Hauptverkehrsstraßen sinngemäß anzuwenden gedenkt."</p>
            <p>
                <persName n="f5e22ecc-c62c-4049-a22e-ccc62ce049c1">Lüssy</persName> - <placeName n="f9c4bb7d-20b5-457d-84bb-7d20b5d57db7">Wila</placeName> teilt mit, daß die Tößtalgemeinden mit einer Eingabe an den <orgName n="c41efb7e-3c7e-4f3b-9efb-7e3c7eff3b95">Regierungsrat</orgName> gelangt sind, wegen der von den Gemeinden verlangten Beiträge an Straßenbauten. Die gegenwärtige Gesetzesauslegung ist für die Gemeinden unerträglich. </p>
            <p>
                <pb n="1069"/>Dr. <persName n="af07008c-80b9-4742-8700-8c80b9d742ad">Hablützel</persName> - <placeName n="306008f3-8e05-4a1b-a008-f38e054a1bf6">Zürich</placeName>, empfiehlt die Annahme des Postulates <persName n="c23f2c7e-f77a-4183-bf2c-7ef77a918341">Goßweiler</persName>. So lange die darin enthaltenen Begehren nicht erfüllt sind, wird alljährlich beim Rechenschaftsbericht die gleiche Klage über zu starke Belastung der Landgemeinden ertönen. Die Kosten für die heute übliche Straßenpflege sind für die Gemeinden unverhältnismäßig größer als früher, da es sich nur um Bekiesung handelte.</p>
            <p>
                <persName n="c0a81bae-7174-4291-a81b-ae7174e291d0">Landis</persName> - <placeName n="621651fc-a194-4022-9651-fca194a022da">Zürich</placeName> stellt fest, daß für die Straßen in letzter Zeit viel getan worden ist, was auch von den Automobilisten und von den Straßenanwohnern anerkannt wird, Der Straßenbelag wird übrigens nicht in erster Linie vom Auto, sondern vom Pferdehuf verletzt. Gründliche Abhülfe bringt deshalb einzig die Pflasterung. Der Redner bezeichnet die Brücke in <placeName n="87b125dd-6795-4d7b-b125-dd67951d7b88">Adliswil</placeName> als ein Verkehrshindernis und stellt folgendes Postulat: „Der <orgName n="2d0c9b5b-4575-4fad-8c9b-5b45758fad97">Regierungsrat</orgName> wird eingeladen, dem <orgName n="b950d349-b2c8-469f-90d3-49b2c8169fc0">Kantonsrat</orgName> beförderlichst eine Vorlage für den Neubau einer Brücke in <placeName n="d37fb179-f2c7-4fc7-bfb1-79f2c7bfc742">Adliswil</placeName> zu unterbreiten."</p>
            <p>Dr. <persName n="fc1d855c-2b21-4889-9d85-5c2b21088921">Hitz</persName> - <placeName n="66ab00d7-c567-41a9-ab00-d7c567a1a977">Zürich</placeName> stellt fest, daß die Wohnungsnot immer noch besteht und glaubt, daß sie nach der Aufhebung des Mieterschutzes noch fühlbarer werde. Er bringt bei dieser Gelegenheit die <orgName n="a5a7c1ec-85ae-4ad2-a7c1-ec85ae4ad23b" type="deriv">kommunistische</orgName> Wohnungsinitiative in Erinnerung, die nach Gesetz innert Jahresfrist zur Volksabstimmung kommen muß. Die <orgName n="b06a8b1a-2664-478a-aa8b-1a2664678a9e">Regierung</orgName> schleppt diese Angelegenheit absichtlich in die Länge.</p>
            <p>
                <persName n="133d1d95-58bd-445e-bd1d-9558bd545e48">Büchi</persName> - <placeName n="61ea6a7d-2d69-450e-aa6a-7d2d69d50ee3">Winterthur</placeName> spricht für die vermehrte Einführung der Luftbereifung an den Lastwagen, eventuell Förderung dieses Gedankens in Verbindung mit den betreffenden Automobilorganisationen. Es könnte auch ein Entgegenkommen im Sinne einer Ermäßigung der Gebühren in Betracht fallen. Für die großen Lastwagen, die oft unsere Häuser erzittern lassen, sollte eine maximale Belastungsgrenze festgelegt werden.</p>
            <p>Dr. <persName n="b520cbe0-b1d2-4e7e-a0cb-e0b1d26e7e67">Schneider</persName> - <placeName n="f236bb97-cf6a-4f13-b6bb-97cf6a5f1305">Dietikon</placeName> regt Vollendung der Automobilstraße im <placeName n="cc24ad23-7d3c-43f8-a4ad-237d3c33f844">Limmattal</placeName> bis zur Kantonsgrenze an.</p>
            <p>
                <persName n="ce27538f-8d78-44af-a753-8f8d7884af3b">Andreae</persName> - <placeName n="710ebcc3-e959-4320-8ebc-c3e9591320df">Zürich</placeName> stellt fest, daß im allgemeinen das Personenautomobil die Straße Wenig abnützt, namentlich dort, wo keine Pferdefuhrwerke fahren. Eine starke Abnützung der Straßen und der Häuser bewirken die großen  <pb n="1070"/>Lastwagen. Man muß die Größe und die Last der Automobile beschränken und die Schnelligkeit energisch bewachen. Den Fünftonnenwagen mit Vollgummireifen sollten besondere Straßen zugewiesen werden.</p>
            <p>
                <persName n="a8095f83-74d0-412c-895f-8374d0612c25">Walter</persName>, Baudirektor, schlägt vor, die Fragen bezüglich der Wohnungsinitiative erst im Zusammenhang mit der Motion <persName n="93614501-ae40-40a4-a145-01ae4020a486">Messer</persName> zu behandeln. Bezüglich der Anregung der Kommission über den Ausbau der <placeName n="751879ff-e3db-4105-9879-ffe3db310533">Kyburg</placeName> ist zu sagen, daß offenbar ein Irrtum vorliegt. Wenn die gegenwärtige Umbaute vollendet ist, wird für lange Zeit keine außerordentliche Veränderung mehr an der Burg vorgenommen werden. Die Kritik an der <orgName n="9979ed66-83f5-4ef4-b9ed-6683f57ef482">Heimatschutzkommission</orgName> ist ungerechtfertigt; sie hat sich mit Recht an der Wiedereinführung der Weinländertracht beteiligt. Eine andere Zusammensetzung der Kommission ist nicht nötig. Der gewünschte Neubau für das in verschiedene Gebäude zerstreute <orgName n="11af54b2-0ead-468f-af54-b20eadf68fd6">Steueramt</orgName> wird in der Form geprüft, daß die <orgName n="16cb0169-8b59-49a0-8b01-698b5939a00f">Finanzdirektion</orgName> wegen des Ankaufes eines Landkomplexes neben dem <placeName n="e812b4f6-f1f1-4641-92b4-f6f1f1c64177">Kaspar Escherhaus</placeName> in Unterhandlung steht. Daß der <orgName n="21f4e274-317d-4249-b4e2-74317dc2491f">Regierungsrat</orgName> im <placeName n="68f225a4-21a4-4136-b225-a421a4f13658">Kaspar Escherhaus</placeName> ein Beratungszimmer hat, ist nichts neues. Im Winter verzichtete man immer auf die Benützung des Saales im Rathaus wegen der unökonomischen Heizung. Die Umwandlung des Regierungsratssaales in eine Garderobe ist abzulehnen. Der schöne Garten des <placeName n="d393cdf1-e1c0-4e9c-93cd-f1e1c04e9ca4">Rechberges</placeName> ist immer geöffnet. Auf die Voten, die sich mit der Abnützung der Straßen durch Lastwagen beschäftigen, ist zu sagen, daß die <orgName n="e551eeb4-4cda-4958-91ee-b44cda095859">Baudirektion</orgName> diese Frage fortwährend intensiv studiert. Eine Verordnung wurde bis nach Erledigung des <orgName n="e8621612-bd20-4958-a216-12bd20295878" type="deriv">eidgenössischen</orgName> Automobilgesetzes verschoben. Es sind Eingaben an die <orgName n="904d704e-ad7a-496f-8d70-4ead7a396fe0">ständerätliche Kommission</orgName> gerichtet worden, in denen namentlich eine Herabsetzung der Schnelligkeit für große Lastwagen, eine Schnellbremse und andere Maßnahmen verlangt wurden. Es bleibt abzuwarten, wie sich der <orgName n="fa2f70e4-905d-410f-af70-e4905d810ff7">Bundesrat</orgName> in der zu erwartenden Verordnung dazu stellen wird. Die einzelnen Wünsche über verschiedene Straßen können nicht alle beantwortet werden, da es unmöglich ist, alle Details zu kennen. Eine ungleiche Behandlung der verschiedenen Bezirke ist ausgeschlossen. Die verlangte Verbesserung der Straße im <placeName n="b71395c5-d679-4a5f-9395-c5d6796a5f80">Limmattal</placeName> muß zurückgestellt werden, da für die Straßen in dieser Gegend große Summen ausgegeben wurden. Die Fortsetzung der Überlandstraße soll diesen  <pb n="1071"/>Winter erstellt werden. Die <placeName n="ee5cf0ab-6eda-4f5d-9cf0-ab6eda1f5db4">Weiningerstraße</placeName> ist tatsächlich in schlechtem Zustand; sie wird anläßlich der <placeName n="2af209f7-4e1b-47ad-b209-f74e1b77add6" type="deriv">Wettinger</placeName> Brückenbaute wahrscheinlich verlegt werden. Der Bezirk <placeName n="71703e1b-1d34-47ae-b03e-1b1d3487ae93">Affoltern</placeName> kann sich auch nicht mit Recht beklagen, denn die Hauptstraßen sind gut imstande. Die gleichen Verhältnisse haben wir auch im <placeName n="024b35ea-02c3-4978-8b35-ea02c38978dd">Tößtal</placeName>. Die Stelle, wo die <placeName n="f823af01-70bc-455e-a3af-0170bc455e1f" type="deriv">Adliswiler</placeName> Brücke gebaut werden soll, ist bestimmt; auch die Pläne sind erstellt. Eine Expertise über die beiden Brückensysteme hat den Bau etwas verzögert. Mit den Behörden, <orgName n="631a3f03-3cc2-47fe-9a3f-033cc257fe87">Gemeinderat <placeName n="4f60dda1-8a41-4224-a0dd-a18a41422450">Adliswil</placeName>
                </orgName> und <orgName n="7acaedd0-1df7-4c93-8aed-d01df72c932f">Bezirksrat <placeName n="b51fc0ff-ee01-4143-9fc0-ffee01414388">Horgen</placeName>
                </orgName>, sind Besprechungen gepflogen worden; gegenwärtig liegen die Pläne bei diesen Behörden. Das Kreditbegehren über den Brückenbau wird diesen Winter noch an den <orgName n="0f2bea4b-f08b-4ec9-abea-4bf08b5ec935">Kantonsrat</orgName> gelangen. Die Übergänge an der Überlandstraße Wetzikon–Hinwil bilden Gegenstand fortdauernder Unterhandlungen mit den <orgName n="3da51e49-d693-4247-a51e-49d693824776">Bundesbahnen</orgName>. Die Reklamation, daß die Landabtretungen an die Überlandstraße und an die Wildbachkorrektion noch nicht entschädigt seien, fällt dahin, da die Auszahlung heute erfolgt. Der <orgName n="3da12622-91a1-4fe2-a126-2291a17fe2ab">Regierungsrat</orgName> nimmt die Postulate <persName n="fd834d78-cd1c-4cd6-834d-78cd1cacd6a3">Goßweiler</persName> und <persName n="5b8817b7-2b55-45f2-8817-b72b55c5f2b5">Meyer-Rusca</persName> entgegen; es wird heute zum fünften Mal an der Praxis der <orgName n="fb20e69a-ed1a-4e71-a0e6-9aed1ace71ca">Baudirektion</orgName> bezüglich der Interpretation des § 10 des Straßengesetzes Kritik geübt. Viermal hat der <orgName n="8949504b-c56c-44ec-8950-4bc56c94eca9">Kantonsrat</orgName> die Auffassung des <orgName n="8e91fe84-abd1-4410-91fe-84abd10410c7">Regierungsrates</orgName> unterstützt. Der Kanton <placeName n="839abeaf-b538-4c83-9abe-afb538fc839a">Zürich</placeName> geht in der Belastung der Gemeinden viel weniger weit als andere Kantone. Ein dauernder Belag einer Straße enthebt die Gemeinden für längere Zeit der Stellung von Hülfsarbeitern; deshalb darf ihnen ein erhebliches Opfer zugemutet werden. Der <orgName n="6ebe61c9-26aa-4ad2-be61-c926aa1ad247">Regierungsrat</orgName> prüft die im Postulat <persName n="9ee70188-8182-441e-a701-888182341e1b">Goßweiler</persName> enthaltene Anregung; aber man darf nicht vergessen, daß viele Gemeinden schon große Opfer gebracht haben. 180 Kilometer unserer Hauptverkehrsstraßen sind schon modernisiert, unter Beitragsleistung der anliegenden Gemeinden. Deshalb ist zu prüfen, ob nicht bloß Rückvergütungen aus dem Straßenbaufonds erfolgen sollen. Eine baldige Revision des Straßengesetzes wird sich aufdrängen, aber vorher sollten noch einige Erfahrungen gesammelt werden. Wenn die 314 Kilometer Hauptverkehrsstraßen verbessert sind, werden in der zweiten Etappe die andern Straßen in Angriff zu nehmen sein. Auch neue Straßen werden gebaut werden müssen.</p>
            <p>
                <persName n="00abea75-8de0-4e3a-abea-758de0de3a5d">Kägi</persName> - <placeName n="166ae21c-f7db-4b2d-aae2-1cf7dbdb2d62">Erlenbach</placeName> empfiehlt dem <orgName n="4a9788fd-a855-4e03-9788-fda8551e0346">Regierungsrat</orgName>, das  <pb n="1072"/>Straßengesetz heute schon zu revidieren. Die infolge des starken Automobilverkehrs außerordentlich groß gewordenen Auslagen für den Straßenbau erheischen gebieterisch die Anpassung des Gesetzes an diesen Zustand. Der Redner verlangt namentlich Verbreiterung der Seestraßen links und rechts; es müssen unter Beitragsleistung des <orgName n="e3014d84-8f6b-4fcf-814d-848f6bffcfc2">Staates</orgName> Trottoirs erstellt werden, damit die schweren Unglücksfälle sich nicht wiederholen.</p>
            <p>Der Referent hält am Postulat über den Ausbau der <placeName n="8187bbaf-2875-477e-87bb-af2875777e1c">Kyburg</placeName> fest, und empfiehlt strengere Durchführung der Vorschriften über den Verkehr mit Lastwagen. In der <orgName n="03242d5d-ad1f-40df-a42d-5dad1f50df81">Heimatschutzkommission</orgName> wäre einige Blutauffrischung am Platz; es sollte eine andere, weniger konservative Mentalität in diese Kommission gebracht werden. Für die Garderobe des <orgName n="2cfae87c-9457-43ef-bae8-7c9457d3ef4c">Kantonsrates</orgName> muß irgend ein Raum im Rathaus zur Verfügung gestellt werden.</p>
            <p>
                <persName n="e4837696-e558-4680-8376-96e558168058">Goßweiler</persName> - <placeName n="b15e8731-4182-4d69-9e87-314182ad6965">Wiesendangen</placeName> dankt der <orgName n="17b1b2bc-2cd3-4b2f-b1b2-bc2cd3ab2f52">Baudirektion</orgName> für das in Aussicht gestellte Entgegenkommen.</p>
            <p>
                <persName n="bbae704e-a497-4f26-ae70-4ea4978f2678">Gysler</persName> - <placeName n="19c159b5-da92-45cc-8159-b5da9215cc73">Obfelden</placeName> bezweifelt, daß der Bezirk <placeName n="70a0b39e-8408-4417-a0b3-9e8408941723">Affoltern</placeName> bei der Verbesserung der Straßen genügend und gerecht bedacht worden ist.</p>
            <p>Der Rat lehnt das Postulat der Kommission mit 48 gegen 40 Stimmen ab. Das Postulat <persName n="e08b232e-3073-4e9a-8b23-2e30739e9a32">Landis</persName> betreffend die Brücke in <placeName n="bfb4d2fe-8cc1-44ec-b4d2-fe8cc124ece3">Adliswil</placeName> wird mit 149 gegen 30 Stimmen angenommen. Das Postulat <persName n="57f26346-8d28-4372-b263-468d2813724c">Goßweiler</persName> bleibt unbestritten, ebenso dasjenige von <persName n="a35f58cc-06f4-4500-9f58-cc06f4250002">Meyer-Rusca</persName>.</p>
        </body>
    </text>
</tei:TEI>