<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Rechenschaftsbericht des Obergerichts und des Kassationsgerichts des Kantons Zürich über das Jahr 1984 (Antrag der Justizverwaltungskommission vom 25. Oktober 1985) 2714</title>
                <respStmt>
                    <resp ref="#OCR/dmr" key="transcript">Transkript: OCR/dmr<date when="2011-11-10">10.11.2011</date>
                    </resp>
                    <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority>
                <date>2011</date>
                <pubPlace>Zürich</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title>
                <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Rechenschaftsbericht des Obergerichts und des Kassationsgerichts des Kantons Zürich über das Jahr 1984 (Antrag der Justizverwaltungskommission vom 25. Oktober 1985) 2714</title>
                    <date when="1985-12-02">02.12.1985</date>
                    <ident>StAZH MM 24.116 KRP 1985/137/0004</ident>
                    <idno>7735–7738</idno>
                    <edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition>
                    <figure>
                        <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_116_KRP_1985_137_0004_p.pdf"/>
                    </figure>
                    <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3731000"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <body>
            <p>
                <pb n="7735"/>Ratspräsidentin <persName n="45a95edd-9698-4a19-a95e-dd9698fa1926">G. Erismann</persName>: Zur Behandlung dieses Geschäftes begrüsse ich den Präsidenten des <orgName n="73de4d07-89dd-4039-9e4d-0789dd9039e1">Obergerichtes</orgName>, Herrn Dr. <persName n="5d122432-7bf7-4311-9224-327bf7731184">Frick</persName>.</p>
            <p>
                <persName n="a0a3084e-933b-4a59-a308-4e933b7a5916">W. Zurbuchen</persName> (<orgName n="249411b1-9aca-4a25-9411-b19aca3a2570">EVP</orgName>, <placeName n="224caf7f-4321-46a2-8caf-7f432116a2cf">Schönenberg</placeName>), Präsident der <orgName n="d2e4c29b-f40d-4b4c-a4c2-9bf40ddb4c2a">Justizverwaltungskommission</orgName>: Der Rechenschaftsbericht des <orgName n="7707796e-fe01-4afb-8779-6efe01aafb5c">Obergerichtes</orgName> und des <orgName n="d28cceb4-70f4-4101-8cce-b470f46101c0">Kassationsgerichtes</orgName> konnte uns dieses Jahr etwas früher als in den vorangegangenen Jahren, noch knapp vor den Sommerferien, zugestellt werden  so dass es der Kommission möglich war, ihre Beratungen bereits im Oktober abzuschliessen, weshalb es uns nun möglich ist, die Gerichtsberichte auch im Rat wenigstens noch vor der Jahreswende zu behandeln. Wir hoffen, dass diesbezüglich noch eine weitere «Steigerung» realisierbar ist, da es uns wenig sinnvoll erscheint, Jahresberichte erst dann behandeln zu können, wenn der nächste Bericht bald fällig ist. Wie in den vorangegangenen Jahren hat die <orgName n="23a88253-63fa-4b38-a882-5363fa3b3800">JVK</orgName> ihr Hauptaugenmerk auf die Beachtung der Entwicklung der Geschäftslast der verschiedenen Gerichte sowie auf den Pendenzenstand gelegt. Daneben befassten wir uns mit organisatorischen und Personalfragen der einzelnen Gerichte. Unsere diversen Eintragen wurden von den Vertretern der Gerichte speditiv und eingehend beantwortet, wofür wir insbesondere dem Herrn Obergerichtspräsidenten angelegentlich danken. Zu einzelnen Belangen möchte ich mich kurz wie folgt äussern:</p>
            <p>Es ist festzustellen, dass sich die Geschäftslast unserer Gerichte im grossen ganzen immer noch leicht nach oben bewegt. Zwar ist bei den Zivilsachen in <orgName n="1dcf7166-d75d-45c6-8f71-66d75de5c630" type="deriv">bezirksgerichtlicher</orgName> Kompetenz ein leichter Rückgang zu bemerken, und auch die Strafsachen haben dort nur unwesentlich zugenommen, die Arbeitsgerichte, Mietgerichte und vor allem das <orgName n="0dea11c1-9868-496b-aa11-c19868496b78">Obergericht</orgName> weisen steigende Zahlen von Neueingängen aus. Wenn auch, was erfreulich ist, die Gesamtzahl der Erledigungen leicht gesteigert werden konnte, so ist halt doch auch der Pendenzenberg weiter angewachsen. Wie in den beiden vorausgegangenen Jahren liess sich die <orgName n="6a4a10e6-93da-47d7-8a10-e693da07d72c">JVK</orgName> eine Zusammenstellung über die pendenten Fälle aller Gerichte, deren Dauer in der Grössenordnung der letzten beiden Zeitkategorien  <pb n="7736"/>in den Tabellen Dauer des Verfahrens, wie wir sie im gedruckten Bericht für die erledigten Prozesse finden, ausarbeiten. Das Total aller dieser bei <placeName n="37787660-879f-4442-b876-60879fd442d5" type="deriv">zürcherischen</placeName> Gerichten anhängigen langandauernden Fälle ist im Berichtsjahr von 351 auf 373 leicht angestiegen und somit, wenn auch für die direkt Betroffenen alles andere als angenehm, in Relation zur Gesamtheit der anhängigen Verfahren nicht alarmierend. Ein besonderes Augenmerk legte die <orgName n="13b79f69-7bfd-4275-b79f-697bfd5275a4">JVK</orgName> auf die Entwicklung der Pendenzen beim <orgName n="71af72b8-a343-457a-af72-b8a343257a5f">Handelsgericht</orgName>, war dort doch die Zahl der Eingänge im Verlauf der letzten drei Jahre stets höher als die Erledigungsquote. Das ergibt allein aus dieser Zeitspanne einen «Überhang» von 91 Prozessen. In seiner Antwort auf die diesbezügliche Eintrage der Kommission stellt das <orgName n="ee75a3b3-54d5-4b1b-b5a3-b354d55b1be5">Obergericht</orgName> fest: «Zusammenfassend können heute Anhaltspunkte dafür festgestellt werden, dass der in den letzten Jahren angewachsene Überhang an Pendenzen gestoppt und reduziert werden kann, in grösserem Umfang jedenfalls dann, wenn durch die Revision des Organisationsgesetzes (des BG über die Organisation der Bundesrechtspflege) auch die Kompetenzgrenze des <orgName n="3d7efbbf-cfbe-4778-befb-bfcfbe2778a0">Handelsgerichtes</orgName> gehoben wird. In der Zwischenzeit bemüht sich das <orgName n="4ad11739-01d2-4aea-9117-3901d25aeaf4">Handelsgericht</orgName> durch vermehrten Einsatz von Ersatzrichtern und durch prozessuale Massnahmen um einen stärkeren Abbau der Pendenzen. Im gegenwärtigen Zeitpunkt erscheint daher ein personeller Ausbau beim <orgName n="8225c374-1987-4a17-a5c3-7419878a179d">Handelsgericht</orgName> nicht erforderlich.»</p>
            <p>Sowohl unter dem Stichwort Pendenzen wie auch unter der Rubrik Personelles lässt sich nachfolgende, etwas delikate Angelegenheit einordnen:</p>
            <p>Im Verlaufe des Jahres 1984 wurde festgestellt, dass beim <orgName n="29fc334e-274f-4015-bc33-4e274f20157c">Mietgericht Zürich</orgName> seit 1977 ungefähr 1100 Verfahren betreffend Erstreckung des Mietverhältnisses, die materiell durch Vergleich, Anerkennung oder Rückzug erledigt wurden, formell nicht ordnungsgemäss abgeschlossen wurden. Mangels Abschreibungsbeschluss bzw. Abschreibungsverfügung wurden in diesen Fällen keine Gerichtsgebühren angesetzt und keine Kosten auferlegt. Die <orgName n="64643725-59c7-4fed-a437-2559c72fedb7">Verwaltungskommission des Obergerichtes</orgName> eröffnete gegen die fehlbaren Verantwortlichen in der Folge ein Disziplinarverfahren, und der <orgName n="3fd021de-50ad-4918-9021-de50ad491856">Regierungsrat</orgName> hat später den ehemaligen Mietsgerichtspräsidenten sowie den Gerichtsschreiber zur Leistung einer Schadenersatzsumme an die Staatskasse verpflichtet. Beide Beteiligten sind heute nicht mehr im Staatsdienst tätig. Hinsichtlich der formell nicht ordnungsgemäss abgeschlossenen Fälle wurde durch die <orgName n="2f8702e8-60f0-4956-8702-e860f0d956e3">VK des Obergerichtes</orgName> folgende Regelung getroffen: Die in den Jahren 1983 und 1984 abgeschlossenen Verfahren sollten normal erledigt werden, d.h. durch formellen Entscheid unter Ansetzung einer Gerichtsgebühr und Auferlegung der Kosten.  <pb n="7737"/>Die weiter zurückliegenden Fälle werden auf dem Aktenthek und im Protokoll mit einem Stempelaufdruck versehen, wonach das Verfahren abgeschlossen sei und keine Kosten erhoben würden. Da die Angelegenheit heute in diesem Sinne bereinigt ist und auch die personellen Konsequenzen gezogen wurden, können die entsprechenden Akten im wahrsten Sinne des Wortes «ad acta» gelegt werden. Schliesslich haben wir uns im Verlaufe unserer Kommissionstätigkeit auch noch etwas der finanziellen Seite unseres <orgName n="54763b5f-2613-4ee1-b63b-5f2613aee1f5">Justizwesens</orgName> zugewandt: wir interessierten uns dafür, weshalb der totale Aufwand bei den Gerichten erheblich stärker ansteigt als die Lohnkosten, wie es aus der graphischen Darstellung auf Seite 10 des Berichtes hervorgeht. Die diesbezügliche Antwort lautet wie folgt: «Die Steigerung ist mehrheitlich auf die Strafvollzugskosten zurückzuführen. Seit Jahren wird nun versucht, dass die Gerichte damit nicht mehr belastet werden. Die <orgName n="9fc1dfc9-e784-455b-81df-c9e784a55b38">Justizdirektion</orgName> hält an der heutigen Regelung fest, schränkt aber ein, dass das Problem gesamthaft gelöst werden sollte. Sicher ist, dass die heutige Lösung einen erheblichen administrativen Aufwand verursacht…»</p>
            <p>Wir konnten aber auch zur Kenntnis nehmen, dass die <orgName n="012180b3-ce61-4f83-a180-b3ce619f8387">Finanzkommission</orgName> um dieses Problem weiss, und ich nehme an, dass es somit in guten Händen liegt.</p>
            <p>Mit Befriedigung konnte die <orgName n="0518345e-b817-423c-9834-5eb817923c29">JVK</orgName> schliesslich zur Kenntnis nehmen, dass bei der Festlegung der Gebühren für die Anwaltsprüfung dem Verursacherprinzip nachgelebt wird, in dem sich diese Gebühren nach dem Aufwand richten und zwischen Fr. 1500.– bei einer schriftlichen und einer mündlichen, bzw. Fr. 3000.– bei drei schriftlichen und zwei mündlichen Prüfungen bewegen und im übrigen so bemessen sind, dass damit etwa die durchschnittlichen Entschädigungen gedeckt sind, welche den mitwirkenden Mitgliedern der <orgName n="2e66ec54-6f83-4d62-a6ec-546f837d627c">Anwaltsprüfungskommission</orgName> ausgerichtet werden.</p>
            <p>Zum Bericht des <orgName n="61bba1b7-3d6a-48b2-bba1-b73d6af8b246">Kassationsgerichtes</orgName> habe ich keine ergänzenden Bemerkungen.</p>
            <p>Im Namen der einstimmigen <orgName n="18bd6cf0-5265-47e4-bd6c-f05265b7e403">Justiz-Verwaltungskommission</orgName> beantrage ich Ihnen, die vorliegenden Berichte zu genehmigen, den im Bereiche unserer <orgName n="aba861d8-1264-406a-a861-d81264206a6d">Justizverwaltung</orgName> tätigen Magistratspersonen und Beamten unsern Dank auszusprechen und den Antrag 2714 der <orgName n="75ab7a12-6eb7-409f-ab7a-126eb7309f77">JVK</orgName> gutzuheissen.</p>
            <p>
                <persName n="4ec62e86-9545-48b7-862e-86954528b7ce">M. Grünenfelder</persName> (<orgName n="6bdb5f20-62f9-48d2-9b5f-2062f908d2c2">CVP</orgName>, <placeName n="2d75a869-372e-488c-b5a8-69372ec88c31">Winterthur</placeName>): Die Ausführungen des Präsidenten der <orgName n="cfe99403-d7d0-4e8a-a994-03d7d04e8a8c">JVK</orgName> haben uns einmal mehr gezeigt, dass die Prozessfreudigkeit an unseren Gerichten auch im Berichtsjahr 1984 nicht abgenommen hat. Um die Erledigungen noch besser rationalisieren zu können, wird  <pb n="7738"/>auf allen Stufen der Rechtspflege nach und nach die neue Bürotechnik mit Elektronik Einzug halten, was mit Genugtuung festgestellt werden kann. Ich bin überzeugt, dass nach einer gewissen Übergangsphase vor allem im administrativen Bereich der Erfolg nicht ausbleiben wird. Die <orgName n="13bd22f8-a4dc-46ba-bd22-f8a4dcf6ba3d">CVP-Fraktion</orgName> anerkennt die qualitativ und quantitativ guten Leistungen der Gerichte im Geschäftsjahr 1984, indem sie allen Berichten zustimmt. Sie erwartet aber anlässlich der Behandlung des Postulates <persName n="ab3b829e-ef53-45e4-bb82-9eef5385e420">Lüchinger</persName> betreffend die Organisation des grössten Gerichtes in der Schweiz, nämlich des Sorgenkindes <orgName n="9f5f6d38-7f83-4788-9f6d-387f83a78891">Bezirksgericht Zürich</orgName>, konkrete Ergebnisse und Verbesserungen, nicht nur im administrativen Bereich, sondern auch in bezug auf die Leistungskontrolle der vom Volk gewählten Richter. Ich bitte Sie ebenfalls, sämtlichen Gerichtsberichten zuzustimmen.</p>
            <p>Schlussabstimmung</p>
            <p>Die folgende Vorlage 2714, Antrag der <orgName n="3ed2fafa-4de4-43c7-92fa-fa4de403c770">Justizverwaltungskommission</orgName> an den <orgName n="3e494e37-6aef-4eec-894e-376aef9eec96">Kantonsrat</orgName> zum Rechenschaftsbericht des Obergerichts und des Kassationsgerichts über das Jahr 1984, wird mit 109:0 Stimmen genehmigt:</p>
            <p>I. Die Kommission hat den Rechenschaftsbericht des <orgName n="95c04f63-7c6e-4660-804f-637c6ea660dd">Obergerichtes</orgName> und des <orgName n="e043018e-7ba1-4600-8301-8e7ba1860072">Kassationsgerichtes</orgName> über das Jahr 1984 einlässlich geprüft.</p>
            <p>II. Die Kommission spricht dem <orgName n="633a4b6e-b9ae-449d-ba4b-6eb9aeb49dbd">Obergericht</orgName> und den unter seiner Aufsicht stehenden Behörden und Beamten sowie dem <orgName n="4ab4fa19-afdb-410d-b4fa-19afdbf10df8">Kassationsgericht</orgName> den besten Dank für die geleistete Arbeit aus und beantragt dem <orgName n="22577f77-299c-402a-977f-77299cf02aa8">Kantonsrat</orgName>, den Rechenschaftsbericht des <orgName n="b47fa168-803f-4b0e-bfa1-68803f3b0e59">Obergerichts</orgName> und des <orgName n="448bbf39-7737-40ad-8bbf-39773760ad5f">Kassationsgerichtes</orgName> über das Jahr 1984 zu genehmigen.</p>
            <p>III. Mitteilung an das <orgName n="c66d0da6-2714-455a-ad0d-a62714255a78">Obergericht</orgName> und an das <orgName n="24fad2e4-30f6-4949-bad2-e430f619493c">Kassationsgericht</orgName>.</p>
            <p>Ratspräsidentin <persName n="b980057b-d217-4336-8005-7bd2176336bb">G. Erismann</persName>: Ich spreche allen am <orgName n="d93bfd11-d5dd-4bab-bbfd-11d5ddebab68">Obergericht</orgName> und am <orgName n="fa3f936c-03e0-4c84-bf93-6c03e08c8411">Kassationsgericht</orgName> Tätigen den besten Dank für die geleistete Arbeit aus.</p>
            <p>Das Geschäft ist erledigt.</p>
        </body>
    </text>
</tei:TEI>