<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <fileDesc> <titleStmt> <title>Mitteilungen</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/amr" key="transcript">Transkript: OCR/amr<date when="2011-11-04">04.11.2011</date> </resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2011</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl> <title>Mitteilungen</title> <date when="1978-02-20">20.02.1978</date> <ident>StAZH MM 24.96 KRP 1978/168/1200</ident> <idno>8394–8399</idno> <edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition> <figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_96_KRP_1978_168_1200_p.pdf"/> </figure> <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3725471"/> </bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <body> <p> <pb n="8394"/> </p> <p>1. <persName n="536e68ec-b512-41f7-ae68-ecb51241f748">Karl Weber</persName> - <placeName n="514b7a61-daf9-4016-8b7a-61daf9a016f0">Stadel</placeName> hat am 12. Dezember 1977 folgende Kleine Anfrage eingereicht:</p> <p>Aus dem Sitzungsprotokoll des <orgName n="6ee499f7-7737-4706-a499-f77737d706b0">Vorstandes des Bezirksspitals Dielsdorf</orgName> vom 29. November 1977 entnehme ich, dass am im Jahre 1965 neu erstellten Schwesternhochhaus der Verputz derart defekt ist, dass die äussere Schicht des Backsteinmauerwerkes abgesprengt wurde. Zur Sanierung muss die Fassade mit grossformatigen, eingefärbten Eternitplatten verkleidet werden. Die Gesamtkosten werden auf 198 000 Franken veranschlagt. Die sehr kurzfristige Haltbarkeit des Verputzes lässt folgende Fragen offen:</p> <p>1. Wurde die Planung in den damaligen Gremien korrekt und sorgfältig ausgeführt?</p> <p>2. Wenn Fehler vorgekommen sind, wer ist dafür verantwortlich? Wer haftet für den Schaden?</p> <p>3. Wie werden die Verbandsgemeinden des <orgName n="7d63e91f-14ca-41d5-a3e9-1f14cab1d5cf">Bezirksspitals Dielsdorf</orgName> mit diesen sofort notwendigen Unterhaltsarbeiten belastet? Erachtet der <orgName n="91cd2e7a-0613-4b6a-8d2e-7a0613bb6a86">Regierungsrat</orgName> die vorgängige formelle Orientierung der Verbandsgemeinden nicht als notwendig?</p> <p>Der <orgName n="c0a92b90-9df9-4b25-a92b-909df99b259c">Regierungsrat</orgName> antwortet wie folgt:</p> <p>Für das in den Jahren 1964 und 1965 erbaute Personalhaus des <orgName n="86a180c9-d521-4465-a180-c9d5216465e0">Bezirksspitals Dielsdorf</orgName> war ursprünglich – wie für den Spitalneubau – eine Stahlbetonkonstruktion vorgesehen. Auf Anraten der Bauingenieure wurde die Stahlbetonkonstruktion durch einen Backsteinbau ersetzt. Daraus ergaben sich eine schnellere Bauweise sowie eine Einsparung von rund Fr. 30 000. Die konstruktiven Konsequenzen der neuen Bauweise wurden weder von den Bauingenieuren noch vom Bauunternehmer genügend berücksichtigt.</p> <p>Während der Garantiezeit traten Risse im Fassadenverputz auf. Sie wurden als Garantieleistungen ausgebessert. Die Riss- <pb n="8395"/>bildung konnte damit nicht beseitigt werden. Es zeigten sich weitere Risse. Im Sommer 1977 beschloss der <orgName n="1b2798e5-9c5e-4832-a577-dad0a44a8f91">Spitalverband</orgName>, den Verputz zu sanieren. Die Kosten wurden auf Fr. 60 000 veranschlagt. Mit den Arbeiten wurde im Herbst 1977 begonnen. Als der schadhafte Verputz abgeschlagen war, ergab sich, dass die Risse vermutlich durch konstruktive Mängel bedingt sind. Die gemauerten Brüstungen sind auf dünnen, sich zu stark durchbiegenden Decken gelagert. Dadurch entstehen Risse an den Brüstungen, besonders am Dachrand und bei den Auskragungen. Zudem hat der Frost ausser dem Verputz auch die äusserste Schicht des Backsteinmauerwerks abgesprengt. Dadurch wird die Wärmeisolation beeinträchtigt. Die Risse beeinträchtigen die Sicherheit des Baus nicht. Durch eine blosse Ausbesserung lassen sie sich nicht bleibend beheben. Eine dauerhafte Sanierung ist möglich durch die vom Spital vorgesehene Verkleidung der Fassade mit grossformatigen Eternitplatten. Sie verbessert gleichzeitig die Wärmeisolation und verringert die Heizkosten.</p> <p>Die Verantwortung für die Mängel liegt bei den Bauingenieuren und teilweise bei der Bauunternehmung. Schadenersatzansprüche können heute nicht mehr gestellt werden, da die Verjährungsfrist von fünf Jahren abgelaufen ist.</p> <p>An den Kosten der neuen Verkleidung im Betrag von Fr. 200 000 wird der <orgName n="43521a3f-382e-4340-921a-3f382e0340ce">Staat</orgName> einen Beitrag von 76,5% leisten. Die nach Abzug des Staatsbeitrags verbleibenden Kosten sind von den Verbandsgemeinden nach Massgabe des statutarischen Verteilschlüssels zu tragen.</p> <p>Die formelle Orientierung der Verbandsgemeinden ist Sache der Organe des <orgName n="2af548ad-f776-4a73-bafb-f1233a3c99cd">Zweckverbandes</orgName>, nicht des <orgName n="5a386e2d-3e33-46a1-b86e-2d3e33a6a11e">Regierungsrates</orgName>.</p> <p>2. <persName n="2eb18d92-728f-4fe2-b18d-92728f2fe2ad">Werner Pfenninger</persName> - <orgName n="62dd218f-27dc-4721-9d21-8f27dc77217e">Pfäffikon</orgName> hat am 21. November 1977 folgende Kleine Anfrage eingereicht:</p> <p>Die Aufsichtskommission der <orgName n="2ca8ac10-f952-4c19-a8ac-10f9525c19b9">Kantonsschule Zürcher Oberland</orgName> in <placeName n="238b62f1-ffc1-4bb9-8b62-f1ffc1cbb9a9">Wetzikon</placeName> besteht aus elf Mitgliedern. Neuerdings ist der Bezirk <placeName n="c9763ffe-fd8c-4842-b63f-fefd8c28421c">Pfäffikon</placeName> in dieser wichtigen Behörde überhaupt nicht mehr vertreten.</p> <p>Warum sind bei Wahlen zuerst politische Überlegungen massgebend und nicht die fachliche Eignung und die regionalen Interessen? Wann gedenkt der <orgName n="320d5083-96a2-4d46-8d50-8396a2fd4653">Regierungsrat</orgName>, die jetzige unbefriedigende Situation zu ändern? </p> <p> <pb n="8396"/>Der <orgName n="7ef00fc2-2cb3-4caf-b00f-c22cb3ecafd3">Regierungsrat</orgName> antwortet wie folgt:</p> <p>In den Aufsichtskommissionen der <orgName n="9ec09680-b5aa-4fcd-93a9-751f68e7bc34" type="deriv">kantonalen</orgName> Mittelschulen sollen die verschiedenen Bevölkerungskreise angemessen vertreten sein. Bei der kürzlichen Ersatzwahl in die Aufsichtskommission der <orgName n="65b28a5b-9c23-4e4d-b28a-5b9c232e4d5c">Kantonsschule Zürcher Oberland</orgName> hat der <orgName n="148f9bf0-5908-46af-8f9b-f05908c6af7d">Regierungsrat</orgName> einer im Bezirk <placeName n="0d0de480-6fca-4287-8de4-806fca1287db">Hinwil</placeName> wohnhaften Vertreterin der <orgName n="05cb3b8f-334d-48dd-8b3b-8f334dc8dda8">Sozialdemokratischen Partei</orgName> den Vorzug gegeben, weil der Kommission seit einiger Zeit kein Mitglied dieser Partei mehr angehörte. Der <orgName n="7ad115bc-3363-4512-9115-bc3363251237">Regierungsrat</orgName> wird bei der nächsten sich bietenden Gelegenheit nach Möglichkeit dafür besorgt sein, dass auch der Bezirk <placeName n="ab177ffe-9154-4c0e-977f-fe91547c0e22">Pfäffikon</placeName> in der Aufsichtskommission der <orgName n="76c96829-945f-49c1-8968-29945fb9c14b">Kantonsschule Zürcher Oberland</orgName> wieder vertreten sein wird.</p> <p>Das Büro des <orgName n="00490927-ff35-4ef5-8909-27ff359ef587">Kantonsrates</orgName> hat in seiner Sitzung vom 16. Februar 1978 folgende Spezialkommissionen zur Vorberatung von Anträgen des <orgName n="ea09296f-ba90-423d-8929-6fba90e23dfa">Regierungsrates</orgName> bestellt:</p> <p>3. Bericht und Antrag des <orgName n="84e87221-dcb7-4767-a872-21dcb79767c9">Regierungsrates</orgName> an den <orgName n="f96bd234-c3f0-4bd5-abd2-34c3f09bd550">Kantonsrat</orgName> zur Motion 1174 über Massnahmen gegen Krebs-, Herz-, Kreislauf- und Rheumaerkrankungen (Vorlage 2224)</p> <p>1. Dr. <persName n="6eeefb7d-2156-4f26-aefb-7d21562f267e">Werner Sieg</persName>, <placeName n="2564a963-07fe-458c-a4a9-6307fe758c75">Zürich</placeName> (Präsident)</p> <p>2. <persName n="c6df9924-a9db-4c53-9f99-24a9db4c536c">Alfred Bartholet</persName>, <placeName n="7f45b941-8bb1-48fe-85b9-418bb198fee4">Zürich</placeName> </p> <p>3. Frau Dr. <persName n="23495fe1-6295-4a17-895f-e162953a17ce">Margrit Bohren</persName>, <placeName n="0c4e0bab-0119-47e5-8e0b-ab011957e5f0">Zürich</placeName> </p> <p>4. Dr. <persName n="af3436d4-d523-4b66-b436-d4d5231b664b">Roman Fischer</persName>, <placeName n="4291f3f6-e46b-4689-91f3-f6e46b1689be">Wetzikon</placeName> </p> <p>5. <persName n="bd61256d-7848-4570-a125-6d7848357084">Max Gerber</persName>, <placeName n="6f9dc6dc-5a49-4115-9dc6-dc5a49e115f8">Zürich</placeName> </p> <p>6. Frau <persName n="b595d5ae-124f-47de-95d5-ae124f07de3e">Verena Grendelmeier</persName>, <placeName n="afc9d7fe-e4f9-4b64-89d7-fee4f94b64ca">Zürich</placeName> </p> <p>7. Prof. Dr. <persName n="09fcff58-e7c4-49c8-bcff-58e7c499c8f7">Walter Hess</persName>, <placeName n="65dc8ffa-186e-4751-9c8f-fa186e975171">Küsnacht</placeName> </p> <p>8. Prof. Dr. <persName n="12a4ce72-88bd-4bbc-a4ce-7288bd3bbcb2">Hans Heusser</persName>, <placeName n="b9206452-a139-47b8-a064-52a13937b89a">Oberrieden</placeName> </p> <p>9. <persName n="a823dc7e-26f5-419b-a3dc-7e26f5819b97">Walter Hitz</persName>, <placeName n="b2cfef4f-0d2b-4bee-8fef-4f0d2b1bee68">Schönenberg</placeName> </p> <p>10. <persName n="4b96f351-cbfa-46fc-96f3-51cbfa36fcbe">Fritz Jauch</persName>, <placeName n="cb483b43-85e1-44dc-883b-4385e194dca0">Dübendorf</placeName> </p> <p>11. <persName n="7563022e-52eb-4e1b-a302-2e52eb0e1b98">Paul Ketterer</persName>, <placeName n="62f1f216-5ff5-4124-b1f2-165ff5012442">Winterthur</placeName> </p> <p>12. <persName n="55a31e19-8d3f-4c18-a31e-198d3fcc1894">Wolfgang Nigg</persName>, <placeName n="9cfb3861-7be5-49db-bb38-617be5b9dbcd">Zürich</placeName> </p> <p>13. <persName n="67d55d66-d7d3-4194-955d-66d7d3d1945a">Curt Signer</persName>, <placeName n="39edcaf4-c57d-47ac-adca-f4c57de7acfc">Wädenswil</placeName> </p> <p>14. <persName n="bd408259-c798-4c43-8082-59c7989c4328">Hans Wild</persName>, <placeName n="f150dfb6-6b63-4c4e-90df-b66b63fc4e08">Zürich</placeName> </p> <p>15. Dr. <persName n="746014d1-fe4f-4409-a014-d1fe4fe40991">Hanskaspar Zollinger</persName>, <placeName n="e239faed-f2dd-4b45-b9fa-edf2ddeb4587">Geroldswil</placeName> </p> <p>Sekretär: <persName n="617ebcd4-5226-492e-bebc-d45226792e3b">Erhard Szabel</persName>, <placeName n="9ba586f1-9d24-42b0-a586-f19d2442b01d">Bassersdorf</placeName> </p> <p>4. Bericht und Antrag des <orgName n="59d5593c-dd9c-4cea-9559-3cdd9cfcea64">Regierungsrates</orgName> an den <orgName n="9ec00b9a-53ad-4bf7-800b-9a53ad5bf751">Kantonsrat</orgName> zur Einzelinitiative von <persName n="587142e4-2a52-4b5d-b142-e42a522b5dec">Bernhard Rüdy</persName>, <placeName n="bcbb8bda-ca08-4566-bb8b-daca08856632">Zürich</placeName>, vom 29. September 1977 betreffend eine Änderung von § 59 des Gesetzes über die Wahlen und Abstimmungen sowie von § 8 des Gesetzes über das Vorschlagsrecht des Volkes (Aufnahme von <pb n="8397"/>Minderheitsstandpunkten in den Beleuchtenden Bericht) (Vorlage 2226)</p> <p>1. <persName n="04b94125-83cb-40c0-b941-2583cb60c033">Edwin Weilenmann</persName>, <placeName n="4e3c506c-88dd-4444-bc50-6c88dd6444a2">Hofstetten</placeName> (Präsident)</p> <p>2. <persName n="ee7dc088-ef96-4730-bdc0-88ef9647305e">Karl Amstutz</persName>, <placeName n="2811ec52-787a-461a-91ec-52787a161aca">Zürich</placeName> </p> <p>3. <persName n="a76e2a46-2dcd-4351-ae2a-462dcda35125">Gustav Derrer</persName>, <placeName n="0745d6e6-f67a-47a9-85d6-e6f67a97a9ad">Niederhasli</placeName> </p> <p>4. <persName n="b28d8fd4-1f6d-4077-8d8f-d41f6dc077b1">Kurt Domeisen</persName>, <placeName n="d85beaac-8ede-423b-9bea-ac8ede523b16">Bauma</placeName> </p> <p>5. Frau <persName n="e8209131-844e-48c9-a091-31844ef8c95b">Gertrud Erismann</persName>, <placeName n="3648d8fb-74b0-4872-88d8-fb74b08872c2">Küsnacht</placeName> </p> <p>6. Prof. Dr. <persName n="6b01211d-56c3-4b2a-8121-1d56c37b2ab8">Franz Hafner</persName>, <placeName n="1f129502-2065-45b2-9295-02206575b267">Wetzikon</placeName> </p> <p>7. <persName n="318e55df-6aa2-4a6e-8e55-df6aa28a6ee6">Fritz Höner</persName>, <placeName n="cb67e6a8-a506-41f0-a7e6-a8a506d1f0a0">Winterthur</placeName> </p> <p>8. Prof. Dr. <persName n="a294efdc-bd16-4b73-94ef-dcbd163b7394">Robert Hux</persName>, <placeName n="fd5045d2-8e3a-4cb7-9045-d28e3a8cb74a">Schlatt</placeName> </p> <p>9. <persName n="2a6d703d-fd0c-40c0-ad70-3dfd0cb0c0c1">Fritz Jauch</persName>, <placeName n="bb1fadbe-3c06-4905-9fad-be3c066905de">Dübendorf</placeName> </p> <p>10. <persName n="fd8bb60d-b1ce-4332-8bb6-0db1ce7332b8">Konrad Meister</persName>, <placeName n="1edd3832-95da-4655-9d38-3295da765545">Benken</placeName> </p> <p>11. <persName n="4523a2ae-7891-4842-a3a2-ae7891f84205">Bruno Schürch</persName>, <placeName n="51810159-61de-4426-8101-5961dee426ae">Winterthur</placeName> </p> <p>12. <persName n="0941d59c-e2f9-40b6-81d5-9ce2f950b699">Franz Signer</persName>, <placeName n="38261437-4899-4631-a614-374899d63192">Zürich</placeName> </p> <p>13. <persName n="87b313fc-3d5f-4da8-b313-fc3d5f1da8f2">Heinrich Weber</persName>, <placeName n="9bdc43c7-27fc-4ff7-9c43-c727fcfff787">Dietikon</placeName> </p> <p>14. Frau <persName n="a42c762d-ab8a-4463-ac76-2dab8a546310">Monika Weber</persName>, <placeName n="08e18d7d-1ebc-47af-a18d-7d1ebcb7aff9">Zürich</placeName> </p> <p>15. Dr. <persName n="5f09496b-4c53-491d-8949-6b4c53291dd8">Hanskaspar Zollinger</persName>, <placeName n="aad268ed-3e20-4320-9268-ed3e20b320dc">Geroldswil</placeName> </p> <p>Sekretär: <persName n="981fe3ae-5ac3-4c44-9fe3-ae5ac39c4487">Hans Fuchs</persName>, <placeName n="18c755ba-2bf0-4d0a-8755-ba2bf06d0ab7">Zürich</placeName> </p> <p>5. Vorlage 2227, Bericht und Antrag des <orgName n="de3ae667-2ff9-454b-bae6-672ff9a54be8">Regierungsrates</orgName> an den <orgName n="81d5caa0-663c-456b-95ca-a0663c656b50">Kantonsrat</orgName> zum Postulat 1537 betreffend die Erstellung von Schutzstreifen, Fuss- und Radwegen, wird einer Spezialkommission von 15 Mitgliedern zur Vorberatung zugewiesen.</p> <p>6. Ein Postulat von <persName n="f1c0b5ec-8a9a-4f0c-80b5-ec8a9a7f0cf7">Alfred Bohren</persName> - <placeName n="08625455-0656-41f9-a254-55065621f9d1">Zürich</placeName> lautet:</p> <p>Alle Stufen der Volksschule unterliegen heute einer grossen Stoffbelastung. Im Zusammenhang mit der Gleichstellung von Mädchen und Knaben in der Ausbildung bitte ich den <orgName n="04f3d05c-6ebb-441c-b3d0-5c6ebbc41ca5">Regierungsrat</orgName>, die Lehr- und Stoffpläne aller Volksschulstufen im Hinblick auf die grosse Stoffbelastung zu überprüfen und Massnahmen vorzuschlagen, die einerseits den Stoffumfang einschränken und anderseits aber den Erwerb eines soliden Grundwissens ermöglichen. Von zentraler Bedeutung ist dabei die Entwicklung von Stoffplänen, die unter Beachtung des kindlichen Verständnisses wesentliche, der allgemeinen Menschenbildung dienende Erkenntnisse enthalten.</p> <p>7. Ein Postulat von <persName n="d5828634-3459-45da-8286-34345975da04">Max Gerber</persName> - <placeName n="dd7f1f63-668b-4cfe-bf1f-63668bacfe76">Zürich</placeName> lautet:</p> <p>Das Gesetz über die direkten Steuern, ergänzt durch die einschlägige Dienstanleitung, lässt bei Liegenschaften, die <pb n="8398"/>im Geschäftsvermögen stehen, Abschreibungen zu. Bei Privatliegenschaften, die genau gleich alt und baufällig werden, wie diejenigen, die sich im Geschäftsvermögen befinden, wird keine Abschreibung gestattet. Damit wird das private Haus- und Wohnungseigentum stärker besteuert und die Frage der rechtsungleichen Behandlung muss damit – leider – bejaht werden.</p> <p>Ich ersuche den <orgName n="1f369475-1a04-4508-b694-751a04550869">Regierungsrat</orgName>, durch entsprechende Änderung der einschlägigen Bestimmungen die Voraussetzungen zu schaffen, dass auch das private Haus- und Wohnungseigentum analog den Liegenschaften im Geschäftsvermögen steuerlich abgeschrieben werden kann.</p> <p>8. Eine Kleine Anfrage von <persName n="6dc1c295-7ffa-4d64-81c2-957ffabd6459">Carl Bertschinger</persName> - <placeName n="63f6e864-b640-4f25-b6e8-64b640df254e">Pfäffikon</placeName> lautet:</p> <p>Im Zusammenhang mit der Milchkontingentierung verfügte die <orgName n="b8cf839e-f443-4ea6-8f83-9ef4431ea67d">Volkswirtschaftsdirektion des Kantons Zürich</orgName> in Nachachtung eines Bundesratsbeschlusses, die Zuteilung von Ackerrichtflächen. Damit würde die offene Ackerfläche im Kanton <placeName n="e13126c0-ecde-41f2-b126-c0ecdef1f2f6">Zürich</placeName> von 24 350 ha im Jahre 1975 auf 29 300 ha ausgedehnt. Bei diesen Flächen ist der Silomais nicht inbegriffen, da dieser ausschliesslich der Milch- und Fleischproduktion dient. Die Zuteilung dieser Richtflächen erfolgte durch Gemeindekommissionen, die mit den örtlichen Verhältnissen vertraut sind. Jedem Landwirt ist die ihm zugeordnete Fläche schriftlich bekanntgegeben worden. Zugleich wurde ihm auch mitgeteilt, dass gegen diese Verfügung keine Rekursmöglichkeit offen stehe, da es sich um eine Flächenbemessung ohne rechtliche Folgen handle. Diese Argumentation entspricht nicht den Tatsachen. Auf den Betriebskarten ist nämlich nicht nur die Ackerrichtfläche, sondern auch das Milchkontingent für jeden einzelnen Landwirt festgehalten. Da auch im kommenden Milchjahr noch nicht mit einem verfeinerten Kontingentierungsschema gerechnet werden kann, sind laufend Anpassungen zufolge veränderter Betriebsverhältnisse vorzunehmen. Den hierfür zuständigen Gesuchs- und Rekurskommissionen müssen die Betriebskarten mit den massgeblichen Flächen zugänglich sein. Wird nun festgestellt, dass ein Gesuchsteller seine Ackerrichtfläche nicht erfüllt hat, so ist damit zu rechnen, dass dem Begehren auf ein höheres Milchkontingent kaum entspro- <pb n="8399"/>chen werden kann. Es trifft somit nicht zu, dass den Ackerrichtflächen keine rechtliche Bedeutung zustehe.</p> <p>Ist der <orgName n="e1cd4172-fc5c-4081-8d41-72fc5c608191">Regierungsrat</orgName> aus dieser Sachlage heraus bereit, eine Rekursinstanz zu bezeichnen, an die sich Landwirte wenden können, wenn sie mit der Ackerrichtflächenzuteilung nicht einverstanden sind?</p> <p>9. Ratspräsident Dr. <persName n="97130066-2253-4de4-9300-6622533de4e2">J. Landolt</persName>: Heute vor 40 Jahren wurde das Rätoromanische zur vierten Landessprache erhoben. Eigentlich erst von da an fanden die <placeName n="6e406a8c-6b87-4e77-806a-8c6b87ce77b4" type="deriv">Bündner</placeName>, dass sie vollwertige <placeName n="8fd3f01c-9cd2-47dd-93f0-1c9cd2b7dd55" type="deriv">Schweizer</placeName> seien. Da wir unter den Ratsmitgliedern auch einige <placeName n="d6919fb0-6db8-41a3-919f-b06db8c1a3b5" type="deriv">Bündner</placeName> haben, wollte ich dieses Anlasses doch gedenken.</p> </body> </text> </tei:TEI>