<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <fileDesc> <titleStmt> <title>Mitteilungen </title> <respStmt> <resp ref="#OCR/amr" key="transcript">Transkript: OCR/amr<date when="2011-11-03">03.11.2011</date> </resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2011</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl> <title>Mitteilungen </title> <date when="1974-11-18">18.11.1974</date> <ident>StAZH MM 24.88 KRP 1974/189/1333</ident> <idno>8302–8306</idno> <edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition> <figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_88_KRP_1974_189_1333_p.pdf"/> </figure> <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3722092"/> </bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <body> <p> <pb n="8302"/> </p> <p>1. Oberrichter Dr. <persName n="41c89323-27fb-4193-8893-2327fb319328">Karl Spühler</persName>, <placeName n="a4fe6fe3-1671-461c-be6f-e31671561c68">Winterthur</placeName>, teilt dem <orgName n="cc7d1730-7efa-40d0-bd17-307efa80d00c">Kantonsrat</orgName> mit Datum vom 9. November 1974 mit:</p> <p>Infolge meiner Wahl zum Mitglied des <orgName n="b8f23b80-8341-41dd-b23b-80834191dd74">Obergerichtes</orgName> erkläre ich auf den Zeitpunkt des Amtsantrittes als Oberrichter hin meinen Rücktritt als Ersatzmann des Gerichtes. Diese Gelegenheit nehme ich gerne zum Anlass, dem Kantonsrat für das mir mit der Wahl ins <orgName n="e87453f9-f3c1-4e93-b453-f9f3c1ee939d">Obergericht</orgName> entgegengebrachte Vertrauen zu danken. Ich werde bestrebt sein, Ihren Vertrauensbeweis zu rechtfertigen.</p> <p>Ratspräsident <persName n="30a1934a-eb66-4c5a-a193-4aeb664c5ad2">W. Walker</persName> dankt Dr. <persName n="0ff6c682-a2e1-48db-b6c6-82a2e148dbf4">Spühler</persName> für seine geleisteten Dienste und ersucht die Interfraktionelle Konferenz, die Ersatzwahl vorzubereiten.</p> <p>2. Das Büro des <orgName n="67d06c2a-a77b-4a35-906c-2aa77b3a353b">Kantonsrates</orgName> hat in seiner Sitzung vom 14. November 1974 folgende Spezialkommission zur Vorberatung einer Vorlage des <orgName n="df54ed2d-754b-49e7-94ed-2d754b99e749">Regierungsrates</orgName> bestellt:</p> <p>Gesetz über die Ergänzung des Gesetzes über die Ausbildung von Lehrkräften der Real- und der Oberschule (Vorlage 1997)</p> <p>1. <persName n="dba0e0bd-1460-4416-a0e0-bd14609416a4">Walter Zurbuchen</persName>, <placeName n="75713228-c16e-4d5f-b132-28c16ebd5f28">Richterswil</placeName> (Präsident)</p> <p>2. <persName n="8cc255b6-ee33-4eb8-8255-b6ee336eb8bc">Ernst Berger</persName>, <placeName n="fd8e440f-50ad-42eb-8e44-0f50ad12eb28">Meilen</placeName> </p> <p>3. Dr. <persName n="b3c96f8b-400d-4573-896f-8b400d15730c">Hansjörg Budliger</persName>, <placeName n="2b3203ee-bef3-4bef-b203-eebef32bef89">Regensdorf</placeName> </p> <p>4. Dr. <persName n="557255f7-e290-4561-b255-f7e2902561db">Oskar Etter</persName>, <placeName n="c6c98a7e-c8c7-45aa-898a-7ec8c775aa12">Zürich</placeName> </p> <p>5. <persName n="8dc3e4f3-3540-4110-83e4-f33540011053">Hans Gujer</persName>, <placeName n="845eea02-65c4-41b1-9eea-0265c461b185">Zürich</placeName> </p> <p>6. <persName n="3c4335ab-28c1-447f-8335-ab28c1047f5b">Walter Haegi</persName>, <placeName n="02718d3d-d49c-46e2-b18d-3dd49ce6e2c9">Bachenbülach</placeName> </p> <p>7. <persName n="b8a5ccbf-ca49-40c7-a5cc-bfca49e0c779">Walter Hauser</persName>, <placeName n="244561bd-8cfe-4987-8561-bd8cfe298740">Zürich</placeName> </p> <p>8. <persName n="2f6a7809-ea13-4440-aa78-09ea133440cc">Fritz Höner</persName>, <placeName n="bfd5f6ee-7f87-4d2b-95f6-ee7f877d2bef">Winterthur</placeName> </p> <p>9. <persName n="026c3373-0883-4975-ac33-73088349754b">Josef Keller</persName>, <placeName n="bc544efc-ab42-4d52-944e-fcab42cd52b0">Langnau a. A.</placeName> </p> <p>10. <persName n="8b8b7504-b61d-4544-8b75-04b61d6544b9">Eugen Moor</persName>, <placeName n="033b0a77-fcd2-4a04-bb0a-77fcd27a0436">Opfikon</placeName> </p> <p>11. <persName n="0c26eef9-db2d-4bde-a6ee-f9db2d1bde88">Hans Pfister</persName>, <placeName n="11664088-700b-4a9b-a640-88700b8a9b51">Hinwil</placeName> </p> <p>12. <persName n="553b6327-608e-46d2-bb63-27608e16d2c2">Jean Sansonnens</persName>, <placeName n="1f8a5af3-f4ae-494a-8a5a-f3f4ae894a9d">Zürich</placeName> <pb n="8303"/> </p> <p>13. <persName n="541ba201-6923-4881-9ba2-016923a8813c">Walter Schlumpf</persName>, <placeName n="507d39c7-b010-4706-bd39-c7b010570631">Räterschen</placeName> </p> <p>14. Frau Dr. <persName n="6f19913c-ff25-4554-9991-3cff25b5548f">Anny Steyer</persName>, <placeName n="8162baef-35d8-4043-a2ba-ef35d8404381">Kloten</placeName> </p> <p>15. <persName n="f7c13ee5-6fea-47b7-813e-e56feac7b7ff">Arthur Wegmann</persName>, <placeName n="425c29fd-3e77-40b4-9c29-fd3e7730b4c1">Zürich</placeName> </p> <p>Sekretär: <persName n="27b40b5e-451d-475d-b40b-5e451da75d7d">Peter Bochsler</persName>, <placeName n="99eccc6b-7485-4e5e-accc-6b74850e5e97">Winterthur</placeName> </p> <p>3. Vorlage 1994, Bericht und Antrag des <orgName n="570f4333-589b-46a4-8f43-33589bc6a4d9">Regierungsrates</orgName> an den <orgName n="affa1b34-b6fa-4f80-ba1b-34b6fadf80ba">Kantonsrat</orgName> über das Strassenbauprogramm für die Jahre 1975 bis 1977, wird der Spezialkommission, welche die Vorlage 1993, Beschluss des <orgName n="918b6330-b6ca-40e6-8b63-30b6caa0e684">Kantonsrates</orgName> über die Genehmigung der Hochleistungsstrassenbauten für die Jahre 1975 bis 1977 (Präsident: <persName n="5afa651e-d6d9-4094-ba65-1ed6d900947a">A. Güntensperger</persName>) behandelt, zur Vorberatung überwiesen.</p> <p>4. Vorlage 1995, A. Verfassungsgesetz über die Änderung von Art. 29, 30 und 31 der Staatsverfassung / B. Gesetz über die Änderung der Gesetze betreffend die Wahlen und Abstimmungen, das Vorschlagsrecht des Volkes und die Organisation und Geschäftsordnung des <orgName n="94c31672-83f8-46b5-8316-7283f8f6b537">Regierungsrates</orgName> und seiner Direktionen</p> <p>und</p> <p>Vorlage 2000, Bericht und Antrag des <orgName n="ea368f31-388b-4ea7-b426-1e62afd8105b">Regierungsrates</orgName> zur Motion Nr. 1586 betreffend eine Revision des Gesetzes über das Vorschlagsrecht des Volkes, werden einer Spezialkommission von 15 Mitgliedern zur Vorberatung zugewiesen.</p> <p>5. Eine Parlamentarische Initiative von <persName n="b6126a60-a840-40fb-926a-60a840c0fb70">Franz Schumacher</persName> - <placeName n="f6948d3d-51d2-4e22-948d-3d51d25e22e8">Zürich</placeName> lautet:</p> <p>1. Der Kanton <placeName n="e20ec019-748e-4bdf-8ec0-19748ecbdfc7">Zürich</placeName> beantragt der <orgName n="2e4de01e-b9a9-48ca-8de0-1eb9a9c8ca89">Bundesversammlung</orgName> durch Einreichung einer Standesinitiative das Expressstrassen-Y aus dem Nationalstrassennetz herauszunehmen;</p> <p>2. dieser Beschluss wird gestützt auf Art. 30 Ziff. 3 der Kantonsverfassung der Volksabstimmung unterstellt, und der Regierungsrat wird beauftragt, diese unverzüglich anzuordnen.</p> <p>6. Eine Motion von <persName n="2515cd82-bef5-47c8-95cd-82bef5d7c850">Konrad Amberg</persName> - <placeName n="68986c1d-8794-4bed-986c-1d87948bed82">Männedorf</placeName> und <persName n="2c8587fc-6650-4fe9-8587-fc66503fe9e7">Curt Signer</persName> - <placeName n="f73c0fe2-c00e-42c0-bc0f-e2c00e32c0d2">Wädenswil</placeName> lautet:</p> <p>Der <orgName n="5bdf5830-00bf-4477-9f58-3000bfc4775d">Regierungsrat</orgName> wird eingeladen, dem <orgName n="fe4b4fff-f384-46d0-8b4f-fff38436d041">Kantonsrat</orgName> Bericht und Antrag zu einem umfassenden Gesetz über die Jugendhilfe vorzulegen. Dieses Gesetz soll die bisherige einschlägige Gesetzgebung berücksichtigen und neben <pb n="8304"/>einer der heutigen Zeit angepassten therapeutischen Jugendhilfe auch präventive Massnahmen im Sinne der allgemeinen ausserschulischen Jugendbildung einschliessen. Private Institutionen der Jugendhilfe sollen bei Erfüllung von Mindestanforderungen öffentliche Mittel erhalten.</p> <p>7. Eine Motion von <persName n="1fa60b67-d263-4431-a60b-67d26364318a">Jean Sansonnens</persName> - <placeName n="96eb20be-aeb1-4d04-ab20-beaeb13d04f7">Zürich</placeName> lautet:</p> <p>Der <orgName n="381ce36f-4855-497a-9ce3-6f4855397a4a">Regierungsrat</orgName> wird ersucht, die Schutzverordnung vom 17. Oktober 1946 mit den Änderungen vom 25. August 1966 durch ein «Gesetz zum Schutze des historischen Städtchens <placeName n="72f14274-a33e-422d-b142-74a33e022de9">Regensberg</placeName> und seiner Umgebung» zu ersetzen.</p> <p>Dieses Gesetz soll die neuesten Erkenntnisse des Heimatschutzgedankens beinhalten.</p> <p>Der Regierungsrat ist gehalten, dem <orgName n="e60dce17-318e-44fd-8dce-17318e64fdb1">Kantonsrat</orgName> entsprechend Antrag zu stellen.</p> <p>8. Eine Interpellation von Prof. Dr. <persName n="4ea09e7a-da9d-4fd4-a09e-7ada9d7fd4d7">Martin Haas</persName> - <placeName n="76b36811-3526-4b00-b368-113526bb004f">Winterthur</placeName> lautet:</p> <p>Obgleich in jüngerer Zeit spektakuläre Zusammenstösse an der <orgName n="cd90679f-0149-4601-9067-9f0149860181">Universität</orgName> ausgeblieben sind, gibt es Anzeichen dafür, dass extremistische Gruppen noch immer ausserordentlich aktiv sind. So weisen die Zwischenfälle am Journalistischen und am <orgName n="a0c4e6ff-9ce6-4d68-84e6-ff9ce68d689f">Historischen Seminar</orgName> darauf hin, dass hier derartige Gruppen die im Zeichen der Experimentierphase geschaffene Ordnung missbrauchen, um die Seminarorgane zu lähmen oder unter Druck zu setzen. Ausserdem zeigen verschiedene Ereignisse, dass die Absicht besteht, innerhalb der <orgName n="f037d0fe-949e-47bc-b7d0-fe949ee7bc20">Universität</orgName> eine <orgName n="27ab14c0-418d-4ab6-ab14-c0418d8ab6d2" type="deriv">marxistische</orgName> Gegenuniversität zu schaffen, diese mit eigenen Lehrveranstaltungen auszustatten und den normalen wissenschaftlichen Studienbetrieb zu umgehen.</p> <p>Angesichts dieser Sachlage stelle ich der <orgName n="8da5d139-3289-4ecb-a5d1-393289decb77">Regierung</orgName> die folgenden Fragen:</p> <p>1. Wie beurteilt die <orgName n="8a485072-2531-4103-8850-72253131039b">Regierung</orgName> die diesbezügliche Situation an der <orgName n="094a35f6-124c-45cf-8a35-f6124c25cf11">Universität</orgName>?</p> <p>2. Ist die <orgName n="dfadad9f-b948-4c0e-adad-9fb9487c0e4f">Regierung</orgName> nicht auch der Meinung, dass eine <orgName n="7c296017-a374-47bb-a960-17a37487bbdf" type="deriv">marxistische</orgName> Gegenuniversität mit all ihren totalitären Tendenzen an unserer Hochschule keinen Platz hat? <pb n="8305"/>Welche Möglichkeiten bestehen für die <orgName n="a509dd44-53ca-4ce7-89dd-4453ca3ce702">Regierung</orgName> und die anderen massgebenden Instanzen, um den Auswüchsen entgegenzutreten?</p> <p>3. Inwiefern ist Gewähr dafür geboten, dass die jetzige Experimentierphase nicht dem Extremismus Vorschub leistet und die künftige Universitätsstruktur nachteilig präjudiziert?</p> <p>9. Eine Kleine Anfrage von <persName n="6b693307-237f-436a-a933-07237fc36af1">Hans Ingold</persName> - <placeName n="359f31c4-8a1b-40bc-9f31-c48a1b50bc98">Oetwil a. d. L.</placeName> lautet:</p> <p>In einem Artikel einer <placeName n="5f19efa2-8ba5-4841-99ef-a28ba5984102" type="deriv">Limmattaler</placeName> Publikation (aus dem Kanton <placeName n="30673a39-353e-4438-a73a-39353ef438e3">Aargau</placeName>) wird das Drogenproblem aufgegriffen. Auf Fragen eines Reporters erklärt eine Süchtige, dass praktisch in allen Jugendhäusern im <placeName n="0df09024-c502-467e-b090-24c502667e13">Limmattal</placeName>, beidseits der Kantonsgrenze, mit Drogen gehandelt wird; im Moment sei sogar das <placeName n="b4983e14-b8d6-4284-983e-14b8d652844a">Limmattal</placeName> der Hauptumschlagplatz für Drogen in der <placeName n="fc0c5f96-a95c-401a-8c5f-96a95cd01a5a">Schweiz</placeName>. Begreiflicherweise sind die Eltern der Jugendlichen durch diesen Artikel beunruhigt.</p> <p>Ich frage deshalb den Regierungsrat an:</p> <p>1. Stimmen diese Angaben über die Drogensituation im <placeName n="79741943-8124-4a78-b419-4381241a7889">Limmattal</placeName>?</p> <p>2. Ist er bereit, die Öffentlichkeit eingehend darüber zu informieren?</p> <p>3. Hat die <orgName n="59ec166c-d120-41e1-ac16-6cd120b1e10d">Kantonspolizei</orgName> mit den <placeName n="24d4b0da-075d-41c9-94b0-da075dd1c95b" type="deriv">aarg</placeName>. Behörden Kontakt aufgenommen, und wie ist die Situation im angrenzenden Kanton <placeName n="f5491790-4e96-4fcc-8917-904e96dfcc17">Aargau</placeName>?</p> <p>4. Ist er bereit, die <orgName n="38d15f1c-c842-408e-915f-1cc842f08e93">Polizei</orgName> im Kampf gegen den Drogenhandel voll zu unterstützen, auch wenn diese im Interesse unserer Jugend bis an die Grenze der Legalität gehen muss?</p> <p>5. Ist er nicht auch der Meinung, dass die <orgName n="b9085232-06c2-4230-8852-3206c2f23044">Kantonspolizei</orgName> diejenigen Kantonsräte, die sich dafür interessieren, in Form eines Vortrages über das Drogenproblem im Kanton <placeName n="88ad7f54-fba5-4482-ad7f-54fba5d4821f">Zürich</placeName> informiert?</p> <p>10. Eine Kleine Anfrage von <persName n="ec2e40e6-aaf9-41de-ae40-e6aaf9d1de63">Franz Schumacher</persName> - <placeName n="c139a507-1a08-4aa5-b9a5-071a08daa57a">Zürich</placeName> lautet:</p> <p>In seiner Weisung an den <orgName n="0d8d0862-19bf-472b-8d08-6219bf172b73">Kantonsrat</orgName> Nr: 1953 hat der <orgName n="8d8cfd45-ebed-4b23-8cfd-45ebeddb23d0">Regierungsrat</orgName> die Volksinitiative für ein Regionalverkehrsgesetz zur Förderung des öffentlichen Verkehrs ohne private Bereicherung unvollständig wiedergegeben, indem er <pb n="8306"/>im Unterschied zu anderen Initiativen die Rückzugsklausel unterschlug. Diese Fehlinformation erwies sich als folgenreich. Der Anregung, die Initiative zurückzustellen und einen Gegenvorschlag durch die <orgName n="883cd243-0632-4bef-bcd2-4306325befab">Regierung</orgName> ausarbeiten zu lassen, entgegnete Kommissionspräsident <persName n="b7a2f5db-0441-43fb-a2f5-db0441b3fbc7">P. Wiederkehr</persName> gemäss Kommissionsprotokoll S. 8: «Da keine Rückzugsklausel vorhanden ist. sind wir gebunden.» (Gemeint, sie unverändert innerhalb 3 <hi rend="sup">1</hi>/<hi rend="sub">2</hi> Jahre zur Abstimmung zu bringen.) Weder Regierungsrat <persName n="a9227775-2213-4a27-a277-7522133a277d">Künzi</persName> noch seine Sachbearbeiter stellten die falsche Behauptung richtig. Gemäss Ratsprotokoll S. 7579 wiederholte Kommissionspräsident <persName n="c1d84d3a-e7a2-4402-984d-3ae7a274027d">P. Wiederkehr</persName> im Ratsplenum: «Die Initiative war ohne Rückzugsklausel eingereicht worden. Sie muss daher heute – ob gerne oder ungern – behandelt werden.» Gemäss S. 7587 erklärte Ratsmitglied <persName n="690f3742-d2e1-4c5f-8f37-42d2e11c5f06">E. Reimann</persName>: «Ich bedaure, dass die Initiative keine Rückzugsklausel enthält und so eine sozusagen nutzlose Abstimmung durchgeführt werden muss.» Ihm anschliessend erklärte Ratsmitglied <persName n="3007b227-1276-478e-87b2-271276978eec">U. Streiff</persName>, eine Bestimmung bedauernd, die geändert werden müsste: «Aber dazu fehlt die Rückzugsklausel.» Der <orgName n="be0acd0d-cc62-4264-a779-b32081109658">Regierungsrat</orgName> wirft in der Weisung den Initianten formale Mängel ihrer Initiative vor.</p> <p>Ich frage ihn daher an: </p> <p>1. Wird er den Stimmberechtigten vor der Volksabstimmung vom 8. Dezember 1974 in geeigneter Form mitteilen, welche formellen Fehler ihm selber unterlaufen sind und welche Folgen dies möglicherweise hat?</p> <p>2. Müsste nicht die Initiative nochmals in Kommission und Rat behandelt werden, da theoretisch die Möglichkeit bestünde, dass die Angelegenheit an die <orgName n="35d5327d-a728-4415-9532-7da72834158a">Regierung</orgName> zurückgewiesen worden wäre, wenn der Rat und die Kommission nicht falsch informiert worden wären?</p> <p>3. Auf welche gesetzliche Bestimmung stützt sich der <orgName n="3e2eba23-21bc-45d3-ba49-d0dad0ef2519">Regierungsrat</orgName>, wenn er willkürlich nicht nur Titel zu Volksinitiativen neu formuliert, sondern sogar wesentliche Bestandteile von Volksinitiativen im Text amputiert?</p> <p>11. Ratspräsident <persName n="2b9505e1-89ca-4f58-9505-e189caff58f2">W. Walker</persName> teilt dem Rat mit, dass er einem Pressephotographen die Bewilligung erteilt habe, im Ratssaal zu photographieren.</p> <p> <persName n="2d9d4b88-eb01-44b5-9d4b-88eb01c4b56f">J. Schärer</persName> - <placeName n="eedcda73-446d-403f-9cda-73446d803fcd">Erlenbach</placeName>: Ich bin damit nicht einverstanden.</p> </body> </text> </tei:TEI>