<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <fileDesc> <titleStmt> <title>Postulat Max Gerber - Zürich vom 1. Oktober 1973 über die neuzeitliche und konstruktive Wohnungspolitik</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/amr" key="transcript">Transkript: OCR/amr<date when="2011-11-03">03.11.2011</date> </resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2011</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl> <title>Postulat Max Gerber - Zürich vom 1. Oktober 1973 über die neuzeitliche und konstruktive Wohnungspolitik</title> <date when="1973-10-29">29.10.1973</date> <ident>StAZH MM 24.86 KRP 1973/127/0933</ident> <idno>5585–5588</idno> <edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition> <figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_86_KRP_1973_127_0933_p.pdf"/> </figure> <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3717707"/> </bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <body> <p> <pb n="5585"/>Das Postulat lautet:</p> <p>Der <orgName n="a4a12c86-e7ee-4cb6-a2ff-4dbc077f4e01">Regierungsrat</orgName> wird ersucht, durch geeignete Vorkehren – und in Zusammenarbeit mit den Gemeinden und der Wirtschaft – zur Erzielung einer neuzeitlichen und konstruktiven Wohnungspolitik</p> <p>1. die Bedürfnisfrage abklären zu lassen und</p> <p>2. darüber hinaus alle Massnahmen zu ergreifen, welche einer möglichst umfassenden Anwendung der im neuen Bundesgesetz enthaltenen Förderungsmöglichkeiten dienlich sind.</p> <p>Der Postulant, <persName n="2d4c2429-a411-437e-8c24-29a411537e0a">M. Gerber</persName> - <placeName n="0c13023a-b6ae-420e-9302-3ab6ae220eb4">Zürich</placeName>, führt in seiner Begründung aus:</p> <p>Am 5. März 1972 stimmte das <orgName n="70c3a671-8c0d-4793-83a6-718c0d47939b">Schweizervolk</orgName> mit einem überzeugenden Mehr dem neuen Verfassungsartikel über die Förderung des Wohnungsbaus und des Erwerbs von Wohnungs- und Hauseigentum zu. <pb n="5586"/>Der vom <orgName n="8825acee-9d68-4df0-a5ac-ee9d682df08a">Gesamtbundesrat</orgName> kürzlich verabschiedete und hierauf von Bundesrat <persName n="9bf9c346-2c36-449c-b9c3-462c36749c5a">Brugger</persName> erläuterte Entwurf des Wohnbau- und Eigentumsförderungsgesetzes sieht praktikable Massnahmen zur langfristigen Lösung der Wohnungsfrage vor und ist ganz besonders auf die Verbesserung des Angebotes an neuen Wohnungen zu tragbaren Mietzinsen ausgerichtet.</p> <p>Ohne abschliessende Aufzählung liegen dem Gesetzesentwurf drei Zielsetzungen zugrunde, nämlich:</p> <p>– Verbesserung der Grundlagen, die dem gesamten Wohnungsbau dienen, so Massnahmen zur Sicherung eines ausreichenden Baulandangebotes und damit zur Erhöhung der Produktivität,</p> <p>– Massnahmen zur Verbilligung der Mieten für Neubauwohnungen und Förderung von Trägern und Organisationen des gemeinnützigen Wohnungsbaus,</p> <p>– Förderung des Erwerbs von Wohnungs- und Hauseigentum.</p> <p>Der Massnahmenkatalog kann nur dann erfolgreich angewandt werden, wenn seitens der Kantone als flankierende Massnahme alles dazu beigetragen wird, dass die Wohnungsfrage im Sinne des neuen Gesetzes und damit optimal gelöst werden kann.</p> <p>Die bestmögliche Voraussetzung für eine wirksame Anwendung liegt nicht im Zuwarten, sondern im vorausschauenden Denken und Handeln, wobei das Schwergewicht auf «Handeln» zu legen ist.</p> <p>Der Gesetzesentwurf geht u. a. von der Verbesserung der Übersicht über die Marktverhältnisse aus und misst der Ermittlung der Angebots- und Nachfragetendenzen und somit der Wohnbedürfnisse eine erhebliche Bedeutung zu.</p> <p>Richtigerweise geht dabei der <orgName n="6938576d-aaa0-43e4-b857-6daaa083e4c1">Bundesrat</orgName> in seiner Botschaft davon aus, dass die Sicherung eines strukturell und regional ausreichenden Wohnungsangebots, die qualitative Verbesserung und die Sanierung der Wohnraumverhältnisse der einkommensschwachen Bevölkerungskreise nur unter der Voraussetzung eines wesentlich besseren Durchdringens der auf dem Wohnungsmarkt herrschenden Gesetzmässigkeiten erreicht werden kann. Das heisst: die Wohnungsmarktforschung hat in den Vordergrund zu treten. Im Gesetzesentwurf des <orgName n="047bef03-5dea-4b6b-bbef-035deaeb6ba9">Bundesrates</orgName> wird wörtlich festgehalten: «Soweit der <orgName n="1e0864bd-c671-44d6-8864-bdc67124d669">Bund</orgName> die Wohnungsmarktforschung nicht selbst betreibt, kann er Forschungsauf- <pb n="5587"/>träge an geeignete öffentliche oder private Institutionen und Fachleute erteilen oder sich an Arbeiten Dritter beteiligen.»</p> <p>Es wird wohl unumgänglich sein, dass mit einer verfeinerten theoretischen Analyse des Wohnungsmarktes auch die genaue Erfassung des Wohnungsbedarfs verbunden wird. Ganz besonders im Hinblick auf eine planungskonforme Besiedelung unseres Kantons erachte ich diese Zielsetzung als ein Kernproblem der neuen Wohnbauförderungskonzeption. Bemerkenswert dazu erscheint mir der Hinweis des Delegierten für Wohnbauförderung des <orgName n="532faaeb-95d6-45a2-afaa-eb95d665a2c4">Bundes</orgName>, der die Verantwortung für die Gestaltung des <orgName n="2d919111-2e93-4d2a-9191-112e93dd2ad9">Wohnungswesens</orgName> in drei Hauptpunkten aufzeigte, nämlich:</p> <p>1. Im Wissen, was auf diesem Gebiet bisher geschehen ist,</p> <p>2. was in der Gegenwart vorhanden ist und</p> <p>3. was in Zukunft geschehen soll.</p> <p>Wir müssen uns – ganz besonders auch auf kantonalem Boden – davor hüten, dass die Wohnungspolitik im Gewirr von persönlichen Gedanken und Wünschen verstrickt bleibt, wie die Vergangenheit dies leider zeigte. Eine gründliche Bestandesaufnahme, und zwar heute an die Hand genommen, drängt sich gebieterisch auf. Konkret geht es darum, in Zusammenarbeit mit den Gemeinden, den Wirtschaftskreisen und Planungsstellen möglichst präzis abzuklären</p> <p>– wieviele Sozialwohnungen</p> <p>– wieviele Alterswohnungen</p> <p>– wieviele Wohnungen für Invalide und Pflegebedürftige, besonders in den nach dem Besiedlungsplan als Wohnzonen vorgesehenen Regionen, in den nächsten fünf bis zehn Jahren notwendig sein werden.</p> <p>Diese Zahlen werden im Kanton <placeName n="d5a60769-d830-4752-a607-69d830b75221">Zürich</placeName> auch dann recht bedeutsam sein, wenn die Wohnungsproduktion infolge der Kreditrestriktionen oder einer gewissen punktuellen Sättigung des Wohnungsmarktes zurückgeht.</p> <p>Es liegt mir an der Klarstellung, dass es mir keinesfalls darum geht, die künftige Wohnbauproduktion einer mehr oder minder straffen staatlichen Lenkung zu unterstellen. Es geht mir einzig und allein darum, für die Anwendung des neuen Bundesgesetzes zur Wohnbau- und Eigentumsförderung im Kanton <placeName n="8eff212a-329d-4f48-bf21-2a329d1f4838">Zürich</placeName> rechtzeitig optimale Bedingungen zu schaffen, damit <pb n="5588"/>auch optimale Resultate ohne Zeitverzögerungen im Rahmen der neuen Konzeption des <orgName n="1d57c718-2c1b-466e-97c7-182c1b766eee">Bundes</orgName> erzielt werden können.</p> <p>In diesem Sinne ersuche ich um Überweisung des Postulates.</p> <p>Regierungspräsident Dr. <persName n="f3b194c0-92a1-4389-b194-c092a1938928">H. Künzi</persName> erklärt sich namens des <orgName n="51c528ee-2346-4afc-8528-ee2346cafcbf">Regierungsrates</orgName> bereit, das Postulat zur Berichterstattung entgegenzunehmen. Nachdem der <orgName n="b47cf355-57d6-4c3d-bcf3-5557d66c3d8b">Bundesrat</orgName> nun «die Katze aus dem Sack gelassen hat», werden wir uns sofort an die Schaffung der kantonalen Wohnbauförderungsgesetzgebung machen; dann können auch die Forderungen des Postulates geprüft und allenfalls eingebaut werden.</p> <p>Das Postulat wird überwiesen; das Geschäft ist erledigt.</p> </body> </text> </tei:TEI>