<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <fileDesc> <titleStmt> <title>Staatsrechnung des Kantons Zürich für das Jahr 1962</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/der" key="transcript">Transkript: OCR/der<date when="2011-10-27">27.10.2011</date> </resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2011</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl> <title>Staatsrechnung des Kantons Zürich für das Jahr 1962</title> <date when="1963-10-07">07.10.1963</date> <ident>StAZH MM 24.74 KRP 1963/011/0103</ident> <idno>303–308</idno> <edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition> <figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_74_KRP_1963_011_0103_p.pdf"/> </figure> <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3705362"/> </bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <body> <p> <pb n="303"/> <persName n="4cf9958e-d1b6-4bbc-b995-8ed1b62bbcd4">A. Schätti</persName> - <placeName n="860db2df-459d-457a-8db2-df459d357a2c">Winterthur</placeName>, Präsident der <orgName n="187257bc-a560-4fa7-b257-bca560ffa726">Staatsrechnungsprüfungskommission</orgName>, hält das Eintretensreferat. Er führt aus: Die Rechnung über das abgelaufene Geschäftsjahr der kantonalen Verwaltung kann gesamthaft betrachtet als erfreulich beurteilt werden. Die ungedeckte Schuld konnte um rund zwei Millionen auf Fr. 99 279 816.– reduziert werden.</p> <p>Die gesamten Einnahmen der ordentlichen Betriebsrechnung sind gegenüber dem Rechnungsjahr 1961 um 59,8 Millionen Franken auf 592 Millionen angestiegen, d. h. 62,3 Millionen Franken mehr, als budgetiert waren. Die gesamten Ausgaben sind gegenüber dem Rechnungsjahr 1961 um 59,3 Millionen auf 551 Millionen Franken angestiegen, das sind 21,7 Millionen mehr, als budgetiert waren. Es resultiert somit in der ordentlichen Betriebsrechnung ein Einnahmenüberschuss von <pb n="304"/>Fr. 41 039 845.–, welcher Betrag zur zusätzlichen Abtragung der zu tilgenden besonderen Aufwendungen für Hoch- und Tiefbauten verwendet wurde. Dieser Betrag ist um 40,6 Millionen Franken höher, als budgetiert war, was vor allem den höheren Steuereingängen zuzuschreiben ist. Rückstellungen von bewilligten Krediten in der ordentlichen Betriebsrechnung wurden wie in den früheren Jahren keine vorgenommen. Nicht aufgebrauchte Kredite müssen im nächsten Budget neu aufgeführt und begründet werden.</p> <p>Für die Amortisation der zu tilgenden besonderen Aufwendungen sind bei der Finanzverwaltung Fr. 5 347 434.90 ausgewiesen. Aus dem Nationalstrassenfonds wurden zur Ausführung dieser Bauwerke Fr. 8 793 600.– entnommen, so dass für die Amortisationen der zu tilgenden Aufwendungen total Fr. 55 180 880.– ausgewiesen sind.</p> <p>Diese massiven Veränderungen zwischen Budget und der Rechnung zeigen, wie schwierig eine genaue Budgetierung ist.</p> <p>Die Ausgabenseite ist durch Kreditbewilligungen beeinflusst, wobei zu sagen ist, dass die Nachtragskreditbegehren bei allen Direktionen zugenommen haben. Dabei erkennt man aber auch eine Verschiebung nach unten, d. h. dass viele bewilligte Kredite, besonders Baukredite, nicht aufgebraucht werden konnten, weil das Baugewerbe überlastet ist. Dies findet aber auch im Willen zur Konjunkturdämpfung eine Erklärung. Es zeigt sich immer, dass die an den <orgName n="10c1039c-9b1a-4fb4-8103-9c9b1a8fb414">Staat</orgName> gestellten Aufgaben sehr variantenreich sind, so dass sich Unterschiede zwischen Budget und Rechnung bei aller Vorsicht nicht vermeiden lassen. Diese Tatsache gilt sowohl für die Ausgaben- wie Einnahmenseite.</p> <p>In der ordentlichen Betriebsrechnung verdienen die Abschnitte Finanzamt/Steueramt besondere Beachtung. Obschon das Jahr 1962 kein Taxationsjahr war, sind die Steuereinnahmen auf 324 Millionen Franken angestiegen, was einer 14prozentigen Zunahme entspricht. Bei den <orgName n="8b698549-d5cb-42c3-80d1-2375e77459d1" type="deriv">kantonalen</orgName> Steuern bedeutet dies gegenüber der Rechnung 1961 eine Mehreinnahme von 40,8 Millionen Franken. Aber auch die Erbschafts- und Schenkungssteuern sind um 7 Millionen auf 26 Millionen Franken angestiegen. Beim Konto 220, Wehrsteuer, sind 26 Millionen Franken eingegangen. Das sind 2 Millionen Franken mehr als im Vorjahr. Die Einnahmen auf Konto 217, Billettsteuern, sind eher rückläufig, was mit dem Rückgang der Kinosteuer begründet ist. <pb n="305"/>Der Ertrag aus den Gebühren ist um 8,6 Millionen Franken auf 103,5 Millionen Franken gestiegen, wobei die Notariatsgebühren allein 10,4 Millionen Franken ausmachen. Die Motorfahrzeuggebühren betragen rund 34 Millionen Franken, d. h. 4 Millionen Franken mehr als im Vorjahr. Diese Gebühren sind aber zweckgebunden und fliessen in den Hauptverkehrsstrassenfonds.</p> <p>Bei den Ausgaben der ordentlichen Betriebsrechnung fällt insbesondere der Personalaufwand von 212,2 Millionen Franken ins Gewicht. Das sind 30 Millionen Franken mehr als im Vorjahr. Es bleibt noch zu erwähnen, dass die Kostenbeiträge für Neu- und Umbauten bis zum Betrage von 3 Millionen erstmals in der ordentlichen Rechnung enthalten sind.</p> <p>Die Ausgaben bei den Hoch- und Tiefbauten im ausserordentlichen Verkehr betragen nur 23 Millionen Franken, obwohl 32,2 Millionen Franken budgetiert waren. Diese nicht verwendeten Kredite fallen, zum grossen Teil auf die Neubauten:</p> <p> <table> <row> <cell> <orgName n="f9615b6d-9bfd-4431-a15b-6d9bfda43165">Kantonsspital Winterthur</orgName> </cell> <cell>rund </cell> <cell>1,8 </cell> <cell>Millionen </cell> <cell>Franken </cell> </row> <row> <cell><orgName n="aff6b4a8-630c-4f50-b6b4-a8630c2f5083">Veterinärmedizinisches Institut</orgName> </cell> <cell>“ </cell> <cell>2.5 </cell> <cell>“ </cell> <cell>“ </cell> </row> <row> <cell><orgName n="5cabb1db-d903-4c15-abb1-dbd903bc159e">Bezirksgebäude <placeName n="8968c390-4e42-47c7-a8c3-904e4217c755">Winterthur</placeName></orgName> </cell> <cell>“ </cell> <cell>1,6 </cell> <cell>“ </cell> <cell>“ </cell> </row> <row> <cell> <orgName n="39c27c7a-4738-4542-827c-7a47389542f3">Zentralwäscherei Regensdorf</orgName> </cell> <cell>“ </cell> <cell>0,3 </cell> <cell>“ </cell> <cell>“ </cell> </row> <row> <cell> <orgName n="b40f3df7-363f-4cea-8f3d-f7363fbcea96">Technikum Winterthur</orgName> </cell> <cell>“ </cell> <cell>0,4 </cell> <cell>“ </cell> <cell>“ </cell> </row> <row> <cell> <orgName n="2200d555-37f8-4d9e-80d5-5537f84d9ee6">Institut für Sozialmedizin an der Universität</orgName> </cell> <cell>“ </cell> <cell>0,28 </cell> <cell>“ </cell> <cell>“ </cell> </row> <row> <cell> <orgName n="4846d7d1-d357-4963-86d7-d1d357996377">Kantonsschule Winterthur</orgName> </cell> <cell>“ </cell> <cell>3 </cell> <cell>“ </cell> <cell>“ </cell> </row> </table> </p> <p>Der gesamte Ausgabenüberschuss der ausserordentlichen Betriebsrechnung beträgt 53,3 Millionen Franken. Das sind rund 13 Millionen mehr, als budgetiert war. Die Ausgaben für Hochbauten blieben um 6,2 Millionen Franken und jene für Tiefbauten um 3 Millionen Franken unter den veranschlagten Beträgen. Für den Nationalstrassenbau wurden 62 Millionen Franken aufgewendet, d. h. 22 Millionen mehr, als budgetiert waren. Diese Mehrausgaben im Nationalstrassenbau sind mit dem rascheren Fortschreiten der Bauarbeiten, bedingt durch die günstige Witterung und durch vermehrte Landkäufe, bei steigenden Landpreisen, begründet. Die Kaufsumme für den Erwerb von Liegenschaften für diesen Zweck ist mit 36,6 Millionen Franken ausgewiesen.</p> <p>Gemäss Verordnung über die Finanzverwaltung vom 22. Dezember 1960 müssen die Ausgabenüberschüsse auf das Konto <pb n="306"/>der zu tilgenden besonderen Aufwendungen der Vermögensrechnung übertragen werden. Dieses Konto weist Ende 1962, nach Abzug der Tilgungen im Betrage von 55,18 Millionen Franken, noch einen Gesamtbetrag von Fr. 132 584 943.– auf. Der gesamte Ausgabenüberschuss der ausserordentlichen Betriebsrechnung im Betrage von 53,3 Millionen Franken würde somit durch die vorgenommenen Amortisationen mehr als gedeckt. Die 55,2 Millionen Franken Amortisationen setzen sich wie folgt zusammen:</p> <p> <table> <row> <cell>41 </cell> <cell>Millionen </cell> <cell>Franken </cell> <cell>aus dem Einnahmenüberschuss der ordentlichen Betriebsrechnung, </cell> </row> <row> <cell>5,3 </cell> <cell>“ </cell> <cell>“ </cell> <cell>aus der ordentlichen Betriebsrechnung zur Abtragung der Aufwendungen für Hoch- und Tiefbau, </cell> </row> <row> <cell>0,8 </cell> <cell>“ </cell> <cell>“ </cell> <cell>aus dem Fonds zur Abtragung der Aufwendungen für den Bau von Nationalstrassen als planmässige Amortisation, d. h. 1/25 jährliche Tilgungsrate an die Bauausgabenüberschüsse und Verzinsung der Schuld an die Staatskasse, </cell> </row> <row> <cell>8,1 </cell> <cell>“ </cell> <cell>“ </cell> <cell>aus einer zusätzlichen Amortisation aus dem Nationalstrassenfonds. </cell> </row> <row> <cell>55,2 </cell> <cell>“ </cell> <cell>“ </cell> <cell/> </row> </table> </p> <p>Der <orgName n="f51f6b7e-958d-4dbe-9f6b-7e958dddbe17">Flughafen Kloten</orgName> hat zu Gunsten der Staatskasse einen Reinertrag von 4 Millionen Franken eingebracht. Das sind 1,1 Millionen Franken mehr als im Vorjahr. Die Eigenwirtschaftlichkeit des Flughafens hat sich damit von 90,3 Prozent auf 91,8 Prozent erhöht. Die Einnahmenvermehrung stammt zur Hauptsache aus den Posten Pacht- und Mietzinse sowie Landegebühren, die angepasst worden sind. Diese Entwicklung ist erfreulich, und es ist zu hoffen, dass sie anhalten wird.</p> <p>Die Vermögensrechnung schliesst mit einem</p> <p> <table> <row> <cell>Ertrag von </cell> <cell>Fr. </cell> <cell>119 372 273.80 </cell> <cell/> </row> <row> <cell>und einem Aufwand von </cell> <cell>“ </cell> <cell>109 361 937.81 </cell> <cell/> </row> <row> <cell>somit einem Vorschlag von </cell> <cell>Fr. </cell> <cell>10 010 335.99 </cell> <cell>ab. </cell> </row> </table> </p> <p>Das Nettovermögen des allgemeinen Staatsgutes beträgt Fr. 167 205 594.18. </p> <p> <pb n="307"/>Die ungedeckte Schuld, welche das Ergebnis zwischen realisierbaren Aktiven und Passiven darstellt, kann um 2 Millionen Franken auf 99,3 Millionen Franken vermindert werden. Dies ist sehr erfreulich. Es bleibt aber zu bemerken, dass im vergangenen Jahr viele Bauaufgaben nicht ausgeführt werden konnten und daher nachgeholt werden müssen. 99 Millionen Franken sind ca. 33 Prozent der jährlichen Steuereinnahmen. Die ungedeckte Schuld unserer Staatsrechnung kann nicht zu Besorgnis Anlass geben. Alle Baurechnungen des <orgName n="d2797274-4bc3-4964-b972-744bc3c96438">Kantons</orgName> sind bis und mit dem Jahre 1958 abbezahlt.</p> <p>Der Redner dankt dem gesamten <orgName n="9b72ce96-445d-43cd-82e7-969b38faf302">Regierungsrat</orgName>, der Beamtenschaft und im besonderen der <orgName n="38cf70c8-e501-4718-8f70-c8e5015718fa">Finanzdirektion</orgName> für die saubere und übersichtliche Rechnungsführung. Den Mitgliedern der Kommission wurden alle gewünschten Auskünfte erteilt, was die Arbeit wesentlich erleichtert hat.</p> <p>Die <orgName n="18b07bee-e297-45b0-b07b-eee297c5b087">Staatsrechnungsprüfungskommission</orgName> hat keine Änderungsanträge zu stellen. Sie beantragt, auf die Rechnung 1962 einzutreten und sie zu genehmigen.</p> <p>Zum Eintreten wird das Wort nicht verlangt.</p> <p>Eintreten ist unbestritten.</p> <p>Detailberatung</p> <p>Bei der <orgName n="b60b20cf-6bc5-4c57-8b20-cf6bc57c5763">Direktion der Polizei</orgName> führt <persName n="c839d060-59d4-49b4-b9d0-6059d439b46b">A. Gut</persName> - <placeName n="371e5fe3-256f-4831-9e5f-e3256f7831e2">Oberengstringen</placeName> aus, dass in den Gemeinden <placeName n="f7e3b2aa-cd16-4210-a3b2-aacd163210c5">Zollikon</placeName> und <placeName n="bcff2489-8036-48c7-bf24-898036f8c78a">Wetzikon</placeName> ein neues System eingeführt worden sei. Zusätzliche Polizeifunktionäre seien hier abkommandiert worden, um Gemeindefunktionen zu übernehmen. Die Gemeinden vergüten die entstehenden Kosten. Der Polizeikommandant habe ausgeführt, dass dieses System erwünscht wäre, aber wegen Mangel an Mannschaft nur schrittweise durchgeführt werden könne.</p> <p>Der Redner findet, dies sei eine grundsätzliche Frage, die näher abgeklärt werden müsse.</p> <p>Prof. Dr. <persName n="690e172a-af7f-487f-8e17-2aaf7f887fda">E. Leemann</persName> - <placeName n="a20bb70b-1aec-4109-8bb7-0b1aece109cd">Zürich</placeName> führt bei der <orgName n="e33f7d52-edf8-42b3-bf7d-52edf802b38b">Direktion des Gesundheitswesens</orgName> aus, dass die Tbc wieder zunimmt. Dies ist auf die Gastarbeiter zurückzuführen. 40–50 Prozent aller Tbc-Kranken sind Gastarbeiter. <pb n="308"/>Die Zahl der Impfungen hat gegenüber dem Vorjahr trotz der Impfgegner zugenommen, sind doch die Entschädigungen für die Impfungen von Fr. 364 000.– auf Fr. 550 000.– angestiegen.</p> <p>Bei den Spezialrechnungen erwähnt <persName n="44aa09a8-b5cd-4eb3-aa09-a8b5cd1eb3bf">S. Theus</persName> - <placeName n="e935234f-7417-43d3-b523-4f7417a3d3d8">Zürich</placeName> zu der <orgName n="5823094d-6276-44da-a309-4d6276f4da0a">Heil- und Pflegeanstalt Rheinau</orgName>, dass im Jahre 1959 ein Kredit von 5,48 Millionen Franken bewilligt worden sei. Obschon in der Rechnung der Kredit als erschöpft ausgewiesen sei, seien an den Pavillons noch keine Renovationen vorgenommen worden. Er fragt darum den Gesundheitsdirektor an, was bis jetzt gebaut wurde und was noch zu bauen sei. Ist mit einem Nachtragskredit zu rechnen?</p> <p>Regierungsrat Dr. <persName n="8e1fb4ef-451c-41d0-9fb4-ef451cd1d060">U. Bürgi</persName>: Es ist mit einem erheblichen Nachtragskredit zu rechnen. Der Budgetposten für die Renovation der Pavillons war zu klein. Der Nachtragskredit wird einige Millionen Franken betragen. Bis jetzt ist die Küche renoviert worden, ebenso ist die Zentralheizung erstellt. Nun kann an die Renovation der übrigen Objekte herangetreten werden. Der Zustand der Gebäulichkeiten zwingt uns, rasch zu handeln.</p> <p> <persName n="54bbdb63-cfff-4679-bbdb-63cfff6679da">O. Kuhn</persName> - <placeName n="576a0148-7fa4-41ca-aa01-487fa421cafc">Zürich</placeName> erkundigt sich über die verschiedenen Fonds. Eine grosse Zahl ist für die Spitäler bestimmt. Nach welchen Grundsätzen werden die Beiträge aus diesen Fonds verteilt, und wer nimmt diese Verteilung vor?</p> <p>Regierungspräsident <persName n="0374add3-5d0b-446e-b4ad-d35d0be46e6a">R. Meier</persName>: Die Fonds sind meistens mit einer Willensäusserung der Donatoren geschaffen worden. Der <orgName n="aef7ac68-f8b1-4648-abe8-cc84874d29fb">Regierungsrat</orgName> ist verpflichtet, sich an diese zu halten. Es gibt Fonds, bei denen der <orgName n="610ddbc8-facc-4b87-98a4-be1c22fb8728">Regierungsrat</orgName>, dann wieder die <orgName n="ca94e75a-e0be-4d1e-94e7-5ae0be8d1ebe">Gesundheitsdirektion</orgName> oder auch die Spitalverwaltung zuständig sind, die Mittel zweckentsprechend zu verteilen.</p> <p>Der <orgName n="f2f0ca78-ddd8-49d6-b0ca-78ddd839d69c">Kantonsrat</orgName> beschliesst mit 112 : 0 Stimmen:</p> <p>1. Die Staatsrechnung für das Jahr 1962, die Spezialrechnungen, die Rechnungen über die Fonds zu bestimmten Zwecken, die Rechnungen über die unselbständigen staatlichen Unternehmungen sowie die Rechnungen über die vom <orgName n="bcdc264b-a347-40e8-9c26-4ba34720e8a3">Staate</orgName> verwalteten Kassen und Stiftungen mit eigener Rechtspersönlichkeit werden genehmigt.</p> <p>2. Mitteilung an den <orgName n="c71aa060-b1bf-4503-a659-96996cbc2fc9">Regierungsrat</orgName>. </p> </body> </text> </tei:TEI>