<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <fileDesc> <titleStmt> <title>Beschluss des Kantonsrates über die Beteiligung des Staates an der Finanzierung technischer Verbesserungen der Schweizerischen Südostbahn</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/ssi" key="transcript">Transkript: OCR/ssi<date when="2011-11-03">03.11.2011</date> </resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2011</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl> <title>Beschluss des Kantonsrates über die Beteiligung des Staates an der Finanzierung technischer Verbesserungen der Schweizerischen Südostbahn</title> <date when="1970-03-09">09.03.1970</date> <ident>StAZH MM 24.80 KRP 1970/097/0744</ident> <idno>3994–3997</idno> <edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition> <figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_80_KRP_1970_097_0744_p.pdf"/> </figure> <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3709351"/> </bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <body> <p> <pb n="3994"/> <persName n="ce8369f0-1dc6-4f2f-8369-f01dc63f2f2e">W. Wydler</persName> - <placeName n="bc024c9a-f8fb-4deb-824c-9af8fbfdeb7c">Zürich</placeName>, Präsident der vorberatenden Kommission, referiert. Er führt aus, dass am 20. Dezember 1889 durch Bundesbeschluss die Konzessionen von verschiedenen Bahnen an eine neue Gesellschaft, die <orgName n="b50c50a3-3e51-4e3f-8c50-a33e51ee3f78">Schweizerische Südostbahn</orgName>, übertragen wurden, die dann auch am 8. August 1891 die offizielle Betriebseröffnung durchführte.</p> <p>Das Unternehmen hatte von Anfang an mit finanziellen Schwierigkeiten zu kämpfen. Bis zum Ausbruch des Ersten Weltkrieges waren die erzielten Betriebsüberschüsse ohne Einrechnung der Abschreibungen derart, dass sich die Bahn knapp <pb n="3995"/>über Wasser halten konnte. Seit dem Jahre 1909 wurden auch keine Dividenden mehr ausgerichtet.</p> <p>Im Jahre 1939 erfolgte die Elektrifizierung der Bahn, was einen Kostenaufwand von 4 Millionen Franken erforderte. Der <orgName n="ac85770c-c887-4678-8577-0cc887167855">Bund</orgName> übernahm 50 Prozent und die Kantone <placeName n="b2efa570-2371-49f8-afa5-702371d9f820">Zürich</placeName>, <placeName n="46313913-306c-43fb-b139-13306c53fb7b">St. Gallen</placeName> und <placeName n="49aa144b-b6e8-4dd9-aa14-4bb6e8ddd9d2">Schwyz</placeName> die restlichen 50 Prozent im Verhältnis von 25, 15 und 60 Prozent. Durch den Ausbau des Verkehrsvolumens und der dadurch erzielten Mehreinnahmen konnte die <orgName n="7da86f7d-92d7-4d93-a86f-7d92d7dd93a2">SOB</orgName> neben dem laufenden Unterhalt von 1939 bis Ende 1967 über 16 Millionen Franken für die technische Sanierung aufbringen. In den letzten zehn Jahren sind die Einnahmen weiter angestiegen. Die Personal- und Sachkosten haben sich aber infolge der Teuerung ebenfalls sehr stark erhöht. Um kein Defizit aufzuweisen, mussten die Sachkosten bewusst niedrig gehalten werden. Das Unternehmen hat somit teilweise von der Substanz gelebt.</p> <p>Die <orgName n="4f34d38a-d3a3-4631-b4d3-8ad3a30631e8">Bundesversammlung</orgName> hat mit Beschluss vom 3. Dezember 1968 die Konzession der <orgName n="704b2c0d-6894-45fb-8b2c-0d6894c5fbdd">SOB</orgName> für weitere 50 Jahre verlängert, d. h. bis zum 1. Januar 2019. Damit hat das Unternehmen die Verpflichtung übernommen, die Bahn dauernd so zu unterhalten, dass sie ihrer Aufgabe gerecht werden kann. Dies ist aber in Anbetracht der heutigen Lage ohne fremde Hilfe nicht mehr möglich.</p> <p>Der Investitionsbedarf bis zum Jahre 1975 ist auf 7 275 000 Franken veranschlagt und setzt sich wie folgt zusammen:</p> <p> <table> <row> <cell>Brücken </cell> <cell>2 250 000 </cell> <cell>Franken </cell> </row> <row> <cell>Oberbau </cell> <cell>3 200 000 </cell> <cell>“ </cell> </row> <row> <cell>Speiseleitung </cell> <cell>100 000 </cell> <cell>“ </cell> </row> <row> <cell>Niveauübergänge </cell> <cell>195 000 </cell> <cell>“ </cell> </row> <row> <cell>Anhängewagen </cell> <cell>680 000 </cell> <cell>“ </cell> </row> <row> <cell>Stellwerk <placeName n="9b1bd979-99ec-43df-9bd9-7999ec33df44">Biberbrugg</placeName> </cell> <cell>280 000 </cell> <cell>“ </cell> </row> <row> <cell>Remise <placeName n="70061147-9686-4c9c-8611-4796867c9c26">Samstagern</placeName> </cell> <cell>570 000 </cell> <cell>“ </cell> </row> </table> </p> <p>Nach Abzug der Eigenleistung der <orgName n="b66e4a06-6e4a-4026-ae4a-066e4a90262e">SOB</orgName> von Fr. 2 750 000.– verbleiben für <orgName n="cfc03b5a-cf03-499b-803b-5acf03c99b2e">Bund</orgName> und die Kantone <placeName n="bcf1c4ce-ef90-49f9-b1c4-ceef90e9f9d3">Zürich</placeName>, <placeName n="d9fa406b-f019-4b63-ba40-6bf0190b6331">Schwyz</placeName> und <placeName n="505f7979-26bc-4ff2-9f79-7926bc0ff26d">St. Gallen</placeName> insgesamt Fr. 4 525 000.–. Der Anteil des Kantons <placeName n="76c1c315-3f47-4511-81c3-153f473511f4">Zürich</placeName> beträgt Fr. 678 50.–, was wiederum dem Schlüssel (wie bereits erwähnt) von 25 Prozent entspricht. Zwischen der <orgName n="c15f3531-49bd-439a-9f35-3149bd139a1d">Schweizerischen Eidgenossenschaft</orgName> und den Kantonen <placeName n="c8342934-9c6a-403e-b429-349c6a903e9b">Zürich</placeName>, <placeName n="92f02368-4d78-4040-b023-684d78f0409f">Schwyz</placeName> und <placeName n="dbc9abbc-f246-4714-89ab-bcf246c714b1">St. Gallen</placeName> einerseits und der <orgName n="2fd0f99b-dbd9-4bdb-90f9-9bdbd97bdb44">Schweizerischen Südostbahn</orgName> (<orgName n="db35bca8-3786-412b-b5bc-a83786612b71">SOB</orgName>) anderseits ist eine Vereinbarung abgeschlossen worden, welche in 10 Artikeln die <pb n="3996"/>Durchführung der Neufinanzierung beschreibt. Das bisherige Aktienkapital von 2,5 Millionen Franken soll durch die Herausgabe von 4000 Prioritätsaktien zu 500 Franken um 2 Millionen Franken erhöht werden. Dabei sei festgehalten, dass heute schon die öffentliche Hand die Mehrheit der Aktien besitzt. Neben den bereits erwähnten 4,525 Millionen Franken hat die <orgName n="ed55064e-a13e-4ba4-9506-4ea13e3ba4c4">SOB</orgName> aus eigenen Mitteln den Betrag von Fr. 4 490 000.– für den weiteren technischen Ausbau aufzubringen.</p> <p>Vereinzelt sind Stimmen laut geworden, es sollte anstelle einer Hilfeleistung die Verstaatlichung der <orgName n="67e79c13-9d94-4cd7-a79c-139d946cd737">SOB</orgName> ins Auge gefasst werden. Eine Verstaatlichung des Bahnunternehmens als Einzelfall und innert nutzbringender Zeit ist aber völlig undenkbar. Eine solche Lösung wird bereits seit etwa 10 Jahren vom Kanton <placeName n="88e22426-c183-4f55-a224-26c183cf552c">Bern</placeName> für die internationale Alpentransitbahn Bern–Lötschberg–Simplon mit aller Energie angestrebt. Ob diese Zielsetzung verwirklicht werden kann, ist heute noch fraglich; wenn schon, dürfte sie noch Jahre auf sich warten lassen. Eine Verstaatlichung der <orgName n="8b7453af-b696-4b92-b453-afb6962b92c1">SOB</orgName> ist jedoch nur zusammen mit einer grösseren Gruppe von Privatbahnen denkbar; der Zeitpunkt hiefür liegt aber noch fern und dürfte kaum vor 20 Jahren eintreten. Regierungsrat <persName n="ea7bf148-04db-479e-bbf1-4804db279ee7">R. Meier</persName> als stellvertretender Volkswirtschaftsdirektor wies in der Kommission darauf hin, dass die <orgName n="44c267ea-4dec-4eae-8267-ea4dec3eae65">SOB</orgName> die letzte Bahn ist, die auf diese Art eine finanzielle Hilfe benötigt, d. h. finanziert werden kann. Die Perspektive, dass sie wieder selbsttragend sein wird, ist erfreulich; es könne dies kaum von einer anderen Privatbahn gesagt werden.</p> <p>Die Kommission hat unter der Führung von Direktor <persName n="105a699c-b905-4ee2-9a69-9cb9057ee270">Zuber</persName> einen Augenschein vorgenommen und festgestellt, dass die in der Vorlage beschriebenen technischen Verbesserungen unbedingt notwendig sind. Sie beantragt deshalb einstimmig, auf die Vorlage einzutreten und den verlangten Kredit von Fr. 678 750.– zu bewilligen.</p> <p>Erwähnen möchte der Referent noch, dass sich der Vorbehalt unter Ziff. II des Dispositivs erübrigt, weil die Kantone <placeName n="bf8c7d66-336f-426c-8c7d-66336fa26c23">Schwyz</placeName> und <placeName n="7883aeda-79e9-4542-83ae-da79e9754268">St. Gallen</placeName> bereits zugestimmt haben.</p> <p>Der Rat beschliesst, auf die Vorlage einzutreten.</p> <p>Detailberatung.</p> <p>Es liegen keine Wortbegehren vor. <pb n="3997"/> </p> <p>Abstimmung</p> <p>Der <orgName n="53df8b32-9398-4824-9f8b-329398c8248e">Kantonsrat</orgName>, nach Einsichtnahme in einen Antrag des <orgName n="855a1a3c-c2fb-464c-9a1a-3cc2fb264c40">Regierungsrates</orgName>, beschliesst mit 126 gegen 0 Stimmen:</p> <p>I. An die Finanzierung technischer Verbesserungen der <orgName n="7e7cf3d2-9388-47ba-bcf3-d29388b7baff">Schweizerischen Südostbahn AG</orgName> in <placeName n="ac5725e9-acf5-407c-9725-e9acf5b07c97">Wädenswil</placeName> wird ein Kredit von Fr. 678 750.– bewilligt.</p> <p>II. Die Beteiligung des Kantons <placeName n="d7c71529-cf96-4da9-8715-29cf965da989">Zürich</placeName> erfolgt unter dem Vorbehalt, dass die übrigen Beteiligungen gemäss dem festgelegten Verteilungsschlüssel erfolgen, oder eventuelle Ausfälle durch andere Beiträge voll ersetzt werden.</p> <p>III. Dispositiv I dieses Beschlusses unterliegt dem fakultativen Referendum.</p> <p>IV. Veröffentlichung im Amtsblatt, Textteil.</p> <p>V. Mitteilung an den <orgName n="2259de28-9ff8-4a70-b1ef-9159142ddc09">Regierungsrat</orgName> zum Vollzug.</p> <p>Hier werden die Verhandlungen abgebrochen.</p> <p>Schluss der Sitzung: 12.10 Uhr.</p> <p>Nächste Sitzung: Montag, den 16. März 1970, 8.15 Uhr.</p> <p> <placeName n="4198f300-fb9c-47d1-98f3-00fb9c47d176">Zürich</placeName>, den 9. März 1970.</p> <p>Der Sekretär:</p> <p> <persName n="67208a1f-493f-4aac-a08a-1f493fcaacb5">E. Stutz</persName> </p> <p>Vom Büro des <orgName n="8d13129a-77ce-4252-9312-9a77ce025222">Kantonsrates</orgName> in seiner Sitzung vom 30. April 1970 genehmigt. </p> </body> </text> </tei:TEI>