<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Mitteilungen (Traktandum 1). </title>
                <respStmt>
                    <resp ref="#OCR/dmr" key="transcript">Transkript: OCR/dmr<date when="2011-10-26">26.10.2011</date>
                    </resp>
                    <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority>
                <date>2011</date>
                <pubPlace>Zürich</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title>
                <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Mitteilungen (Traktandum 1). </title>
                    <date when="1953-02-09">09.02.1953</date>
                    <ident>StAZH MM 24.66 KRP 1953/074/0541</ident>
                    <idno>1443–1445</idno>
                    <edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition>
                    <figure>
                        <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_66_KRP_1953_074_0541_p.pdf"/>
                    </figure>
                    <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3660811"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <body>
            <p>
                <pb n="1443"/>1. <persName n="56bc04b5-b41f-4d42-bc04-b5b41fbd42b5">H. Nüßli</persName> - <placeName n="7438ac71-cdb5-450b-b8ac-71cdb5850be3">Zürich</placeName> hat am 5. Januar 1953 folgende Kleine Anfrage eingereicht:</p>
            <p>«Ist der <orgName n="431596fa-3499-4f51-9596-fa34993f51ea">Regierungsrat</orgName> nicht auch der Meinung, daß das seinerzeit für den Neubau der Firma <orgName n="c411521c-e8e5-4522-9152-1ce8e5c52233">Globus AG</orgName> zur Verfügung gestellte Teilstück der <placeName n="d77d5c10-b2bd-41c1-bd5c-10b2bdb1c18f">Papierwerdinsel</placeName> und der eventuell vorgesehene Teil des angrenzenden Flußgebietes der Öffentlichkeit in Form einer Grünanlage zur Benützung übergeben werden sollte?</p>
            <p>Ist der <orgName n="e7835cb7-4662-4fad-835c-b746626fadae">Regierungsrat</orgName> bereit – nachdem der Stadt <placeName n="a9ce737c-a68b-4f25-8e73-7ca68bff25a5">Zürich</placeName> und der Firma <orgName n="3474917e-9221-43d8-b491-7e922183d8c9">Globus AG</orgName> eine andere Baugelegenheit auf dem <placeName n="6bcee0c0-04f6-40fc-8ee0-c004f6d0fc63">Linthescherareal</placeName> offensteht – sich im Rahmen seiner Möglichkeiten für die Errichtung einer Grünanlage im <placeName n="b9fea820-bcfe-463a-bea8-20bcfea63a90">Limmatraum</placeName> einzusetzen?»</p>
            <p>Der <orgName n="6d4059b7-4c24-4903-8059-b74c2499038f">Regierungsrat</orgName> antwortet wie folgt:</p>
            <p>«Im Jahre 1944 unterbreitete der Stadtrat <placeName n="2dee37b9-839d-401f-ae37-b9839d501f7b">Zürich</placeName> dem <orgName n="6fa31e47-82f5-4369-a31e-4782f55369d6">Regierungsrat</orgName> einen Projektplan über die Gestaltung des linken Limmatufers zwischen <placeName n="63cd99ca-352d-4571-8d99-ca352d457125">Rudolf Brun-</placeName> und <placeName n="ba183de7-db98-4560-983d-e7db98b5606e">Walchebrücke</placeName> in <placeName n="8beeb8e4-7cf8-4225-aeb8-e47cf8022589">Zürich</placeName>. In diesem Projekt war neben dem Ausbau des <placeName n="51559990-24a4-4b66-9599-9024a43b6671">Bahnhofplatzes</placeName>, der Verbreiterung des <placeName n="e275e520-7191-413d-b5e5-207191113db6">Bahnhofquais</placeName> und der Bahnhof brücke die Erstellung eines Neubaues für das Warenhaus <orgName n="997489dd-1760-415d-b489-dd1760315d31">Globus</orgName> am linken Limmatufer oberhalb der <placeName n="511984f6-ff63-4045-9984-f6ff636045c7">Bahnhofbrücke</placeName> vorgesehen. Dieses private Bauvorhaben der <orgName n="91403b0e-3515-489d-803b-0e3515489d9d">Liegenschaften-Betrieb AG</orgName> als Eigentümerin des seeseitigen Teils der <placeName n="30ea0e09-4859-4bae-aa0e-0948591baea2">Papierwerdinsel</placeName> sollte sich in die gesamte Gestaltung des linken Limmatufers einordnen, weshalb es einen Bestandteil des erwähnten Projektplanes der Stadt <placeName n="57bb9e31-1b68-4f96-bb9e-311b686f964d">Zürich</placeName> bildete. Stadt und <orgName n="e58cbdac-9489-48e1-8cbd-ac9489a8e195">Globus</orgName> hatten die Lösung mit einem Warenhaus-Neubau in der Ecke Bahnhofquai/Bahnhofbrücke, der zum Teilgebiet der <placeName n="2a257359-3edd-444f-a573-593eddb44f7c">Papierwerdinsel</placeName>, zum Teil des aufzufüllenden linken Limmatarmes beanspruchte, als im beidseitigen Interesse Hegend betrachtet. </p>
            <p>
                <pb n="1444"/>Der <orgName n="f809a80b-6998-4b06-89a8-0b69986b0610">Regierungsrat</orgName> genehmigte am 20. Januar 1945 die dem städtischen Projekt zugrunde liegende neue Uferlinie und stimmte am 21. November 1946 den erforderlichen Gebietsabtretungen zu. Gleichzeitig erteilte er die nötigen <orgName n="b3069f4d-afaf-43fa-869f-4dafaf93fad1" type="deriv">wasserbaupolizeilichen</orgName> Bewilligungen und setzte Frist für die Durchführung der Bauten. Es ist festzuhalten, daß diese Mitwirkung des <orgName n="69ba1775-c9e7-4d7d-ba17-75c9e7ed7de2">Regierungsrates</orgName> im Interesse der Stadt <placeName n="4cee44e6-e43e-406f-ae44-e6e43e406f22">Zürich</placeName> und des <orgName n="e28b02f4-3037-4f77-8b02-f43037af77f2">Globus</orgName> und nicht etwa in Wahrung <orgName n="144082cc-23b4-409e-8082-cc23b4709ec2" type="deriv">kantonaler</orgName> Interessen erfolgte. Für die ein Werk des <orgName n="c39b778a-c7d6-40e0-9b77-8ac7d6c0e090">Kantons</orgName> darstellende Seeabflußregulierung wäre eine Verlegung des Warenhauses nicht erforderlich gewesen. </p>
            <p>Im <placeName n="e6041e26-daca-4dec-841e-26dacabdec70">Limmatraum</placeName> wurde der Altbau des <orgName n="55e4086f-ffb9-4769-a408-6fffb97769ef">Globus</orgName> abgebrochen, nachdem der Betrieb provisorisch in das Linthescher-Schulhaus verlegt worden war. In der Folge wurde der <orgName n="53ad9924-9973-4c5f-ad99-2499737c5f74">Stadtrat Zürich</orgName> durch die Annahme der Motion «Freie <placeName n="e09a50e6-e0fe-464b-9a50-e6e0fed64bb6">Limmat</placeName>» in der städtischen Abstimmung vom 25. Februar 1951 vor eine neue Situation gestellt. In Anbetracht der geschilderten Stellung des <orgName n="0411b14b-6b89-4582-91b1-4b6b89f58261">Kantons</orgName> in der Angelegenheit der Umbauten am und im <placeName n="a403010f-4cb7-4d15-8301-0f4cb72d1582">Limmatraum</placeName> konnte es nicht Sache der <orgName n="aa4dfddc-5906-4e1b-8dfd-dc59069e1bdd" type="deriv">kantonalen</orgName> Instanzen sein, allfälligen aus der Annahme der Motion resultierenden Schritten des <orgName n="eb331f89-cbb8-4b26-b31f-89cbb8eb26e8">Stadtrates</orgName> in irgendeiner Weise vorzugreifen. Immerhin haben sich der <orgName n="e8c95a45-3a1f-4294-895a-453a1f1294c9">Regierungsrat</orgName> und die <orgName n="2bf979a3-b348-444f-b979-a3b348f44f54">Baudirektion</orgName> durch die städtischen Behörden mehrfach über die auf Grund der Abstimmung unternommenen Schritte orientieren lassen. Der <orgName n="19ef33b0-0040-47b2-af33-b0004097b2de">Regierungsrat</orgName> hat dabei den Stadtrat . Zürich mündlich und schriftlich wissen lassen, daß er es sehr begrüßen würde, wenn durch eine Verständigung zwischen Stadt und <orgName n="31de0e4a-5e9e-4a53-9e0e-4a5e9e8a53e8">Globus</orgName> eine Lösung gefunden werden könnte, die von einem großen Warenhaus-Neubau an der <placeName n="45902c42-5f54-46f2-902c-425f54c6f27e">Limmat</placeName> absieht.</p>
            <p>Im Frü[h]jahr 1952 reichte der <orgName n="7427b9bf-2c9a-4dcb-a7b9-bf2c9aadcbab">Stadtrat Zürich</orgName> der <orgName n="f3a9e1b8-5e61-4d96-a9e1-b85e61cd9608">Baudirektion</orgName> ein Projekt für einen Globus-Neubau auf dem <placeName n="53d4070a-75b3-4757-9407-0a75b3175739">Linthescher-Areal</placeName> zum Vorentscheid über die Frage ein, ob die erforderlichen Ausnahmebewilligungen von den Vorschriften des <orgName n="f2fcd84c-a326-407f-bcd8-4ca326d07f37" type="deriv">kantonalen</orgName> Baugesetzes grundsätzlich gewährt werden könnten. Der <orgName n="8e515d09-c769-40a3-915d-09c76940a313">Regierungsrat</orgName> hat sich eingehend mit diesem Projekt befaßt, und am 2. Oktober 1952 hat die <orgName n="18f2001e-14c7-46c7-b200-1e14c736c7ee">Baudirektion</orgName> dem <orgName n="2c79baeb-5ec5-4302-b9ba-eb5ec52302b8">Stadtrat Zürich</orgName> grundsätzlich die Erteilung der erforderlichen Ausnahmebewilligungen in Aussicht gestellt. Dieser Mitteilung wurde lediglich die Anregung nach nochmaliger Prüfung einiger Projektänderungen beigegeben, die der <orgName n="f5edc7e4-2f5c-4e97-adc7-e42f5c4e9746">Regierungsrat</orgName> im Hinblick auf die besondere Lage des neuen Bauplatzes als wünschenswert erachtet hätte. Auch bei dieser Gelegenheit  <pb n="1445"/>wurde jedoch dem <orgName n="6a17c8a3-abd4-4e7d-97c8-a3abd4ee7d1d">Stadtrat Zürich</orgName> die Genugtuung darüber ausgedrückt, daß nunmehr berechtigte Hoffnung auf eine Lösung der Globus-Baufrage außerhalb des <placeName n="787d632a-e6cd-4222-bd63-2ae6cd2222b2">Limmatraumes</placeName> bestehe. Die <orgName n="25c9c6b6-a08c-4859-89c6-b6a08c1859d9">Baudirektion</orgName> hat sich außerdem eingehend mit der Frage der Ausgestaltung des ursprünglich als Bauplatz für das Warenhaus <orgName n="898db96c-6a11-46dd-8db9-6c6a1136dd44">Globus</orgName> vorgesehenen Areals in der Ecke Bahnhofquai/Bahnhofbrücke befaßt. Sie hat Studien der städtischen Behörden, für deren Verwirklichung wiederum eine <orgName n="30c031c0-d408-4a0d-8031-c0d4088a0d34" type="deriv">kantonale</orgName> <orgName n="6c67b716-9b64-49bb-a7b7-169b6449bbaf" type="deriv">wasserbaupolizeiliche</orgName> Bewilligung erforderlich wäre, geprüft und eigene Vorschläge für die Schaffung einer der Öffentlichkeit zugänglichen Anlage ausarbeiten lassen. Der <orgName n="911fc9f8-964c-43cb-9fc9-f8964ca3cbba">Regierungsrat</orgName> ist nach wie vor bereit, die Schaffung einer Grünanlage an Stelle des Warenhauses an der <placeName n="fa71fe65-c234-4b58-b1fe-65c2341b5804">Limmat</placeName> zu fördern.»</p>
            <p>2. Der Antrag des <orgName n="779a5970-5aa7-402a-9a59-705aa7902a2f">Regierungsrates</orgName> zu einem Verfassungsgesetz über die Abänderung von Artikel 13, Artikel 29, Absatz 3, Artikel 30 und Artikel 64 der Staatsverfassung, sowie das Gesetz über die Wahlen und Abstimmungen wird einer Kommission von 15 Mitgliedern übertragen.</p>
            <p>3. Die Vorlage des <orgName n="3846f122-5fc9-4737-86f1-225fc9373767">Regierungsrates</orgName> zur Abänderung der Taxordnung vom 21. Februar 1949 für die Kantonsspitäler <placeName n="5eb8e943-22c6-42b8-b8e9-4322c682b895">Zürich</placeName> und <placeName n="531c33d0-1359-4fdb-9c33-d013598fdb8f">Winterthur</placeName> und deren Polikliniken geht an eine 15er-Kommission.</p>
            <p>4. Zur Vorberatung des Berichtes und Antrages des <orgName n="cce32b37-0f64-41fb-a32b-370f64f1fb08">Regierungsrates</orgName> zu den Motionen Nr. 702 und Nr. 763 über den planmäßigen Ausbau des <placeName n="65e2d9b5-0816-42f8-a2d9-b50816d2f8e4" type="deriv">zürcherischen</placeName> Straßennetzes wird eine Kommission von 15 Mitgliedern eingesetzt.</p>
            <p>5. Der Bericht und Antrag des <orgName n="ae64ec47-e8d6-4c5c-a4ec-47e8d61c5cad">Regierungsrates</orgName> zur Motion Nr. 649 über die Tätigkeit der <orgName n="db4b8e96-95b1-4cea-8b8e-9695b1ccea73">Jesuiten</orgName> geht an eine Kommission von 15 Mitgliedern.</p>
            <p>6. Der Vorsitzende beantragt, den Bericht und Antrag des <orgName n="086a8e11-e722-487e-aa8e-11e722e87ec1">Regierungsrates</orgName> über die Einzelinitiative <persName n="b38e5881-00ab-446d-8e58-8100ab446dab">Büchi</persName> betreffend Abänderung von Artikel 33 der Staatsverfassung ohne vorherige Überweisung an eine Kommission direkt auf die nächste Traktandenliste des Rates zu setzen, um dann festzustellen, ob die Initiative von einem Drittel der Ratsmitglieder unterstützt wird und dadurch zur Volksabstimmung kommt.</p>
            <p>Der Rat ist mit diesem Vorgehen einverstanden.</p>
            <p>7. Von Dr. <persName n="4e04d51c-a72b-4451-84d5-1ca72bb45131">Ludwig Frank</persName> - <placeName n="413a6b99-fcd5-46bf-ba6b-99fcd5c6bf67">Zürich</placeName> liegt ein Schreiben vor, worin er seine Wahl zum Mitglied des <orgName n="c7fce15e-9938-407a-bce1-5e9938407aa2">Obergerichtes</orgName> verdankt. </p>
        </body>
    </text>
</tei:TEI>