<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <fileDesc> <titleStmt> <title>Einzelinitiative Walter Kappeler, Bassersdorf, vom 4. August 1976 betreffend eine Unterstellung des Gesetzes über das Gemeindewesen unter die Verwaltungsgerichtsbarkeit</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/esk" key="transcript">Transkript: OCR/esk<date when="2011-11-04">04.11.2011</date> </resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2011</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl> <title>Einzelinitiative Walter Kappeler, Bassersdorf, vom 4. August 1976 betreffend eine Unterstellung des Gesetzes über das Gemeindewesen unter die Verwaltungsgerichtsbarkeit</title> <date when="1976-09-06">06.09.1976</date> <ident>StAZH MM 24.92 KRP 1976/072/0547</ident> <idno>3539</idno> <edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition> <figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_92_KRP_1976_072_0547_p.pdf"/> </figure> <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3723686"/> </bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <body> <p> <pb n="3539"/>Die Einzelinitiative lautet:</p> <p>Ich bitte Sie, folgende Einzelinitiative dem <orgName n="71ddbba3-af59-45d4-9dbb-a3af5965d402">Regierungsrat</orgName> zur Prüfung zu überweisen:</p> <p>Es sei der <orgName n="67c91b87-fb10-4314-891b-87fb10d31460">Regierungsrat</orgName> einzuladen, dem <orgName n="1dbdf3ab-5881-4f9b-bdf3-ab58814f9bd8">Kantonsrat</orgName> eine Ergänzung des Verwaltungsrechtspflegegesetzes des Inhalts zu unterbreiten, welche das <orgName n="3a0c1909-7776-4859-8c19-09777638594c">Verwaltungsgericht</orgName> zur Beurteilung der sich ergebenden Streitigkeiten betreffend das «Gesetz über das <orgName n="fc6a5e17-67e4-4fed-aa5e-1767e4afedf1">Gemeindewesen</orgName>» zuständig erklärt.</p> <p>Es folgt eine kurze Begründung.</p> <p> <persName n="2581f74e-a83e-4538-81f7-4ea83e353819">A. Weidmann</persName> - <placeName n="c5c516a9-1769-4729-8516-a9176937291a">Bassersdorf</placeName>, Gemeindepräsident seiner Wohngemeinde, beantragt Nichtunterstützung der Einzelinitiative. Sein Vorgänger im Amt hat sich gerühmt, dass während seiner Amtszeit kein einziger Rekurs eingegangen sei. Das hat sich grundlegend geändert. In den letzten sechs Jahren wurden rund 120 Rekurse und Aufsichtsbeschwerden eingereicht. Sie stammten alle von <persName n="91d725c8-c3c9-40d4-9725-c8c3c990d44e">W. Kappeler</persName>. Das bedeutet, dass alle 18 Tage ein Rekurs fabriziert wird. Der Initiant möchte das Gemeindegesetz grundlegend ändern. Dabei handelt es sich in einer Gemeinde um politische Entscheide, die nicht der richterlichen Beurteilung unterstehen. Die Ermessensspielräume werden durch das Weisungsrecht des <orgName n="436698ea-bf23-4cdb-9a66-3f30e63a5ce7">Regierungsrates</orgName> festgelegt.</p> <p>Die Initiative würde weniger dem Volk und den Behörden, als dem Initianten und den Rekurrenten dienen. Ich bitte den Rat, die Initiative nicht zu unterstützen. Dem Initianten empfehle ich, eine neue Initiative einzureichen mit dem Begehren, dass der Missbrauch der Volksrechte verhindert werden kann.</p> <p>Für die vorläufige Unterstützung der Initiative sind 60 Stimmen notwendig. Die Abstimmung ergibt, dass sich kein einziges Ratsmitglied bereit erklärt, die Einzelinitiative zu unterstützen. Damit ist sie abgelehnt.</p> <p>Das Geschäft ist erledigt. </p> </body> </text> </tei:TEI>