<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <fileDesc> <titleStmt> <title>Änderung der Vollziehungsverordnung zum Gesetz über Wahlen und Abstimmungen</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/jsr" key="transcript">Transkript: OCR/jsr<date when="2011-11-03">03.11.2011</date> </resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2011</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl> <title>Änderung der Vollziehungsverordnung zum Gesetz über Wahlen und Abstimmungen</title> <date when="1971-09-27">27.09.1971</date> <ident>StAZH MM 24.82 KRP 1971/014/0114</ident> <idno>583–585</idno> <edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition> <figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_82_KRP_1971_014_0114_p.pdf"/> </figure> <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3712290"/> </bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <body> <p> <pb n="583"/>Referent ist der Präsident der vorberatenden Kommission, <persName n="3abfbf19-f5b8-4bfa-bfbf-19f5b80bfaa8">W. Nägeli</persName> - <placeName n="781346ad-6fd9-4ec7-9346-ad6fd9fec74b">Winterthur</placeName>. Er führt aus:</p> <p>Bei der Vorlage 1748 über die Abänderung der Vollziehungsverordnung vom 23. Januar 1956 zum Gesetz über die Wahlen und Abstimmungen vom 4. Dezember 1955 handelt es sich um eine in allen Teilen problemlose Angelegenheit, welche nichts anderes ist als die Folge einer durch die Stimmberechtigten angenommenen Änderung der Kantonsverfassung. In der Volksabstimmung vom 6. Juni 1971 hat das <placeName n="b06bc106-ab9b-4a0b-abc1-06ab9b0a0b82" type="deriv">Zürcher</placeName> Volk die Änderung der Art. 30 und 31 der Staatsverfassung beschlossen und die Betragsgrenzen sowohl für das obligatorische als auch für das fakultative Finanzreferendum erhöht. Für einmalige <pb n="584"/>Ausgaben für einen bestimmten Zweck spielt das fakultative Referendum für Beschlüsse des <orgName n="7d6dabcd-17eb-4d7c-adab-cd17eb6d7c0a">Kantonsrates</orgName> heute von mehr als 2 Millionen Franken bis zu 20 Millionen Franken und für jährlich wiederkehrende Ausgaben von mehr als Fr. 200 000.– bis zu 2 Millionen Franken. In § 50 der Vollziehungsverordnung, welcher den Grundsatz der Veröffentlichung der Kantonsratsbeschlüsse im Amtsblatt festlegt, müssen nun diese Betragsgrenzen neu aufgenommen werden. Mit Ausnahme der Zahlen wird am bisherigen Wortlaut dieses Paragraphen nichts geändert. Im Zuge der Erhöhung der Betragsgrenzen für obligatorisches und fakultatives Finanzreferendum wurde die Referendumsfrist ebenfalls durch Volksabstimmung auf 45 Tage erweitert, was im ersten Satz von Absatz 2 des § 51 der Vollziehungsverordnung verankert wird. Nachdem seit einigen Jahren bundesrechtlich für die Berechnung von Fristen der Samstag den öffentlichen Ruhetagen gleichgestellt ist, wird dies im bisherigen letzten Satz von Absatz 2 des § 51 entsprechend ergänzt, während in einem neuen letzten Satz noch festgehalten wird, dass Samstage und öffentliche Ruhetage im Laufe der Frist mitgezählt werden.</p> <p>Die Kommission hat die Vorlage durchberaten und ihr einstimmig zugestimmt. Gegenüber dem <orgName n="39c4df68-95b9-4ef4-84df-6895b9bef45b" type="deriv">regierungsrätlichen</orgName> Antrag werden keine Änderungen beantragt. Ich bitte, auf die Vorlage einzutreten und ihr zuzustimmen.</p> <p>Das Wort wird zum Eintreten und zur Detailberatung nicht verlangt; der Rat stimmt mit 129 gegen 0 Stimmen folgendem Beschluss zu:</p> <p>I. Die Vollziehungsverordnung vom 23. Januar 1956 zum Gesetz über die Wahlen und Abstimmungen vom 4. Dezember 1955 wird wie folgt geändert:</p> <p>§ 50. Beschlüsse des <orgName n="cee1d8a2-6d2f-44d9-a1d8-a26d2f04d944">Kantonsrates</orgName> über neue einmalige Ausgaben für einen bestimmten Zweck von mehr als 2 000 000 Franken bis zu Fr. 20 000 000.– oder über neue jährlich wiederkehrende Ausgaben von mehr als Fr. 200 000.– bis zu Fr. 2 000 000.– sind durch das Büro des <orgName n="0a6271d5-12fa-4311-a271-d512fa03118d">Kantonsrates</orgName> unter Angabe der Referendumsfrist im Amtsblatt zu veröffentlichen.</p> <p>§ 51 Absatz 2. Die Referendumsfrist beginnt an dem auf die Veröffentlichung folgenden Tag und beträgt 45 Tage. Die Frist gilt als eingehalten, wenn die Unterschriften am letzten Tag der Referendumsfrist dem Präsidenten des <orgName n="724c19c4-51d2-4f65-8c19-c451d29f654a">Kantonsrates</orgName> oder der <orgName n="d2b9739b-eb09-45aa-b973-9beb0955aa0c">Post</orgName> übergeben werden: massgebend ist der Poststempel. <pb n="585"/> Fällt der letzte Tag der Frist auf einen Samstag oder auf einen öffentlichen Ruhetag, so gilt der nächste Werktag als letzter Tag der Frist. Samstage und öffentliche Ruhetage im Laufe der Frist werden mitgezählt.</p> <p>II. Diese Änderungen treten mit ihrer Genehmigung durch den <orgName n="b7b395a3-a530-463f-b395-a3a530463f06">Kantonsrat</orgName> in Kraft.</p> <p>III. Veröffentlichung im Amtsblatt und in der Gesetzessammlung.</p> <p>Das Geschäft ist erledigt.</p> </body> </text> </tei:TEI>