<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Behandlung u. Annahme des Gesetzes, betreffend Anlegung von Gaßen auf dem Schanzengebiet und in den Umgebungen von Zürich.</title><respStmt><resp ref="#lmr" key="transcript">Transkript: lmr<date when="2011-02-08">08.02.2011</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2011</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Behandlung u. Annahme des Gesetzes, betreffend Anlegung von Gaßen auf dem Schanzengebiet und in den Umgebungen von Zürich.</title><date when="1834-12-19">19.12.1834</date><ident>StAZH MM 24.15 KRP 1834/0210</ident><idno>266–272</idno><edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_15_KRP_1834_0210_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1097764"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="266"/>Es folgte nun die Behandlung des Gesetzes-Vorschlages über Anlegung von Gaßen auf dem <placeName n="c08499f5-0622-44ab-8499-f50622b4abcd">Schanzengebiet</placeName> und in den Umgebungen von <placeName n="ee1f5735-b513-404e-9f57-35b513104e08">Zürich</placeName>. Nach Beendigung der allgemeinen Discußion folgte die Abstimmung, wie nachsteht:</p><p>Die Ueberschrift und Einladung werden einmüthig angenommen. </p><p><pb n="267"/>§. 1. ebenso.</p><p>§. 2. ebenso.</p><p>§. 3. wird nach den litteris folgender Maßen abgestimmt.</p><p>litt: a. wird mit Einmuth der Zusatz genehmigt.</p><p>„Scheune[n] und Schöpfe dürfen nicht auf die Straßenlinie gebaut werden;“ und mit 6. gegen 57. Stimmen wird dieses Verbot auch noch auf die Stallungen ausgedehnt, im übrigen der §. mit Mehrheit unverändert beybehalten, in der Minderheit blieb der Antrag, daß es statt „Straßenlinien“ heiße: „Gaßenlinien[“].</p><p>litt: b. wird einmüthig mit der einzigen Abänderung angenommen, daß es im Anfange und in der 6.ten Linie heiße: „Neben-“ oder [„]Gibelseite“.</p><p>litt: c. wird darüber abgestimmt, ob die Entfernung wenigstens 6. oder mehr seyn soll?</p><p>68. gegen 58. Stimmen erklären sich für wenigstens 6.’ und somit bleibt der gedruckte Antrag unverändert, – in der Minderheit blieben die Anträge auf 12’ und 20’ Entfernung.</p><p>litt: d. wird einmüthig angenommen.</p><p>litt: wird in folgender veränderter Faßung einmüthig angenommen. (v. unten.[)] </p><p><pb n="268"/>litt. f. wird einmüthig in linea 5. nach Treppen, Kellerlöcher, – noch beygefügt:</p><p>„Gruben und Sammler;“</p><p>im übrigen der §. mit Mehrheit unverändert beybehalten, entgegen dem Antrag, daß „Altanen“ gestrichen werden.</p><p>litt. g. bleibt einmüthig unverändert.</p><p>§. 4. wird darüber abgestimmt.</p><p>1.) ob dieser §. beybehalten oder aber ganz gestrichen werden soll? Die Mehrheit entschied sich für ersteres.</p><p>2.) ob es heißen solle: „von den in §.§. 2. u. 3. enthaltenen Bestimmungen.“ oder „von den in §. 2. enthaltenen Bestimmungen[“]? die Mehrheit entschied sich für letzteres.</p><p>In Folge dieser Abstimmungen wird nun dieser §. als §. 3. eingereicht, mit einer Veränderung, wonach es heißt: Abweichungen von den im vorhergehenden §. enthaltenen Bestimmungen &amp;&amp;.</p><p>§. 5. wird mit Mehrheit unverändert angenommen, entgegen dem folgenden Antrage:</p><p>„Der <orgName n="a58fb680-29d4-473d-8fb6-8029d4f73dc0">Regierungsrath</orgName> ist eingeladen, bis zur nächsten Sitzung einen einfachen Grundriß von dem <placeName n="f8477691-515a-4c39-8776-91515abc3948">Schanzenterrain</placeName>, sowie den Anstößern, insoweit selbige diesem Baugese-  <pb n="269"/>tze unterworfen seyn sollen, dem <orgName n="1f3c13ae-5163-472d-bc13-ae5163f72dfc">Großen Rathe</orgName> vorzulegen, worin die Richtung der Gaßen und die Häuserlinien, sowie die Bauplätze mit N<hi rend="sup">o</hi>. bezeichnet werden sollen.“</p><p>§. 6. wird einmüthig angenommen.</p><p>Und ebenso dann das Ganze.</p><p><title>Gesetz</title></p><p><title>betreffend</title></p><p><title>die Anlegung von Gaßen auf dem <placeName n="b065a06b-7d09-4aa1-a5a0-6b7d091aa1a1">Schanzengebiet</placeName> und in den Umgebungen von <placeName n="76933666-6e2d-44dc-9336-666e2db4dc58">Zürich</placeName>.</title></p><p><title>Der <orgName n="e9a4a8a6-fdad-4ea4-a4a8-a6fdad7ea4be">Große Rath</orgName>,</title></p><p>um die Anlage der Gaßen von <placeName n="0338fa50-0f19-47d0-b8fa-500f19a7d003">Zürich</placeName> auf dem <placeName n="9fc60caf-0fc7-4d77-860c-af0fc7ad7705">Schanzengebiet</placeName> u. in deßen Umgebungen auf angemeßene Weise zu erzielen, verordnet auf den Antrag des <orgName n="d4bc280b-3c71-45ef-bc28-0b3c7125efef">Regierungsrathes</orgName>:</p><p>§. 1. Der <orgName n="7f63218e-8e3b-4563-a321-8e8e3bc56384">Regierungsrath</orgName> ist berechtiget, eine schon bestehende oder neu ausgesteckte Straße auf dem <placeName n="9c7023c2-292c-4718-b023-c2292c47182f">Schanzengebiete</placeName> u. in deßen Umgebungen als eine Haupt- oder Nebengaße zu erklären. </p><p><pb n="270"/>§. 2. Die Breite einer Hauptgaße ist auf 40. Fuß und die einer Nebengaße auf 30. Fuß bestimmt.</p><p>§. 3. Abweichungen von den in vorhergehenden Art: enthaltenen Bestimmungen dürfen nur in Folge einer besondern durch die Oertlichkeit gebotenen Anordnung des <orgName n="a2d1763e-0670-452a-9176-3e0670752a60">Regierungsrathes</orgName> statt finden.</p><p>§. 4. An den erklärten Gaßen dürfen unter folgenden Bestimmungen Bauten aufgeführt werden:</p><p>a.) Die Hauptseite des Gebäudes ist auf die Straßenlinie oder wenn davon zurückgewichen wird, gleichlaufend mit der Straßenlinie zu erbauen. Da wo nicht an die Straßenlinie gebaut wird, ist dieselbe mit einer Mauer oder durch Sockel u. Geländer einzufaßen.</p><p>Scheunen, Schöpfe u. Stallungen dürfen nicht auf die Straßenlinie gebaut werden.</p><p>b.) Für die Neben- oder Giebelseite der Gebäude ist eine Entfernung von wenigstens 6. Fuß von der Marke des anstoßenden Grundstückes festgesetzt, wobey es jedoch den beydseitigen Anstößern unbenommen ist, sich über eine größere Annäherung ihrer Gebäu-  <pb n="271"/>de, oder die Erbauung der Neben- oder Giebelseite auf eine gemeinschaftliche Brandmauer zu verständigen. Im Fall eines Zwischenraumes ist derselbe längs der Gaße mit mauer oder Sockel u. Geländer einzufaßen.</p><p>c.) Für die Hinterseite eines Gebäudes ist eine Entfernung von wenigstens 6 Fuß von der Marke des anstoßenden Grundstückes zu beobachten.</p><p>d.) Die Gebäude an einer Gaße dürfen die Höhe von 70. Fuß nicht übersteigen.</p><p>e.) Die Hauptgebäude an den Gaßen sind ganz von Mauerwerk, die Nebengebäude im Erdgeschoß ebenfalls von Mauerwerk, die Hintergebäude von beliebigem Baumaterial aufzuführen.</p><p>f.) Bey Gebäuden, die auf der Straßenlinie aufgeführt sind, ist das Anbringen von Erkern, Altanen u. Ueberbauten gegen die Gaß untersagt; die Thüren müßen nach Innen aufgehen, Treppen, Gruben oder Sammler dürfen nicht vorgelegt werden, das Vordach darf nicht mehr als 4. Fuß vorstehen und ist mit Rinnen und Röhren zu versehen, die das Waßer am Hause herab u. unter dem Fußweg hindurch in den Gaßengraben führen. </p><p><pb n="272"/>g.) Das Abwaßer von Fabriken, Schüttsteinen, Dunggruben, Abtritten darf nicht in den Gaßengraben geleitet werden.</p><p>§. 5. Der <orgName n="921bbe30-04e6-4b61-9bbe-3004e6bb61aa">Regierungsrath</orgName> wird mit Beförderung die erforderlichen Gaßen auf dem Schanzenboden u. in den Umgebungen von <placeName n="338d02b9-1e6b-4526-8d02-b91e6b6526b8">Zürich</placeName> bezeichnen, worauf je für eine ausgesteckte Gaße die Baubeschränkungen erlöschen, welche noch gemäß des §. 3. des Gesetzes vom <date>31. Jenner 1833</date>. statt finden.</p><p>§. 6. der <orgName n="bd9f4564-afa2-4999-9f45-64afa2899933">Regierungsrath</orgName> ist mit Vollziehung dieses Gesetzes beauftragt.</p><p><placeName n="91a02a89-29ff-4999-a02a-8929ff5999e8">Zürich</placeName> den <date>19. Christmonath 1834</date>.</p><p><title>Im Nahmen des <orgName n="358dc386-8e28-4e85-8dc3-868e281e857e">Großen Rathes</orgName>.</title></p><p><title>Der Präsident.</title></p><p><title><persName n="bb8265d3-f76f-4ef8-8265-d3f76fbef8df">David Ulrich</persName>.</title></p><p><title>Der zweyte Secretär</title></p><p><title><persName n="c4404967-eea0-4fc1-8049-67eea0efc1d8">Nüscheler</persName>.</title></p></body></text></TEI>