<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Motion Wirz betr. die Frage der Zuwendung von kant. Steuererträgnissen an die Gemeinden.</title><respStmt><resp ref="#skn" key="transcript">Transkript: skn<date when="2015-12-22">22.12.2015</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2015</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Motion Wirz betr. die Frage der Zuwendung von kant. Steuererträgnissen an die Gemeinden.</title><date when="1885-12-21">21.12.1885</date><ident>StAZH MM 24.40 KRP 1885/0207</ident><idno>247–248</idno><edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_40_KRP_1885_0207_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3581527"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="247"/>Herr Oberstlieutenant <persName n="1d2787a2-beb5-4cd3-a787-a2beb5ecd306">Wirz</persName> stellt und begründet folgende Motion:</p><p>Der <orgName n="78b188cc-e668-4365-b188-cce668c3657a">Regierungsrath</orgName> wird eingeladen, in Verbindung mit der ihm bereits zur Prüfung überwiesenen Petition des <orgName n="b431bc9f-805c-4efb-b1bc-9f805c8efb8a">Gemeindrathes Außersihl</orgName>, auch die Frage zu prüfen, und darüber beförderlich Bericht zu erstatten, ob nicht aus den <orgName n="b0ec753f-0736-497d-ac75-3f0736f97dc6" type="deriv">kantonalen</orgName> Steuererträgnissen den Gemeinden näher zu bestimmende Antheile zur Entlastung des Gemeindehaushalts abzutreten seien (z. B. Einkommenssteuer, Erbschaftssteuer, Wirthschaftsabgaben).</p><p>Im Verlaufe der Diskussion werden von Herrn <persName n="8173f9d9-5683-4e90-b3f9-d956830e908c">Wirz</persName> die Worte „in Verbindung mit der ihm bereits zur Prüfung überwiesenen Petition des <orgName n="66fce66f-5f1c-4acf-bce6-6f5f1c5acfac">Gemeindrathes  <pb n="248"/>Außersihl</orgName>, auch“, sowie das Wort „beförderlich“ gestrichen, sodaß nun die Motion noch lauten würde:</p><p>Der <orgName n="024cfcf1-4361-48c3-8cfc-f14361d8c3b2">Regierungsrath</orgName> wird eingeladen, die Frage zu prüfen und darüber Bericht zu erstatten, ob nicht aus den <orgName n="e4df18da-d9a0-4fc2-9f18-dad9a02fc212" type="deriv">kantonalen</orgName> Steuererträgnissen den Gemeinden näher zu bestimmende Antheile zur Entlastung des Gemeindehaushaltes abzutreten seien (z. B. Einkommenssteuer, Erbschaftssteuer, Wirthschaftsabgaben).</p><p>Herr Redactor <persName n="862974a5-568d-4917-a974-a5568df91763">Locher</persName> beantragt indeß, über die Motion zur Tagesordnung zu schreiten mit Rücksicht darauf, daß die betreffenden Fragen bereits von anderer Seite angeregt und beim <orgName n="77253819-c52d-4603-a538-19c52d3603bf">Regierungsrathe</orgName> anhängig seien. Mit 94 gegen 66 Stimmen wird Uebergehen zur Tagesordnung beschlossen.</p></body></text></TEI>