<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Fortsetzung der Berathung über das Büdget für das Jahr 1835.</title><respStmt><resp ref="#jvs" key="transcript">Transkript: jvs<date when="2011-03-09">09.03.2011</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2011</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Fortsetzung der Berathung über das Büdget für das Jahr 1835.</title><date when="1835-04-01">01.04.1835</date><ident>StAZH MM 24.16 KRP 1835/0066</ident><idno>35–37</idno><edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_16_KRP_1835_0066_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1101894"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="35"/>Es folgte sodann die Fortsetzung der in der gestrigen Sitzung abgebrochenen Berathung über den Voranschlag für das Jahr 1835 u. zwar zuerst die Abstimmung über die bey dem Titel <orgName n="d11de28b-e29c-402f-9de2-8be29ce02f49">Straßenwesen</orgName> angebrachten Abänderungs-Anträge; dieselbe lieferten folgende Ergebnisse.</p><p>1.) Mit 79 gegen 73. Stimmen wird entschieden, daß für die Straße von <placeName n="c9b34fc7-aa88-4f7d-b34f-c7aa88cf7d85">Winterthur</placeName> durch das <placeName n="bdbfa8a3-286e-4055-bfa8-a3286e9055c4">Tößthal</placeName> nach <placeName n="de173500-dd86-4775-9735-00dd86777599">Wald</placeName>, statt der angetragenen Fr. 30640. die Summe von Frkn. 36,640. bewilligt seyn solle.</p><p>2.) Für die Straße von <placeName n="c12f137f-4717-4748-af13-7f4717f748fa">Zürich</placeName> über <placeName n="ad5b5b35-d1c6-4063-9b5b-35d1c6d06356">Richterschweil</placeName> nach der Grenze wird mit Mehrheit statt der angetragenen Fr. 32000 die Summe von Fr. 42,000 bewilligt.</p><p>3.) Für die Straße von <placeName n="dacde882-69f9-49d3-8de8-8269f939d3b8">Schwamendingen</placeName> nach <placeName n="dc76090b-1578-41be-b609-0b157801befb">Uster</placeName> und <placeName n="d7ecce44-f442-40d5-acce-44f442c0d5bc">Fehraltorf</placeName>, wird mit Mehrheit statt  <pb n="36"/>der angetragenen Fr. 13,000; die Summe von Frkn. 18,000 bewilligt.</p><p>In der Minderheit blieb, neben dem Antrage des <orgName n="9df36b82-daad-4a7d-b36b-82daadca7da0">Regierungsrathes</orgName>, auch derjenige, daß der Beytrag für diese Straße auf Frkn. 20,000 gestellt werden möchte.</p><p>4.) Für die Straße von <placeName n="7de3cbfe-3505-4004-a3cb-fe350580046f">Unterstraß</placeName> durch das <placeName n="a6780c12-4823-477c-b80c-124823777c46">Wehnthal</placeName> nach <placeName n="877f4dcd-7d08-4dfd-bf4d-cd7d086dfd01">Murzeln</placeName> ward mit Mehrheit die Summe von Frkn. 20,000 bewilligt; entgegen dem Antrage, daß nur Frkn. 18,000 auf diesen Zweck verwendet werden sollen.</p><p>5.) Mit Mehrheit wird sodann entschieden, daß auch für eine von <placeName n="450edf56-d844-4b3d-8edf-56d8441b3d33">Wetzikon</placeName> nach der Gegend von <placeName n="51aa9c05-56f0-4a9e-aa9c-0556f04a9e0f">Oetweil</placeName> anzulegende Straße die Summe von Fr. 5000 in das Büdget aufgenommen werden solle, entgegen dem Antrage, daß solches nicht geschehe.</p><p>6.) Ebenso wird mit Mehrheit entschieden, daß über die im Büdget enthaltenen Ansätze hinaus, noch ein außerordentlicher Credit für Straßen zweyter Classe aufgenommen werden solle, und hierauf nochmahls mit Mehrheit dieser Credit auf Fr. 20,000 bestimmt. In der Minderheit blieben die Anträge, einerseits, daß gar kein solcher Credit bewilligt werde, – zweytens, daß derselbe auf Fr. 30,000.  <pb n="37"/>erhöht werde.</p><p>Endlich wird einmüthig erkennt, daß die Worte „eventueller Credit“ bey der für die Straße von <placeName n="f9bf2ba6-9a10-4c66-bf2b-a69a10ac666f">Eglisau</placeName> über <placeName n="d37e3a15-032e-4b1f-be3a-15032e0b1fff">Hüntwangen</placeName> bis an die <placeName n="3146d60d-651c-4f73-86d6-0d651caf738c" type="deriv">Badische</placeName> Grenze ausgesetzten Summe wegzulassen seyen.</p><p>In Folge des über den Titel <orgName n="439572ba-141d-4951-9572-ba141d695197">Straßen- und Wasserbau-Departement</orgName> statt gehabten Abstimmungen stellt sich nun demselben angewiesenen Credit auf Frkn. 328,132. – litt. g. Verschiedenes, – wird mit Mehrheit unverändert angenommen, entgegen dem Antrage, daß der sub N<hi rend="sup">o</hi>. 5. angesetzte Credit von Frkn. 4000, für Brandsteuern-Unterstützung u .s. w. gestrichten werde.</p><p>Nach diesem beläuft sich nun das Büdget des <orgName n="57ea350e-1778-43e8-aa35-0e177823e8bd">Finanzrathes</orgName> auf Frkn. 513,080. </p></body></text></TEI>