<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Behandlung des Berichtes über die Verwaltung der Staatsgüter im Jahr 1846.</title><respStmt><resp ref="#csn" key="transcript">Transkript: csn<date when="2012-10-22">22.10.2012</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2012</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Behandlung des Berichtes über die Verwaltung der Staatsgüter im Jahr 1846.</title><date when="1847-12-21">21.12.1847</date><ident>StAZH MM 24.29 KRP 1847/0096</ident><idno>37–40</idno><edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_29_KRP_1847_0096_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1848461"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="37"/>Es wird auf die Behandlung von N<hi rend="sup">o</hi> 6. der Traktanden, Gutachten der <orgName n="55974da7-00c0-4104-974d-a700c06104c4">Staatsrechnungsprüfungskommission</orgName> über die Verwaltung der Staatsgüter im Jahr 1846 übergegangen.</p><p>Nach mündlicher Beleuchtung desselben wird mit  <pb n="38"/>Einmut folgender Beschluß gefaßt:</p><p><title>Der <orgName n="3d677735-1fce-44a3-a777-351fce64a381">Große Rath</orgName>,</title></p><p>in der Absicht das <orgName n="3f74a708-aedb-48ec-b4a7-08aedbc8ec0f">Rechnungswesen des Staates</orgName> für die Zukunft noch etwas besser zu reguliren, auf den Antrag der <orgName n="5cab0e3c-179c-418f-ab0e-3c179ca18ff9">Staatsrechnungsprüfungskommission</orgName>,</p><p><title>beschließt:</title></p><p>§. 1. Den vorgelegten Rechnungen des Jahres 1846 über die unmittelbaren sowohl als mittelbaren Güter des <orgName n="0cda3231-b09f-44e8-9a32-31b09f74e855">Staates</orgName> wird die Retifikation [sic!] ertheilt, und werden dieselben unter Verdankung den Verwaltungsbehörden abgenommen.</p><p>§. 2. Dem <orgName n="61abb494-a9ca-4009-abb4-94a9cae009f5">Regierungsrathe</orgName> und der <orgName n="27af6d0e-0849-4600-af6d-0e08493600f3">Finanzverwaltung</orgName> insbesondere wird der kräftigste Dank des <orgName n="e133dd47-3a5b-43cf-b3dd-473a5b73cf53">Großen Rathes</orgName> ausgesprochen, für die Thätigkeit und Umsicht, die bei den Fruchtankäufen und Fruchtvertheilungen in diesem Rechnungsjahre an den Tag gelegt worden sind.</p><p>§. 3. Diejenigen Rechnungen, welche, obwohl in die Staatsrechnung von 1846. aufgenommen, noch nicht zensirt sind, sollen auf die nächste Frühlingssitzung gehörig zensirt und von dem <orgName n="2d013a70-0218-48e5-813a-700218b8e51f">Finanzrathe</orgName> genehmigt dem <orgName n="779767bb-fc33-4b2f-9767-bbfc336b2faf">Großen Rathe</orgName> vorgelegt werden.</p><p>§. 4. Es sollen von nun an der <orgName n="0d4f52ff-64a3-4af7-8f52-ff64a35af728">Staatsrechnungsprüfungskommission</orgName> durchaus keine unzensirten  <pb n="39"/>und vom <orgName n="598298a2-804b-4a3b-8298-a2804b1a3b19">Finanzrathe</orgName> noch nicht abgenommenen Rechnungen mehr vorgelegt werden.</p><p>§. 5. Die Postamtsrechnung für das Jahr 1848 soll den Verwaltungsbehörden und dem <orgName n="bd48c658-a88d-4717-88c6-58a88d271703">Großen Rathe</orgName> in derjenigen Form vorgelegt werden, wie es im vorigen Jahr bei der Abnahme der Staatsrechnung bereits beschlossen worden ist.</p><p>§. 6. Die Banngrenzen der Stadt <placeName n="cd46bdba-6947-4b55-86bd-ba69479b5540">Zürich</placeName> sind im Laufe des Jahres 1848. jedenfalls, dem vorjährigen Beschlusse gemäß, auszuscheiden.</p><p>§. 7. Im nächsten Rechnungsjahre soll auf jedem Titelblatte der Rechnung von den Rechnungsgebern selbst die Bürgschaftssumme, die Namen der Bürgen, das Datum des Bürgschaftsscheines und, wenn die Besoldung direkte aus der <orgName n="02029106-b6d9-4011-8291-06b6d9501180">Staatskassa</orgName> bezogen wird, auch diese letztere der Rechnung beigesetzt werden.</p><p>Alle Rechnungen müssen von den Rechnungsgebern unterzeichnet, von der nächsten Aufsichtsbehörde als richtig erkannt und vom <orgName n="b84a0e09-4ed5-4fc9-8a0e-094ed5ffc967">Finanzrathe</orgName> förmlich abgenommen und verabschiedet werden.</p><p>§. 8. Der vorjährige Beschluß, „daß allen Gerichtsrechnungen eine Liste der Debitoren beigefügt werde, welche Bußen und Gerichtsgebühren noch nicht bezahlt haben, und an denen solche im laufenden Jahre als verloren abgeschrieben  <pb n="40"/>worden sind“, wird auch dieses Jahr in der Meinung bestätigt, daß diese Verzeichnisse den Rechnungen selbst als Anhang beigefügt werden.</p><p>§. 9. Von nun an soll der jährliche Beschluß über Abnahme der Staatsrechnung in amtlicher Ausfertigung der <orgName n="4ec76cb8-f6b3-4b6e-876c-b8f6b35b6eda">Staatsrechnungsprüfungskommission</orgName> dem <orgName n="7b1a8eb1-1a66-4be1-9a8e-b11a667be1e2">Regierungsrathe</orgName> und dem <orgName n="fa69e060-777a-4f3c-a9e0-60777a1f3ca4">Obergerichte</orgName> zu Handen aller Staatsverwaltungs- u. Aufsichtsbehörden zur Genauen Nachachtung zugestellt werden.</p><p>Dem <orgName n="25edcda5-8cfc-47a7-adcd-a58cfc87a734">Regierungsrathe</orgName> und dem <orgName n="a12248fb-712f-4746-a248-fb712f874667">Obergerichte</orgName> wird überdieß die Vollziehung dieses Beschlusses aufgetragen.</p></body></text></TEI>