<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Berathung des Verfaßungsentwurfes.</title><respStmt><resp ref="#rsn" key="transcript">Transkript: rsn<date when="2010-03-26">26.03.2010</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2010</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Berathung des Verfaßungsentwurfes.</title><date when="1831-02-25">25.02.1831</date><ident>StAZH MM 24.7 KRP 1831/0019</ident><idno>44–47</idno><edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_7_KRP_1831_0019_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=721330"/><listRelation><relation name="Fortsetzung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=721330" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=721332"/><relation name="Fortsetzung_von" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=721330" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=721328"/></listRelation></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="44"/>Nachdem das Protokoll angehört und berichtigt worden, beschloß die Versammlung, die Art: 38. bis 45. des Verfaßungsentwurfes gleichzeitig in Berathung zu nehmen, jedoch mit Ausnahme des Art: 44, deßen Berathung auf einen spätern Zeitpunkt verschoben wurde.  <pb n="45"/>Nach beendigter Umfrage wurde über die einzelnen Artikel abgestimmt, wie folgt: </p><p>Art: 38. wurde mit großer Mehrheit angenommen. Eine Minderheit verlangte folgende Faßung:</p><p>„Die Ausübung der Souveränitätsrechte- und pflichten nach Vorschrift der Verfaßung ist einem <orgName n="3420166e-4e6d-42f6-a016-6e4e6d02f6c1">Großen Rathe</orgName> von 212. Mitgliedern übertragen. Ihm steht die Gesetzgebung und die Oberaufsicht über den gesammten Staatshaushalt und über die Landesverwaltung zu. Er ist der Stellvertreter des <orgName n="cab840d0-00b9-4627-b840-d000b9e627b7">Kantons</orgName> nach außen.“</p><p>Im Art: 39. wurden die Punkte 1. 2. und 5. unverändert angenommen.</p><p>Der dritte Punkt wurde in folgender veränderter Faßung einmüthig gutgeheißen:</p><p>„Eine bleibende öffentliche Beamtung errichten oder aufheben, die Besoldung einer solchen festsetzen oder abändern.“</p><p>Der vierte Punkt wurde in nachstehender Faßung mit Mehrheit angenommen:</p><p>„Die Festsetzung der Münzverhältniße und die Bestätigung der von dem <orgName n="4567795b-6af7-48e4-a779-5b6af738e427">Regierungsrathe</orgName> in dringlichen Fällen erlaßenen Verordnungen über die Werthung der Geldsorten betreffen.“  <pb n="46"/>Die Minderheit stimmte für folgende Redaction:</p><p>„Die Festsetzung der Münzverhältniße und die Werthung der Geldsorten im Allgemeinen betreffen. Dringliche Verfügungen sind dem <orgName n="83def72f-cff5-4de8-9ef7-2fcff58de849">Regierungsrathe</orgName> vorbehalten.“</p><p>Der Antrag eines Mitgliedes, daß auch die Ertheilung des Landrechtes dem Gesetzgeber vorbehalten werden möchte, wurde mit Mehrheit verworfen.</p><p>Im Art: 40. wurden die Punkte 1. und 5. einmüthig, die Punkte 2. und 4. mit Mehrheit angenommen. Eine Minderheit verlangte im 2ten Punkte die Weglaßung des Wortes „jährlich“; eine andere im 4ten Puncte, die Weglaßung der Worte: „deßen Kosten sich nicht aus der ordentlichen Jahreseinnahme bestreiten laßen.“</p><p>Der dritte Punkt wurde gleichfalls angenommen, und einzig im Eingange des Schlußsatzes die Worte „die vollständige Übersicht“ abgeändert in „eine Übersicht“.</p><p>Art: 41. wurde einmüthig, Art: 42: mit Mehrheit angenommen, während die Minderheit deßen Weglaßung verlangte.</p><p>Im Art: 43. wurde der Schluß der zweyten Bestimmung durch Mehrheitsbeschluß folgender Maßen abgeändert:</p><p>„ertheilt denselben die erforderlichen  <pb n="47"/>Aufträge im Geiste einer kräftigern und für die gemeinsamen vaterländischen Bedürfniße befriedigen[de] Vereinbarung der <orgName n="ed7d8bac-e999-42a5-bd8b-ace99902a597" type="deriv">Eidgenößischen</orgName> Kantone, und läßt sich über ihre Verrichtungen Bericht erstatten.“</p><p>Art: 45. wurde einmüthig gutgeheißen.</p><p>Die Versammlung schritt nun zur Berathung der Art: 46. bis 52.; allein wegen hingefloßener Zeit mußte die dießfällige Umfrage abgebrochen werden. </p></body></text></TEI>