<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Behandlung des Gesetzesentwurfes betreffend einige Abänderungen in dem Gesetze über die Gebühren und Sporteln der Verwaltungs- und Gerichtsbehörden.</title><respStmt><resp ref="#lla" key="transcript">Transkript: lla<date when="2012-07-05">05.07.2012</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2012</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Behandlung des Gesetzesentwurfes betreffend einige Abänderungen in dem Gesetze über die Gebühren und Sporteln der Verwaltungs- und Gerichtsbehörden.</title><date when="1841-12-22">22.12.1841</date><ident>StAZH MM 24.24 KRP 1841/0160</ident><idno>194–196</idno><edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_24_KRP_1841_0160_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1846671"/><listRelation><relation name="Fortsetzung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=1846671" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=1846675"/><relation name="Fortsetzung_von" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=1846671" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=1846625"/></listRelation></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="194"/>Sodann wird der Gesetzesentwurf betreffend einige Abänderungen in dem Gesetze über die Gebühren und Sporteln der Verwaltungs- und Gerichtsbehörden vom <date>26 Herbstmonat 1838</date> behandelt und nach dem allgemeinen Rathschlage in die artikelweise Berathung desselben eingetreten. </p><p>Art 1. wird nach dem Abänderungsantrage des <orgName n="67c9b095-397f-46a0-89b0-95397ff6a0d4">Regierungsrathes</orgName> einmüthig angenommen. In Art 2 wird, mit einstweiliger Suspension der Einleitung, § 9 mit Mehrheit  <pb n="195"/>nach dem Abänderungsantrage des <orgName n="fb11f1d9-b87c-4f5d-91f1-d9b87caf5de8">Regierungs-Rathes</orgName> angenommen, entgegen dem Antrage auf Beibehaltung von § 9 des bisherigen Gesetzes.</p><p>In § 10 werden der Eingang sowie lit. d. Abtheilung 1 und 2 einmüthig nach der Fassung des Entwurfs angenommen.</p><p>Abtheilung 3 wird nach dem Abänderungs-Antrage des <orgName n="faa38f98-361d-470e-a38f-98361da70ec5">Regierungsrathes</orgName> und mit Einschaltung der Worte „in Strafsachen“ nach: „die Gebühren der Experten und Zeugen“ einmüthig angenommen.</p><p>Abtheilung 4 wird mit Einmuth angenommen. </p><p>Lit. e wird nach dem Wortlaute des Entwurfs einmüthig angenommen.</p><p>In lit. f wird die erste Abtheilung mit Einschaltung der Worte: „der Gegenparthei des Rekurrenten oder“ nach: „diese Kosten nicht audrücklich“ einmüthig angenommen. </p><p>Mit Mehrheit wird ferner beschlossen, die zweite Abtheilung dieser lit: „Ausnahmsweise u. s. f. ... verrechnen“ wegzulassen entgegen dem Antrage auf Annahme derselben.</p><p>Endlich wird mit Einmuth die Aufnahme folgenden Zusatzes zu § 10 beschlossen:</p><p>„Die in lit d. 1., e und f enthaltenen Bestimmungen finden keine Anwendung auf Kanzleyen, deren subalterne Angestellte und  <pb n="196"/>Kanzleibedürfnisse vom <orgName n="57c9f86d-cf55-4d29-89f8-6dcf555d2947">Staate</orgName> bezahlt werden.“</p><p>Während dieser Geschäfte werden Erneuerungswahlen des zweiten Drittheils des <orgName n="89899de9-5825-4153-899d-e95825b153e7">Erziehungs-Rathes</orgName> begonnen und Herr Regierungsrath <persName n="af5f83e1-a5fe-422b-9f83-e1a5fe222b43">Ed. Sulzer</persName> im ersten Scrutinium mit 127 Stimmen von 138 zu einem Mitgliede des <orgName n="e9f1cd50-244c-4934-b1cd-50244c493485">Erziehungsrathes</orgName> gewählt.</p><p>In der Nachmittagssitzung wird zuerst die Petition N<hi rend="sup">o</hi> 738 der gemeinnützigen Gesellschaft des Bezirkes <placeName n="9fb7ef09-8c30-4bb9-b7ef-098c30ebb924">Uster</placeName> dat. <date>9 Dezember 1841</date>. um Erlassung eines Armenpolizeigesetzes, behandelt und beschlossen, dieselbe dem <orgName n="26238ae3-c57b-407a-a38a-e3c57b707a9f">Regierungsrathe</orgName> zu überweisen.</p></body></text></TEI>