<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Einstellung der Tagsazungs-Relation bis auf das Frühjahr.</title><respStmt><resp ref="#csn" key="transcript">Transkript: csn<date when="2010-06-01">01.06.2010</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2010</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Einstellung der Tagsazungs-Relation bis auf das Frühjahr.</title><date when="1805-12-17">17.12.1805</date><ident>StAZH MM 24.2 KRP 1805/0072</ident><idno>229–230</idno><edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_2_KRP_1805_0072_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1473714"/><listRelation><relation name="Fortsetzung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=1473714" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=1473715"/><relation name="Fortsetzung_von" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=1473714" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=1473689"/></listRelation></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="229"/>Auf den von HHerren Amtsburgermeister <persName n="356c422c-966f-4407-ac42-2c966f7407f2">Reinhard</persName> erstatteten Bericht, daß, ungeachtet wiederholter Mahnungen gegen die <orgName n="89c57e13-fdaa-4df5-857e-13fdaa7df534">Eidsgenößische Canzley</orgName>, und eines dießfalls an den Herren Landammann selbst erlaßenen Beschwerdschreibens, doch der Abscheid der dießjährigen ordentlichen Tagsazung noch nicht eingekommen sey, und nach Verlesung eines gestern per expressum an den <orgName n="74b45f65-fbd6-4d12-b45f-65fbd6bd128e">Kleinen Rath</orgName> eingekommenen Schreibens des Herren Landammanns der <placeName n="19e0b696-d306-432b-a0b6-96d306032b40">Schweiz</placeName> vom 15<hi rend="sup">ten</hi> Decembris, worinn die entschuldigenden Ursachen dieser Verzögerung auseinandergesezt werden, – ist einmüthig beschloßen worden, die Relation über die Verrichtungen der gewohnten Tagsatzung bis auf die periodischen  <pb n="230"/>Sizungen des <orgName n="7d4b641c-049d-4cbe-8b64-1c049d8cbe06">Großen Raths</orgName> im könftigen Frühjahr zu vertagen, wo nicht nur der Abscheid, als beynahe unentbehrlicher Leitfaden der Relation, bey der Stelle seyn, sondern auch die Vorlegung und Berathung des Instructionsprojekts, zugleich mit der Relation in schikliche Verbindung gesezt werden wird. Übrigens wurde der <orgName n="737d04ef-2ebf-4460-bd04-ef2ebf746033">Kleine Rath</orgName> ersucht, in der Zwischenzeit einen, dem <orgName n="5fb0476a-7959-4223-b047-6a7959a2232e">Großen Rath</orgName> zu hinterbringenden Antrag über die Art und Weise abzufaßen, wie in Zukonft die Relation über die Verrichtungen der ordentlichen Gemeineydsgenößischen Tagsatzungen dem <orgName n="08daf939-bb5f-478a-9af9-39bb5f778ada">Großen Rath</orgName> abzustatten, und ob nicht fürohin immer die Relationserstattung über die lezte, mit der Instruktionsertheilung auf die nächstfolgende Tagsazung, zu verbinden sey?</p></body></text></TEI>