<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Abnahme der Rechenschaftsberichte des Regierungsrathes &amp; Obergerichtes vom Jahr 1835.</title><respStmt><resp ref="#sbh" key="transcript">Transkript: sbh<date when="2011-02-21">21.02.2011</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2011</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Abnahme der Rechenschaftsberichte des Regierungsrathes &amp; Obergerichtes vom Jahr 1835.</title><date when="1836-12-20">20.12.1836</date><ident>StAZH MM 24.18 KRP 1836/0171</ident><idno>127–130</idno><edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_18_KRP_1836_0171_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1111103"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="127"/>Hierauf folgte die Berathung des Gutachtens der zur Prüfung der Rechenschaftsberichte des <orgName n="76af7f77-806e-4428-af7f-77806ed42871">Regierungsrathes</orgName> &amp; <orgName n="1df94b48-9cb1-47d9-b94b-489cb197d906">Obergerichtes</orgName> über ihre Verrichtungen im Jahre 1835 niedergesetzten Commission u. nach Anhörung des Commissionalberichtes, sowie der mundlichen Beleuchtung von Seite der betreffenden Herren Berichterstattern</p><p><title>wurde einmüthig beschlossen:</title></p><p>A. mit Bezug auf den Bericht des <orgName n="365c8ed1-1930-4336-9c8e-d11930d336e5">Regierungs-Rathes</orgName>,</p><p>1.<hi rend="sup">o</hi> den Rechenschaftsbericht des <orgName n="9fc62aec-ef69-481d-862a-ecef69081d5b">Regierungsrathes</orgName> als befriedigend abzunehmen, unter Verdankung der auch im Jahr 1835 von Seite dieser Behörde Statt gefundenen treuen Erfüllung ihrer Pflichten in allen ihrer amtlichen Thätigkeit anvertrauten Geschäftskreisen.  <pb n="128"/></p><p>2. den <orgName n="882398bc-1c4e-4cb9-a398-bc1c4e1cb9f9">Regierungsrath</orgName> einzuladen,</p><p>a.) künftig seine Berichte über die Verhältnisse der <orgName n="14364b8c-fa71-4b02-b64b-8cfa71fb0206">Kantonal- Straf- &amp; Gefängnißanstalt</orgName> auch auf den Gesundheitszustand in derselben auszudehnen;</p><p>b.) in Berathung zu nehmen, wie u. welche Weise dem immer größer werdenden &amp; unserer Industrie drohenden Mangel an Brennmaterial abgeholfen werden könnte &amp; ob u. welche Vorschläge diesfalls dem <orgName n="181cdab1-eeb8-41a4-9cda-b1eeb8d1a4c3">Großen Rathe</orgName> zu hinterbringen sein dürfte;</p><p>3. Die von dem <orgName n="47ca23e1-ef24-434f-8a23-e1ef24134fa3">Regierungsrathe</orgName> unterm 23 Aprill 1835 erlassene Verordnung betreffend das Halten von Hunden der Gesetzessammlung einzuverleiben;</p><p>B. mit Bezug auf den Rechenschaftsbericht des <orgName n="e3a900ac-133e-403e-a900-ac133e703e96">Obergerichtes</orgName>:</p><p>1. den Rechenschaftsbericht des <orgName n="ff448957-9ca3-497c-8489-579ca3097cb9">Obergerichtes</orgName> als befriedigend abzunehmen, unter Verdankung der auch im Jahr 1835 von Seite dieser Behörde Statt gefundenen treuen  <pb n="129"/>Erfüllung ihrer Pflichten in allen ihrer amtlichen Thätigkeit anvertrauten Geschäftskreisen;</p><p>2. folgende von dem <orgName n="0b7a2f70-d6db-4f68-ba2f-70d6dbbf683e">Obergerichte</orgName> innerhalb der Schranken der Gesetze erlassene Verordnungen &amp; Beschlüsse, nemlich:</p><p>a. Verordnung vom <date>17. Februar 1835</date> betreffend Leistung einer Caution für Sicherung der Bezahlung von Proceßkosten u. Proceßentschädigungen durch Personen, welche nicht im hiesigen Canton wohnhaft sind.</p><p>b. Beschluß vom <date>12. Mai 1835</date> betreffend das Verfahren, wie solche Parteien, deren persönliches Erscheinen vor Gericht erforderlich ist, die aber durch Krankheit daran verhindert werden, sich zu entschuldigen haben.</p><p>c. Beschluß vom <date>18 Juny 1835</date> enthaltend Vorschriften für ein ordnungsgemäßes Erscheinen der Partheien von den Gerichten.</p><p>d &amp; e zwei Verordnungen vom 10 Merz &amp; <date>3. October 1835</date> betreffend Entschädigung der  <pb n="130"/>durch das <orgName n="2f2c2413-0634-46e7-ac24-130634e6e755">Cantonalverhöramt</orgName> und die Bezirksgerichte in Strafsachen einvernommenen Zeugen.</p><p>f. Verordnung vom <date>27. Mai 1835</date> enthaltend reglementarische Vorschriften über die Behandlung von Concurssachen,</p><p>der Gesetzessammlung einzuverleiben.</p></body></text></TEI>