<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Fortgesetzte Berathung des Schuldbetreibungsgesetzes.</title><respStmt><resp ref="#csn" key="transcript">Transkript: csn<date when="2011-01-25">25.01.2011</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2011</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Fortgesetzte Berathung des Schuldbetreibungsgesetzes.</title><date when="1832-06-26">26.06.1832</date><ident>StAZH MM 24.11 KRP 1832/0247</ident><idno>42–45</idno><edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_11_KRP_1832_0247_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=794555"/><listRelation><relation name="Fortsetzung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=794555" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=794560"/><relation name="Fortsetzung_von" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=794555" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=794553"/></listRelation></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="42"/></p><p><title>IV. Abschnitt. Rechtstillstände.</title></p><p>Über §. 28. fanden folgende Abstimmungen Statt:</p><p>1<hi rend="sup">o</hi>) Soll der Rechtstillstand nach Weihnachten sechs Tage oder bis zum 20. Tag dauern? Die Mehrheit erklärt sich für Letzteres.</p><p>2<hi rend="sup">o</hi>) Sollen die Bestimmungen von N<hi rend="sup">o</hi> 5. und 6. für grundversicherte und alle übrigen Forderungen gelten oder nur für grundversicherte alleyn?</p><p>Die Mehrheit erklärt sich für Ersteres.</p><p>3<hi rend="sup">o</hi>) Soll der Rechtstrieb in N<hi rend="sup">o</hi>. 5. am vorletzten oder am zweyten Sonntag des Heumonaths anfangen? </p><p><pb n="43"/>Die Mehrheit erklärt sich für das Letztere.</p><p>4<hi rend="sup">o</hi>) Soll der Rechtstillstand in N<hi rend="sup">o</hi> 5. vier Wochen dauern oder fünf?</p><p>Die Mehrheit erklärt sich für fünf Wochen.</p><p>5<hi rend="sup">o</hi>) Soll der Rechtsstillstand in N<hi rend="sup">o</hi> 6. anfangen den letzten Sonntag des Herbstmonaths oder den zweyten Sonntag des Weinmonaths? Mehrheit für die letztere Bestimmung.</p><p>Demnach erhielt dieser §. folgende Faßung.</p><p>Während folgender Zeiträume soll die Schuldbetreibung still stehen.</p><p>1. Sieben Tage vor und sechs Tage nach dem Osterfeste.</p><p>2.    “         “        “     “        “        “         “       “    Pfingstfeste.</p><p>3. Während der Bettagswoche.</p><p>4. Sieben Tage vor dem Weihnachtsfeste bis zum 13. Jannuar (XX. Tag.)</p><p>5. Vom zweyten Sonntag des Heumonaths bis zum dritten Sonntag des Augstmonaths (fünf Wochen.)</p><p>6. Vom zweyten Sonntag des Weinmonaths bis zum ersten Sonntag des Wintermonaths (drey Wochen.)</p><p>§. 29. ward einmüthig folgender Zusatz angenommen am Ende des ersten Lemma: „Mit Ausnahme der §. 21. bezeichneten Frist für Vornahme der Versilberung,“</p><p>sodaß dieser §. folgendermaßen lautet: Die Zeit des Rechtstillstandes wird bey Berechnung der Fristen nicht in Anschlag gebracht, mit Ausnahme der §. 21.  <pb n="44"/>bezeichneten Frist für Vornahme der Versilberung.</p><p>Ist jedoch die Schulbetreibung so weit vorgerückt daß der Auffallsruf noch vor dem Rechtsstillstand erlaßen worden, so soll auch während desselben die Beschreibung aufgenommen werden, indessen nicht am Tage vor, während und nach dem Feste.</p><p>§. 30. ward über folgende Fragen abgestimmt:</p><p>1.) Soll eine vor dem Rechtsstillstand bewilligte (und ihre Frist noch zulässige) Versilberung auch während des Rechtsstillstandes vollzogen werden können, insofern die §. 20. bezeichnete Frist von drey Wochen von dessen Eintritt abgelaufen ist oder nicht?</p><p>Die Mehrheit erklärt sich für Ersteres.</p><p>2<hi rend="sup">o</hi>) Soll der Zusatz am Ende des §. „Jedoch 2. Tage von und zwey Tage nach einem heil. Festtage nicht“ aufgenommen werden oder nicht?</p><p>Die Mehrheit erklärt sich für Aufnahme dieses Zusatzes.</p><p>In Folge dessen lautet dieser §.</p><p>„Eine vor dem Rechtsstillstand bewilligte Versilberung kann auch während des Rechtsstillstandes vollzogen werden, insofern die §. 20. bezeichnete Frist von drey Wochen vor deßen Eintritt abgelaufen ist, jedoch zwey Tage vor und zwey Tage nach einem h. Festtage und während des Festes selbst nicht.[“]</p><p><title>V. Abschnitt. Nothganten.</title></p><p>§. 31. wird folgender Maßen abgestimmt:</p><p>1<hi rend="sup">o</hi>. Mit 77. Stimmen gegen 32 ward beschloßen, daß auch die Notariatskanzley von der Bewilligung  <pb n="45"/>der Nothgant ein Zeugniß geben solle.</p><p>2<hi rend="sup">o</hi>. In der Minderheit blieb der Zusatz „zum Behuf welcher Zeugniße die erwähnten Beamten sich vorher bey der Notariatskanzley über den Schuldenzustand des Debitors erkundigen sollen.“</p><p>3<hi rend="sup">o</hi>. Hingegen ward mit Mehrheit der Zusatz aufgenommen: „Bis nach Antrag der Sache ist das bewegliche Vermögen mit Beschlag zu belegen.“</p><p>Dieser §. lautet demnach folgender Maßen:</p><p>Vor der Ausfertigung des Auffallsrufes kann von dem Bezirksgerichtspräsidenten zur Abhaltung einer Nothgant die Schuldbetreibung für vierzehn Tage gestellt werden, wenn der Betriebene ein Zeugniß des Gemeindammanns, des Gemeindraths-Präsidenten und der Notariatskanzley vorweist, daß nach Wahrscheinlichkeit dem Auffall durch die Gant vorgebogen werden könne. Bis nach Austrag der Sache ist das bewegliche Vermögen mit Beschlag zu belegen.</p><p>Übrigens sind alle amtlichen Hemmungen der Schuldbetreibung, nahmentlich die Ertheilung von Moratorien, sämmtlichen Behörden bey eigener Verantwortlichkeit untersagt.</p></body></text></TEI>