<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Regulativ betreffend die kantonalen Lebensmittelinspektoren.</title><respStmt><resp ref="#sef" key="transcript">Transkript: sef<date when="2015-10-29">29.10.2015</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2016</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Regulativ betreffend die kantonalen Lebensmittelinspektoren.</title><date when="1909-08-12">12.08.1909</date><ident>StAZH OS 28 (S. 371-372)</ident><idno/><edition>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/OS_28__S__371-372__p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3471291"/><listRelation><relation name="Aufhebung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3471291" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3468933"/></listRelation></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="371"/></p><p>§ 1. Gemäß Art. 5 des Bundesgesetzes vom <date>8. Dezember 1905</date> betreffend den Verkehr mit Lebensmitteln und Gebrauchsgegenständen bestellt der Kanton <placeName n="12135581-9bd5-456b-9355-819bd5b56b68">Zürich</placeName> zwei <orgName n="95da9f3a-4857-40c1-9a9f-3a485720c186" type="deriv">kantonale</orgName> Lebensmittelinspektoren.</p><p>§ 2. Die Lebensmittelinspektoren sind Beamte der <orgName n="cff51c43-8669-4a92-b51c-438669da9214">kantonalen Verwaltung</orgName>. Sie sind dem Kantonschemiker unterstellt und besorgen in dessen Auftrag und unter dessen Leitung in Verbindung mit den Ortsgesundheitsbehörden (Ortsexperten) in den Gemeinden die Kontrolle der Lebensmittel und der Lokale, in denen zum Verkauf bestimmte Lebensmittel und Gebrauchsgegenstände zubereitet, gelagert und verkauft werden.</p><p>Sie führen das durch Art. 11 der Verordnung vom <date>29. Januar 1909</date> betreffend die technischen Befugnisse der Lebensmittelinspektoren vorgeschriebene Kontrollbuch.</p><p>Sie besorgen die schriftlichen Anzeigen, die auf Grund von Art. 14 und 15 des Bundesgesetzes vom <date>8. Dezember 1905</date> den örtlichen Gesundheitsbehörden zu erstatten sind, und stellen an diese Behörden Antrag.</p><p>Sie haben überhaupt die örtlichen Gesundheitsbehörden mit Rat und Tat zu unterstützen.</p><p>§ 3. Die Besoldung der Lebensmittelinspektoren und die Vergütung ihrer Reiseauslagen werden durch den <orgName n="d3469492-e6e0-4c24-8694-92e6e05c24b3">Regierungsrat</orgName> bestimmt.  <pb n="372"/></p><p>§ 4. Die Zeit, in welcher die Lebensmittelinspektoren nicht durch Außendienst in Anspruch genommen sind, haben sie zur Ausfertigung der schriftlichen Arbeiten und Betätigung an den Untersuchungen im <orgName n="863e0569-ab82-4674-be05-69ab82c67430">kantonalen Laboratorium</orgName> zu verwenden.</p><p>§ 5. Wenn eine Inspektion zu Anordnungen irgend welcher Art Veranlassung gab, so haben die Inspektoren durch eine Nachschau sich von der Erfüllung dieser Anordnungen zu überzeugen. Die Nachschauen sind von ihnen gemeinschaftlich mit einer Abordnung der Gesundheitsbehörde, eventuell in Begleitung von Gemeindepolizeibeamten vorzunehmen.</p><p>Die Polizeibeamten haben bei der Entnahme von Proben zum Zwecke genauerer Untersuchung behülflich zu sein und den Anordnungen der Lebensmittelinspektoren in jeder Beziehung Folge zu leisten.</p><p>§ 6. Für die Inspektionsarbeiten und das Vorgehen bei Beanstandungen und Beschlagnahme von Waren und Apparaten gelten die Bestimmungen des Bundesgesetzes und der Verordnungen, insbesondere die <orgName n="5a2eab87-e1fe-4643-aeab-87e1fe5643a9" type="deriv">eidgenössische</orgName> Verordnung vom <date>29. Januar 1909</date> betreffend die technischen Befugnisse der Lebensmittelinspektoren.</p><p><placeName n="23896cb5-98e2-432a-896c-b598e2b32a56">Zürich</placeName>, den <date>12. August 1909</date>.</p><p>Vor dem <orgName n="f76e811f-0daa-4c1f-ae81-1f0daa0c1ff4">Regierungsrate</orgName>,</p><p>Der Staatsschreiber:</p><p>Dr. <persName n="9c3d5978-75a4-4ef2-bd59-7875a4cef2a7">A. Huber</persName>.</p><p>Der <placeName n="472d3ab2-eff1-4e62-ad3a-b2eff10e6217" type="deriv">schweizerische</placeName> <orgName n="2f44d4e8-d920-4cbf-84d4-e8d9207cbf81">Bundesrat</orgName> hat vorstehendem Regulativ mit Beschluß vom <date>21. August 1909</date> die in Art. 56, Absatz 2, des Bundesgesetzes betreffend den Verkehr mit Lebensmitteln und Gebrauchsgegenständen vom <date>8. Dezember 1905</date> vorgesehene Genehmigung erteilt.</p></body></text></TEI>