<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Gesetz betreffend die Bezirkshauptorte.</title><respStmt><resp ref="#sef" key="transcript">Transkript: sef<date when="2015-11-12">12.11.2015</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2016</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Gesetz betreffend die Bezirkshauptorte.</title><date when="1896-05-31">31.05.1896</date><ident>StAZH OS 24 (S. 200-201)</ident><idno/><edition>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/OS_24__S__200-201__p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3471683"/><listRelation><relation name="Aufhebung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3471683" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3471380"/></listRelation></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="200"/></p><p>§ 1. Die als Bezirkshauptorte bezeichneten politischen Gemeinden sind verpflichtet, die für die Bezirksbehörden erforderlichen Räumlichkeiten und hinreichende Gefängnislokalitäten zur Verfügung zu stellen und zu unterhalten, sowie für Reinigung, Beheizung und Beleuchtung derselben zu sorgen.</p><p>§ 2. Der <orgName n="9fe9fdc2-582f-4bd1-a9fd-c2582f4bd17e">Regierungsrat</orgName> entscheidet, in welchem Umfang solche Lokalitäten erforderlich seien und wie sie eingerichtet werden sollen.</p><p>§ 3. Die Beschaffung und Unterhaltung des Mobiliars für die Bezirkslokalitäten ist Sache des <orgName n="71d4c161-ef9a-4496-94c1-61ef9a149631">Staates</orgName>.</p><p>§ 4. Der <orgName n="94b13ecc-e4ce-4ff5-b13e-cce4ce0ff587">Staat</orgName> bezahlt jedem Bezirkshauptorte für die bezüglichen Leistungen je auf Ende des Jahres eine Entschädigung, welche 4 ½ Prozent vom Assekuranzwert der Gebäulichkeiten, nach Abzug der Kosten der vom <orgName n="3b53a17d-1079-4cd1-93a1-7d10798cd174">Regierungsrate</orgName> als über das Bedürfnis hinausgehend erachteten baulichen Ausstattung, jedoch wenigstens 2000 Franken betragen soll.</p><p>Werden einzelne Räume von Bezirksgebäuden ganz oder teilweise für andere Zwecke benützt, so sind dieselben besonders zu schätzen und fällt von der Entschädigung ein verhältnismässiger Betrag in Abzug.</p><p>§ 5. Die Feststellung des Assekuranzwertes sämtlicher Bezirksgebäude und des nach vorstehender Bestimmung allfällig zu machenden Abzuges erfolgt in der Weise, dass der <orgName n="b64a8568-068d-49d3-8a85-68068de9d333">Regierungsrat</orgName> aus den bestellten Kreisschätzern zwei bezeichnet, welche in allen Bezirkshauptorten, jeweilen in Verbindung mit einem Abgeordneten des betreffenden Gemeindrates die Schätzung nach den für die <orgName n="5512bd11-b491-47a9-92bd-11b491c7a9b9">kantonale Brandversicherungsanstalt</orgName> geltenden Vorschriften vorzunehmen haben.  <pb n="201"/></p><p>Diese Schätzung ist auch für die <orgName n="4a7b1ae8-f522-460d-bb1a-e8f522960df5">Brandassekuranz</orgName> massgebend.</p><p>Im Falle der Anfechtung derselben wird eine Rekurskommission im Sinne von § 40 des Gesetzes betreffend die <orgName n="07df890a-770a-4bfc-9f89-0a770a1bfc2e">Brandversicherungsanstalt für die Gebäude im Kanton <placeName n="c086f4e1-5da5-42af-86f4-e15da5b2af33">Zürich</placeName></orgName> durch den <orgName n="c4defb71-7bcd-4b71-9efb-717bcd6b7178">Regierungsrat</orgName> ernannt.</p><p>§ 6. Wenn eine Gemeinde ihre bisherige Stellung als Bezirkshauptort aufgeben will, so hat sie dies unter Beobachtung einer Kündigungsfrist von wenigstens drei Jahren dem <orgName n="d4aa77a7-8851-48c1-aa77-a7885138c120">Regierungsrate</orgName> anzuzeigen.</p><p>§ 7. Dieses Gesetz tritt mit <date>1. Januar 1897</date> in Kraft. Durch dasselbe wird das Gesetz betreffend die Bezirkshauptorte vom <date>25. Mai 1884</date> aufgehoben.</p><p>Der <orgName n="9342a4eb-404e-48b0-82a4-eb404e88b0a1">Kantonsrat</orgName>,</p><p>nach Kenntnisnahme von dem Berichte seines Bureau betreffend das Ergebnis der Volksabstimmung vom <date>31. Mai 1896</date> über das vorstehende Gesetz, wonach sich ergibt:</p><p><table><row><cell>Zahl der Stimmberechtigten </cell><cell>89566 </cell></row><row><cell>Eingegangene Stimmzeddel </cell><cell>66372 </cell></row><row><cell>Annehmende sind </cell><cell>37775 </cell></row><row><cell>Verwerfende [sind] </cell><cell>10601 </cell></row><row><cell>Ungültige Stimmen </cell><cell>73 </cell></row><row><cell>Leere [Stimmen] </cell><cell>17923 </cell></row></table></p><p>beschliesst:</p><p>Die Referendumsvorlage: Gesetz betreffend die Bezirkshauptorte – wird als vom Volke angenommen erklärt.</p><p><placeName n="46572271-a490-48f4-9722-71a49068f474">Zürich</placeName>, den <date>15. Juni 1896</date>.</p><p>Im Namen des <orgName n="3f734c19-8ccb-4030-b34c-198ccb403058">Kantonsrates</orgName>:</p><p>Der Präsident,</p><p><persName n="b6a8ab3f-0292-496c-a8ab-3f0292796c00">Geilinger</persName>.</p><p>Der erste Sekretär:</p><p><persName n="2d5bf446-21ff-4e40-9bf4-4621ff6e40ca">J. Nussbaumer</persName>.</p></body></text></TEI>