<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Statuten betreffend den Knappschaftsfond der Berg- und Cementarbeiter in
                    Käpfnach und die damit verbundene Kranken- und Unterstützungskassa.</title>
                <respStmt>
                    <resp ref="#sef" key="transcript">Transkript: sef<date when="2015-12-10">10.12.2015</date></resp>
                    <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority>
                <date>2016</date>
                <pubPlace>Zürich</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</title>
                <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><title>Statuten betreffend den Knappschaftsfond der Berg- und Cementarbeiter
                        in Käpfnach und die damit verbundene Kranken- und
                        Unterstützungskassa.</title><date from="1881-10-22" to="1881-10-29">22.10.1881-29.10.1881</date><ident>StAZH OS 20, Suppl. 1 (S.
                        225-233)</ident><idno/><edition>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803
                        online</edition><figure>
                        <graphic url="PDF_Dokumente/OS_20__Suppl__1__S__225-233__p.pdf"/>
                    </figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3472722"/></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p><pb n="225"/></p>
            <p><title>Eigenthumsrechte am Knappschaftsfond.</title></p>
            <p>§ 1. Der unter der Verwaltung des <orgName n="bbe87ec0-c9b5-428d-a87e-c0c9b5c28d4b">Staates</orgName> stehende Knappschaftsfond, gebildet
                durch:</p>
            <p>a. die Einlagen der Arbeiter,</p>
            <p>b. durch Zuschüsse des <orgName n="41eb1fa5-3837-4d94-ab1f-a53837fd94c7">Staates</orgName>,</p>
            <p>c. durch eventuelle Vorschläge der Correntrechnung der Krankenkassa, ist
                ausschließliches Eigenthum der vom <orgName n="49c836a6-5ff3-4a35-8836-a65ff38a3584">Staate</orgName> im <orgName n="d9e71992-9f62-4589-a719-929f626589ba">Bergwerk Käpfnach</orgName> beschäftigten Knappen
                und Cement-Arbeiter, inbegriffen das Verwaltungspersonal.</p>
            <p>§ 2. Vorbehalten die Bestimmungen der §§ 7–9 ist jeder dieser Arbeiter im Verhältniß
                seiner Dienstjahre antheilsberechtigt; das angetretene zweite Halbjahr ist dabei als
                ein ganzes zu rechnen.</p>
            <p>Vorübergehende Beschäftigung, welche mit Erlaubniß der Bergwerksverwaltung außerhalb
                des Bergwerks angetreten wird, beschränkt die Ansprüche des betreffenden Arbeiters
                nicht, sofern derselbe seine monatlichen Einlagen in die Krankenkassa der Knappen
                fortsetzt.</p>
            <p>§ 3. So lange der Fond als solcher seiner Bestimmung dient, sind die Antheilhaber
                nicht berechtigt, eine reale Theilung desselben, oder, vorbehalten die nachfolgenden
                §§ 4, 5 und 7, eine Ausscheidung ihrer Antheile zu verlangen; ebensowenig sind sie
                befugt, ihre Theilrechte zu veräußern oder zu verpfänden.</p>
            <p>Eine allfällige Pfändung zu Gunsten dritter Personen würde nicht anerkannt.</p>
            <p>§ 4. Im Falle einer Liquidation des staatlichen Bergwerks inclusive Cementfabrik ist
                der vorhandene Saldo des Fonds an die dannzumaligen Antheilhaber zu vertheilen. <pb n="226"/></p>
            <p>§ 5. Zu einem frühern Bezuge der betreffenden Antheile sind berechtigt:</p>
            <p>1. Die hinterlassene Wittwe und Kinder eines verstorbenen Arbeiters; in zweiter Linie
                dessen Eltern.</p>
            <p>2. Arbeiter, welche nach mindestens 20jährigem ununterbrochenem Dienste ihren
                bleibenden Austritt erklären.</p>
            <p>3. Arbeiter, welche in Folge von Altersschwäche, Krankheiten oder Verletzungen als
                arbeitsunfähig entlassen werden müssen.</p>
            <p>4. Arbeiter, welche wegen Mangel an Arbeit von der Verwaltung entlassen werden.</p>
            <p>§ 6. Sowohl eine schließliche Liquidations-Rechnung (§ 4) als die in § 5 vorgesehenen
                Ausrichtungen sind vorerst der jeweiligen <orgName n="ede75586-8686-4d7b-a755-868686ed7b3d">Finanzdirektion</orgName> zur Genehmigung
                vorzulegen.</p>
            <p>§ 7. In Fällen von freiwilligem Austritt nach mindestens zehnjähriger
                ununterbrochener Dienstzeit kann nach vorgenommener Prüfung eines von der
                Vorsteherschaft zu begutachtenden Begehrens die Ausrichtung des Antheils durch die
                <orgName n="72cb2a2c-9d41-4241-8b2a-2c9d41b2410b">Finanzdirektion</orgName> bewilligt werden.</p>
            <p>§ 8. Ausgeschlossen von jeglichem Antheil sind diejenigen Arbeiter, welche</p>
            <p>a. vor Ablauf von 10 Jahren das Bergwerk oder die Cementfabrik freiwillig
                verlassen,</p>
            <p>b. wegen Vergehen oder wiederholten groben Verstößen gegen die Fabrikordnung
                entlassen worden sind.</p>
            <p>§ 9. Neueintretende Arbeiter, inbegriffen diejenigen, welche in Folge frühern
                Austrittes ihren Antheil bezogen haben, sind nur insoweit antheilsberechtigt, als
                ihr jeweiliges Betreffniß die bei ihrem Eintritt vorhandene Durchschnittsquote
                übersteigt.</p>
            <p><title>Zweckbestimmung.</title></p>
            <p>§ 10. Soweit der Knappschaftsfond nicht für die Ausrichtung von Antheilen der
                Gestorbenen und Austretenden in Anspruch genommen wird, hat derselbe bis zur
                Liquidation des Bergwerks seine Erträgnisse in die für alle Arbeiter (inklusive
                Verwaltungspersonal) obligatorische Krankenkassa einzuwerfen, eventuell für ein
                Correntdefizit dieser Kassa einzustehen, welches sich bei einer Einlage von
                mindestens 1 Franken per Arbeiter und Monat noch ergeben würde. <pb n="227"/></p>
            <p>§ 11. Weder Fond noch Correntkassa dürfen zur Entschädigung von Unfällen oder zur
                Bezahlung von Unfallversicherungsprämien in Anspruch genommen werden, da die
                Betriebsrechnung diese Versicherung übernimmt und die erhaltene Entschädigung voll
                an den vom Unfall Betroffenen, resp. seine Familie, ausrichtet.</p>
            <p><title>Verwaltung des Fondes.</title></p>
            <p>§ 12. Die Verwaltung des Fondes sowie die Rechnungsstellung über die Krankenkassa
                wird dem jeweiligen Bergwerksverwalter unter der Aufsicht der <orgName n="d1c19029-7b87-4fce-8190-297b874fce9f">Finanzdirektion</orgName>
                übertragen. Derselbe hat hiefür eine Kaution von Franken eintausend zu leisten.</p>
            <p>§ 13. Werthtitel des Fondes sind im Schirm der <orgName n="e8215bdc-a3e2-4e24-a15b-dca3e23e24e3">Domänenkassa</orgName> zu deponiren, die für die
                laufenden Ausgaben bestimmten Gelder bestmöglich in Conto-Corrent anzulegen.</p>
            <p>Der Ankauf der Werthtitel unterliegt der Genehmigung der Vorsteherschaft und der
                Kontrole der <orgName n="9d02f0f6-0232-41d8-82f0-f60232c1d819">Finanzdirektion</orgName>.</p>
            <p><title>Kranken- und Unterstützungskassa.</title></p>
            <p><title>Zweck derselben.</title></p>
            <p>§ 14. Die Kranken- und Unterstützungskassa hat zum Zweck, das Verwaltungspersonal und
                die sämmtlichen vom <orgName n="d5884f3b-a213-425e-884f-3ba213025e21">Staate</orgName> in <placeName n="c13f73f2-19f5-4dbf-bf73-f219f51dbfe9">Käpfnach</placeName> beschäftigten Arbeiter in denjenigen
                Krankheits- und Sterbefällen zu unterstützen, welche außer den Bereich der
<orgName n="1a3d9d88-5e5f-4736-bd9d-885e5f873649">                Unfallversicherung</orgName> fallen.</p>
            <p>Der Beitritt zu dieser Kassa ist obligatorisch.</p>
            <p>§ 15. Die lausenden Einnahmen der Kassa werden gebildet:</p>
            <p><table>
                    <row>
                        <cell>a. </cell>
                        <cell>aus </cell>
                        <cell>den Zinsen des Knappschaftsfondes, </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>b. </cell>
                        <cell>" </cell>
                        <cell>den Monatsbeiträgen der Arbeiter, </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>c. </cell>
                        <cell>" </cell>
                        <cell>allfälligen Zuschüssen des <orgName n="2d3e8a6c-16f7-40d9-be8a-6c16f7e0d9aa">Staates</orgName>, </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>d. </cell>
                        <cell>" </cell>
                        <cell>den verhängten Bußen. </cell>
                    </row>
                </table></p>
            <p><title>Monatsbeitrag.</title></p>
            <p>§ 16. Der normale Beitrag für jeden Arbeiter beträgt 1 Franken per Monat; derselbe
                kann durch Beschluß der Generalversammlung bei Abnahme der Jahresrechnung ermäßigt
                werden, wenn auf Grundlage dieses Beitrags ein Corrent-Vorschlag sich zeigen würde,
                wobei die Ausrichtung von Fondsantheilen als Kapitalverkehr nicht in Rech- <pb n="228"/>nung fällt. Er soll erhöht werden, sobald der Knappschaftsfond durch
                Rückschläge der Corrent-Rechnung aus unter Franken 150 per Arbeiter sinkt.</p>
            <p>§ 17. Der monatliche Beitrag wird von der Löhnung in Abzug gebracht.</p>
            <p>§ 18. Mitglieder, welche mehr als 2 Wochen in ärztlicher Behandlung bleiben, sollen
                vom lausenden Monatsbeitrag entlastet werden.</p>
            <p><title>Nutznießung.</title></p>
            <p>§ 19. Die Leistungen dieser Kassa bestehen:</p>
            <p>a. in der Uebernahme der Rechnungen für Arzt, Apotheker, Chirurgen und Spital;
                immerhin können nur solche Apotheker- und Chirurgen-Rechnungen honorirt werden,
                welche durch einen entweder vom Quästor oder vom behandelnden Arzt ausgestellten
                Schein belegt sind;</p>
            <p>b. in der Uebernahme der Krankentransport- und Beerdigungskosten;</p>
            <p>c. in der Ausrichtung von Taggeldern in Fällen von Arbeitsunfähigkeit.</p>
            <p>§ 20. Die Nutznießung bleibt beschränkt auf Krankheitsfälle ohne eigenes Verschulden.
                Gegen dießfällige Entscheide der Vorsteherschaft kann an die <orgName n="b0ba6052-63b6-4d10-ba60-5263b61d1019">Finanzdirektion</orgName>
                rekurrirt werden.</p>
            <p>§ 21. Die Kranken- und Unterstützungskassa übernimmt die Bezahlung sämmtlicher Arzt-
                und Spitalrechnungen bis auf eine Krankheitsdauer von 150 Tagen; dauert eine
                Krankheit länger als 150 Tage, so liegt die Entscheidung über eine weitere
                Unterstützungspflicht bei der Vorsteherschaft. Dieselbe entscheidet ebenfalls über
                außerordentliche Beiträge an Badekuren, welche der Arzt als unerläßlich vorschreiben
                sollte, und über die Verabreichung von Reiseentschädigung bei Konsultationen
                auswärtiger Spezialärzte.</p>
            <p>§ 22. In Todesfällen übernimmt die Kassa die eigentlichen Beerdigungskosten, wozu
                gerechnet werden: Leichentransport, Anschaffung des Sarges, Grabgebühren und
                Benutzung des Leichenwagens.</p>
            <p>§ 23. Die in §§ 21 und 22 bezeichneten Leistungen übernimmt die Kassa gleichfalls in
                den durch Unfall herbeigeführten Krankheiten <pb n="229"/>oder Todesfällen, für
                welche die <orgName n="c001bb29-ba53-4eea-81bb-29ba530eea42">Unfallversicherung</orgName> nicht auszukommen hat.</p>
            <p>§ 24. Der normale tägliche Unterstützungsbeitrag beträgt während der vom Arzte
                beglaubigten Dauer der Arbeitsunfähigkeit für alle Arbeiter ohne Unterschied Fr. 1.
                30 Ct. per Tag. Derselbe kann von der Hauptversammlung je nach den
                Rechnungsergebnissen des Vorjahres erhöht oder vermindert werden.</p>
            <p>Bei länger als 8 Tage andauernder Krankheit wird dieser Beitrag vom Tage der
                Anmeldung an berechnet, andernfalls aber nur vom dritten Tage an. Dauert die
                Arbeitsunfähigkeit länger als 1 Monat, so sind diese Beiträge am regulären Zahltag
                auszurichten; ebenso können in Fällen, wo die <orgName n="a3322084-42a1-4526-b220-8442a15526dc">Unfallversicherung</orgName> beitragspflichtig
                ist, monatliche Vorschüsse nach Maßgabe der Policenbestimmungen beim Quästor bezogen
                werden.</p>
            <p>§ 25. Ist die Arbeitsunfähigkeit durch einen von der Unfallversicherungsgesellschaft
                zu vergütenden Unfall herbeigeführt worden, so ist dem betreffenden Arbeiter die
                volle seitens der Unfallversicherungsgesellschaft erhaltene Entschädigung zu
                überlassen, wogegen ein Geldbeitrag der eigenen Krankenkasse dahinfällt.</p>
            <p>§ 26. Die Unterstützungsgelder und Beiträge aller Art werden immer nur an den
                Berechtigten selbst, im Todesfalle au dessen Hinterlassene ausbezahlt. Freiwillige
                Verpfändung würde nicht anerkannt und es ist jede gerichtliche Pfändung auf
                dieselben ausgeschlossen.</p>
            <p>§ 27. Mitglieder, welche durch falsche Angaben oder sonstwie die Unterstützungskassa
                nachweisbar mißbraucht haben, sollen vom Vorstande auf Rückerstattung belangt
                werden.</p>
            <p>Die Arbeiter sind verpflichtet, von solchen wahrgenommenen Mißbräuchen dem Vorstande
                Anzeige zu machen.</p>
            <p><title>Verfahren bei der Erkrankung.</title></p>
            <p>§ 28. Sobald ein Arbeiter erkrankt, hat derselbe spätestens am zweiten Tage vom
                Quästor einen Krankheitsanzeige-Schein zu beziehen und denselben dem behandelnden
                Arzt abzugeben. Ohne diesen Anzeigeschein fällt jeder Anspruch auf Nutznießung
                dahin.</p>
            <p>Die Wahl eines Arztes ist den Arbeitern freigestellt, sofern der erstere den
                Bestimmungen der Artikel 29 und 30 zu unterziehen sich bereit erklärt. <pb n="230"/></p>
            <p>§ 29. Dieser Schein soll enthalten:</p>
            <p>a. Die Erklärung zu Handen des Arztes, daß der Inhaber Arbeiter der staatlichen Werke
                in <placeName n="be34ebbb-cfc9-459c-b4eb-bbcfc9459cf4">Käpfnach</placeName> sei und die Kassa die Bezahlung der Arztrechnung nach Maßgabe der §§
                20–23 übernehme;</p>
            <p>b. das Datum des Eintritts in ärztliche Behandlung;</p>
            <p>c. die Art der Krankheit;</p>
            <p>d. das Datum der Entlassung;</p>
            <p>e. die Dauer der Arbeitsunfähigkeit.</p>
            <p>Die Rubriken b bis e sind durch den Arzt auszufüllen. Auf der Rückseite befindet sich
                die Rechnung des Arztes und die Quittung des Arbeiters für die täglichen
                Unterstützungen.</p>
            <p>§ 30. Spätestens 8 Tage nach der Genesung ist der Anzeigeschein vom Arzte ausgefüllt
                (die Rechnung inbegriffen) dem Quästor einzuhändigen, welch letzterer die Rechnung
                nach vorgenommener Prüfung durch die Vorsteherschaft zahlt.</p>
            <p><title>Vorsteherschaft.</title></p>
            <p>§ 31. Zur Leitung und Ueberwachung aller die Kranken- und Unterstützungskassa
                beschlagenden Geschäfte wird eine Vorsteherschaft von 5 Mitgliedern gebildet, wobei
                die Berg- und Cementarbeiter im Verhältniß ihrer Zahl vertreten sein sollen.</p>
            <p>§ 32. Der jeweilige Bergwerksverwalter ist von Amtswegen Mitglied und
                Rechnungsführer; 4 Mitglieder, wovon 2 insbesondere als Krankenbesucher zu
                funktioniren haben, werden von der Hauptversammlung durch geheimes absolutes
                Stimmenmehr gewählt.</p>
            <p>Diese Vorsteherschaft bezeichnet ihren Präsidenten, Vizepräsidenten und Aktuar
                selber; zu der ersten Stelle kann auch der Rechnungssteller gewählt werden.</p>
            <p>In diesem Falle hat bei der Rechnungsabnahme der Vizepräsident die Leitung der
                Verhandlungen zu übernehmen.</p>
            <p>§ 33. Der Vorsteherschaft kommt insbesondere zu:</p>
            <p>a. Die Genehmigung der Zahlung der einlangenden Rechnungen;</p>
            <p>b. die Ausmittlung der Unterstützungs-Taggelder auf Grundlage des ärztlichen
                Zeugnisses;</p>
            <p>c. die Ausdehnung der Nutznießung über 150 Tage hinaus und die Bewilligung von
                außerordentlichen Unterstützungen; <pb n="231"/></p>
            <p>d. die Prüfung der vom Rechnungsführer abzulegenden Jahresrechnung;</p>
            <p>e. die Einberufung der Hauptversammlung;</p>
            <p>f. die Vorberathung aller an die Hauptversammlung gelangenden Geschäfte.</p>
            <p>§ 34. Die Krankenbesucher haben die spezielle Pflicht, durch regelmäßige Besuche bei
                den angemeldeten Kranken sich einestheils davon zu überzeugen, daß keine
                mißbräuchliche Inanspruchnahme der Kassa vorliege, anderseits daß dem Erkrankten
                eine sorgfältige ärztliche Pflege zu Theil werde.</p>
            <p>Zu diesem Zwecke ist ihnen von jeder Erkrankung sofortige Mittheilung zu machen und
                sind ihnen die Arztrechnungen nach Eingang zur Einsicht zuzustellen.</p>
            <p>Bon der Vorsteherschaft während der Arbeitszeit angeordnete Krankenbesuche werden
                entsprechend dem Versäumniß vergütet.</p>
            <p>§ 35. Der Rechnungssteller hat seine Rechnung – abgeschlossen per 31. Dezember – bis
                spätestens Ende Januar mit allen Rechnungsbelegen der Vorsteherschaft
                vorzulegen.</p>
            <p>Bis Mitte Februar soll dieselbe von den von der Generalversammlung gewählten
                Revisoren geprüft sein und mindestens 8 Tage lang vor der Generalversammlung zur
                Einsicht aller Antheilhaber aufgelegt werden.</p>
            <p>§ 36. Der Rechnungssteller bezieht eine jährliche Entschädigung von Fr. 50. Die vier
                andern Vorstandsmitglieder zusammen Fr. 50.</p>
            <p><title>Hauptversammlung.</title></p>
            <p>§ 37. Die Hauptversammlung wird gebildet durch die sämmtlichen Antheilhaber an der
                Kranken- und Unterstützungskassa. Präsident und Aktuar der Vorsteherschaft
                übernehmen an derselben die gleichen Funktionen.</p>
            <p>§ 38. Die ordentliche Hauptversammlung findet spätestens Ende Februar statt. Ihr
                liegt insbesondere ob:</p>
            <p>a. Abnahme der Jahresrechnung auf den Antrag des Vorstandes und der Revisoren;</p>
            <p>b. Bestimmung des monatlichen Beitrages und der täglichen Unterstützung an
                Arbeitsunfähige für das laufende Jahr nach Maßgabe der §§ 10 und 24; <pb n="232"/></p>
            <p>c. Wahl des Vorstandes und der Rechnungsrevisoren; letztere Wahl kann durch offenes
                Mehr geschehen;</p>
            <p>d. Statutenrevision unter Vorbehalt der <orgName n="dfca1ef4-e6ed-460b-8a1e-f4e6edd60b73" type="deriv">regierungsräthlichen</orgName> Genehmigung.</p>
            <p>§ 39. Außerordentliche Hauptversammlungen können jederzeit vom Vorstände angeordnet
                werden.</p>
            <p>Ebenso ist eine solche einzuberufen, sobald ein bezügliches Begehren von einem
                Drittheil der Arbeiter gestellt wird.</p>
            <p>§ 40. Anträge, welche nicht mit einem von der Vorsteherschaft vorgelegten Traktandum
                zusammenhangen, müssen 8 Tage vor der Hauptversammlung der erstern zur Begutachtung
                eingereicht werden.</p>
            <p>§ 41. Alle Beschlüsse und Wahlen der Hauptversammlung erfolgen durch Stimmenmehrheit
                der Anwesenden; im zweiten Wahlgang entscheidet das relative Mehr. Abwesende haben
                sich den Beschlüssen der Hauptversammlung zu unterziehen.</p>
            <p><title>Statutenrevision.</title></p>
            <p>§ 42. Eine Statutenrevision kann an jeder Hauptversammlung beantragt werden:</p>
            <p>a. durch den Vorstand;</p>
            <p>b. durch das eingereichte Begehren eines Drittheils der Arbeiter; in letzterem Falle
                ist dasselbe durch die Vorsteherschaft zu begutachten.</p>
            <p>§ 43. Auch für die Statutenrevision gilt die einfache Mehrheit der Stimmen; es müssen
                aber bei dem betreffenden Beschlusse mindestens zwei Drittheile der Arbeiter
                anwesend sein. Vorbehalten bleibt die Genehmigung durch den <orgName n="2f85bf01-9d2f-4c0b-85bf-019d2f4c0b19">Regierungsrath</orgName>.</p>
            <p><title>Auflösung der Kassa.</title></p>
            <p>§ 44. So lange die eine der beiden Geschäftsabtheilungen fortbesteht, kann die
                Krankenkasse nicht aufgelöst werden; dagegen müssen die Arbeiter derjenigen
                Abtheilung, welche vom <orgName n="536891ef-92a1-4cc7-a891-ef92a15cc7ca">Staate</orgName> allfällig aufgegeben wird, nach Maßgabe dieser
                Statuten für ihre Antheile ausgerichtet werden.</p>
            <p>Wird der Staatsbetrieb in <placeName n="1edbe3ef-faa9-4b9d-9be3-effaa92b9dbe">Käpfnach</placeName> gänzlich eingestellt, so ist der schließliche
                Kassensaldo sammt dem Fond nach Anleitung der Art. 2, 4, 6 und 9 zu vertheilen. <pb n="233"/></p>
            <p><title>Schluß- und Uebergangsbestimmungen.</title></p>
            <p>§ 45. Für die Gültigkeit vorstehender Statuten ist die Genehmigung des
<orgName n="bdfb4d59-c296-4f41-bb4d-59c2962f415d">                Regierungsrathes</orgName> erforderlich und es ist durch dieselben die Verordnung betreffend
                reglementarische Bestimmungen über die Knappschaftskassa der Arbeiter im
                obrigkeitlichen <orgName n="c3ac223c-8f5b-4b19-ac22-3c8f5b5b19c5">Bergwerk zu Käpfnach</orgName> vom <date>23. Juni 1838</date> aufgehoben.</p>
            <p>Jedem Arbeiter ist ein Exemplar zuzustellen.</p>
            <p>§ 46. Die Bestimmungen der Artikel 1–9, Eigenthumsrechte, treten sofort in Kraft,
                alle übrigen mit <date>1. Januar 1882</date>.</p>
            <p>Von der Hauptversammlung genehmigt am <date>22. Oktober 1881</date>.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>