<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Gesetz betreffend das Lehrlingswesen.</title><respStmt><resp ref="#jsn" key="transcript">Transkript: jsn<date when="2015-11-20">20.11.2015</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2016</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Gesetz betreffend das Lehrlingswesen.</title><date when="1906-04-22">22.04.1906</date><ident>StAZH OS 27 (S. 382-390)</ident><idno/><edition>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/OS_27__S__382-390__p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3471419"/><listRelation><relation name="Aufhebung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3471419" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3469675"/><relation name="Änderung_von" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3471419" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3474434"/></listRelation></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="382"/></p><p><title>Erster Abschnitt.</title></p><p><title>Praktische Berufslehre.</title></p><p>§ 1. Als Lehrling im Sinne dieses Gesetzes gilt jede minderjährige männliche oder weibliche Person, welche in  <pb n="383"/>einem handwerksmäßigen oder industriellen Betriebe, in einer Lehrwerkstätte, einer Fachschule oder in einem Handelsgeschäft einen bestimmten Beruf erlernen will.</p><p>In streitigen Fällen entscheidet die <orgName n="bde76017-71fe-418b-a760-1771fe518b43">Direktion der Volkswirtschaft</orgName>.</p><p>§ 2. Der Eintritt in die Lehre bei einem Gewerbetreibenden mit handwerksmäßigem oder industriellem Betriebe ist dem Lehrling gestattet nach Erfüllung der Primarschulpflicht gemäß den Bestimmungen des Gesetzes betreffend die <orgName n="e4285138-d135-4a5c-a851-38d135da5c08">Volksschule</orgName> vom <date>11. Juni 1899</date> (§§ 14 und 46).</p><p>In ein Handelsgeschäft darf ein Lehrling erst nach Schluß des Schuljahres eintreten, in welchem er das 15. Altersjahr beendigt.</p><p>§ 3. Für jedes Lehrverhältnis ist ein schriftlicher Lehrvertrag in drei Exemplaren auszufertigen. Die Ausfertigungen sind vom Lehrmeister, vom Inhaber der elterlichen Gewalt, oder vom Vormund unter Zustimmung der <orgName n="31efcd56-5b1a-452d-afcd-565b1a952daf">Vormundschaftsbehörde</orgName>, und vom Lehrling eigenhändig zu unterzeichnen.</p><p>Die vertragschließenden Parteien und die <orgName n="341ec4fd-cdf8-4c69-9ec4-fdcdf8bc69cc">Direktion der Volkswirtschaft</orgName> erhalten je ein Exemplar des Vertrages. Der <orgName n="5f296c89-eef9-497f-a96c-89eef9397fa7">Direktion der Volkswirtschaft</orgName> ist auch von allen Änderungen im Vertragsverhältnis Mitteilung zu machen.</p><p>§ 4. Der Lehrvertrag soll enthalten die Angabe des zu erlernenden Berufes oder der Berufsspezialität, die Dauer der Lehrzeit, die gegenseitigen Vergütungen und die Dauer der Probezeit, innerhalb welcher es jedem Teil frei steht, das Vertragsverhältnis unter Einhaltung einer wenigstens dreitägigen Kündigungsfrist aufzulösen.</p><p>§ 5. Der Lehrmeister ist verpflichtet, für das körperliche und geistige Wohl des Lehrlings nach besten Kräften zu sorgen und ihn in der durch den Zweck der Ausbildung gebotenen Reihenfolge in den Kenntnissen und Fertigkeiten seines Geschäftsbetriebes heranzubilden. Er muß entweder selbst oder durch einen geeigneten Stellvertreter die Ausbildung des Lehrlings leiten. Zu anderen als beruflichen Dienstleistungen  <pb n="384"/>darf der Lehrling nur verwendet werden, soweit der Lehrvertrag es ausdrücklich gestattet und sofern die Erlernung des Berufes darunter nicht Schaden leidet.</p><p>Wohnt der Lehrling bei seinem Lehrmeister, so ist dieser verpflichtet, für einen gesundheitlichen Anforderungen entsprechenden Schlafraum und für ein eigenes Bett zu sorgen.</p><p>Erhält der Lehrling eine Vergütung, so darf dieselbe nicht nach dem Akkordsystem berechnet werden.</p><p>§ 6. Der Lehrling steht unter der väterlichen Aufsicht und Zucht des Lehrmeisters, soweit die direkte Aufsicht der Eltern oder des Vormundes fehlt. Er schuldet seinem Lehrmeister, sowie seinen übrigen Vorgesetzten Achtung und Gehorsam. Er ist verpflichtet, mit Fleiß und Gewissenhaftigkeit den erhaltenen Weisungen nachzukommen und über alle geschäftlichen Angelegenheiten des Lehrmeisters Verschwiegenheit zu bewahren.</p><p>Ein Lehrling, welcher ohne genügenden Grund die Lehre verläßt, hat auf Verlangen des Meisters wieder einzutreten. Wenn der Vater oder Vormund mit der Fortsetzung des Vertrages einverstanden ist, hat der Meister die in § 662 des privatrechtlichen Gesetzbuches bezeichneten Rechte. Im übrigen entscheidet der Richter über die zivilrechtlichen Folgen des Vertragsbruches.</p><p>§ 7. Die tägliche Arbeitszeit des Lehrlings darf 10 Stunden nicht übersteigen. Vorbehalten bleiben die Bestimmungen des Bundesgesetzes betreffend die Arbeit in den Fabriken.</p><p>Vorübergehende Verlängerung der Arbeitszeit ist nur zulässig bei periodisch wiederkehrenden, außerordentlichen Arbeiten, wie Rechnungsabschlüssen und Inventuren, ferner bei Nachholung von Arbeit nach Betriebsstörung, bei Arbeitsüberhäufung in der Saison, bei Bestellungen anläßlich unvorhergesehener bestimmter Ereignisse, zur Abwendung von großem Schaden, drohender Materialverderbnis und Verhütung der Arbeitslosigkeit anderer.</p><p>Zu Überzeitarbeit dürfen nur Lehrlinge im Alter von mehr als 16 Jahren verwendet werden. Die Verlängerung der  <pb n="385"/>täglichen Arbeitszeit darf höchstens zwei Stunden und nicht mehr als 75 Stunden im Jahr betragen.</p><p>§ 8. Lehrlinge dürfen weder zur Arbeit an Sonn- und Festtagen, noch zur Nachtarbeit herangezogen werden. Als Nachtarbeit gilt die Arbeit in der Zeit zwischen 8 Uhr abends und 6 Uhr morgens.</p><p>§ 9. Der <orgName n="a2b86533-551a-4c01-b865-33551a3c0101">Regierungsrat</orgName> wird auf dem Verordnungswege die Berufsarten bezeichnen, in denen Lehrlinge auch nachts und an Sonn- und Festtagen beschäftigt werden dürfen. Diese Bewilligung darf nur erteilt werden, wenn der geordnete Betrieb ohne Sonntags- und Nachtarbeit nicht möglich ist und die Teilnahme an der letzteren der Berufslehre dient.</p><p>Die regelmäßige Sonntagsarbeit darf die Dauer von sechs Stunden nicht übersteigen. Dieselbe Vorschrift gilt auch für jede Nachtarbeit. Dem Lehrling muß in jedem Falle eine 10stündige ununterbrochene Ruhezeit gewährt werden.</p><p>§ 10. Es ist verboten, den Lehrlingen über die gesetzliche Arbeitszeit des Geschäftes hinaus weitere Arbeit nach Hause mitzugeben.</p><p>§ 11. Wenn am Wohnorte des Meisters oder in geringer Entfernung davon gewerbliche oder kaufmännische oder allgemeine Fortbildungsschulen bestehen, ist der Lehrling, insofern er nicht eine andere gleichwertige Anstalt besucht oder schon besucht hat, zum Besuche der Schule oder der Fächer, welche seiner beruflichen Ausbildung förderlich sind, verpflichtet. Der Lehrmeister hat ihm die hierfür nötige Zeit einzuräumen, und zwar für den Unterricht, der in die Arbeitszeit fällt, wenigstens vier Stunden wöchentlich. Diese Unterrichtsstunden sind in der zulässigen Arbeitszeit inbegriffen.</p><p>Ebenso ist dem Lehrling die nötige Zeit für den Religionsunterricht freizugeben.</p><p>§ 12. Nach Beendigung der vertraglichen Lehrzeit hat der Lehrmeister dem Lehrling eine Bescheinigung über Art und Dauer der Lehre auszustellen, sowie auf Verlangen ein Zeugnis über Fleiß und Betragen.  <pb n="386"/></p><p>§ 13. Eine Vereinbarung, durch welche der Lehrling für die Zeit nach der Beendigung des Lehrverhältnisses in seiner gewerblichen Tätigkeit beschränkt wird (Konkurrenzklausel), ist nicht zulässig.</p><p>§ 14. Der Lehrvertrag kann vor Ablauf der vereinbarten Lehrzeit aus wichtigen Gründen von jeder Seite aufgehoben werden. Über das Vorhandensein solcher Gründe entscheidet der Richter nach freiem Ermessen.</p><p>Liegen diese Gründe in einem vertragswidrigen Verhalten des einen oder andern Teils, so hat er Schadenersatz zu leisten, dessen Höhe der Richter unter Würdigung aller Umstände nach freiem Ermessen festsetzt.</p><p>§ 15. Glaubt der eine Teil Grund zu einer vorzeitigen Auflösung des Dienstvertrages zu haben, so untersucht auf Begehren der einen oder andern Partei die <orgName n="68aa062e-eb00-44bb-aa06-2eeb00a4bb41">Direktion der Volkswirtschaft</orgName>, nötigenfalls unter Mitwirkung der <orgName n="6d16f1c1-f650-418a-96f1-c1f650b18afe">kantonalen Kommission für das Fabrik- und Gewerbewesen</orgName> oder der <orgName n="8e44f248-c87c-4f3f-84f2-48c87c5f3ff4">Kommission für das Handelswesen</orgName>, oder einer Abordnung dieser Kommissionen die Verhältnisse und bestrebt sich, eine Verständigung herbeizuführen.</p><p>Gelingt ihr dies nicht und erweist sich die Beschwerde als begründet, so kann sie vorbehältlich des richterlichen Entscheides die Entlassung oder Wegnahme des Lehrlings vorsorglich verfügen:</p><p>a)	Wenn dem Lehrling die körperliche oder geistige Befähigung zum Berufe fehlt, wenn er trotz Mahnungen des Lehrmeisters es am erforderlichen Fleiße fehlen läßt, wenn er sich gegen den Lehrmeister oder dessen Angehörige fortgesetzt ungebührlich benimmt, wenn er dieselben böswilligerweise schädigt oder wenn er strafrechtlich verurteilt wird;</p><p>b)	wenn der Geschäftsinhaber nicht durch eigene Kenntnis des Berufes oder durch Sorge für geeignete Stellvertretung die nötige Garantie für zweckmäßige Heranbildung des ihm anvertrauten Lehrlings bietet oder seine Pflichten  <pb n="387"/>gegen denselben vernachlässigt, insbesondere den Vorschriften der §§ 5, 11 und 19 nicht nachkommt.</p><p>§ 16. Das Recht, Lehrlinge zu halten, kann Personen entzogen werden, die sich wiederholt grober Pflichtverletzung gegen die ihnen anvertrauten Lehrlinge schuldig gemacht haben, oder gegen welche Tatsachen vorliegen, die sie in moralischer Beziehung zur Erziehung eines Lehrlings als ungeeignet erscheinen lassen.</p><p>§ 17. Die Entziehung erfolgt durch Verfügung der <orgName n="f0b3ad06-dff3-4ff2-b3ad-06dff3fff2df">Direktion der Volkswirtschaft</orgName>. Sie wird bis auf fünf Jahre ausgesprochen.</p><p>Treten die in § 16 genannten Voraussetzungen während des Bestandes eines Lehrlingsverhältnisses ein, so entscheidet die Direktion unter Berücksichtigung der Interessen des Lehrlings, ob die Lehre noch beendet werden darf.</p><p>§ 18. Bestreitet der Geschäftsinhaber, daß ein genügender Grund für Entzug des Rechts, Lehrlinge aufzunehmen, vorhanden sei, so kann er hierüber einen gerichtlichen Entscheid verlangen. Dieses Begehren ist der Aufsichtsbehörde (§ 26) innert 14 Tagen nach der Zustellung der Verfügung schriftlich zu erklären. Diese hat darauf die sämtlichen Akten innert 14 Tagen dem zuständigen Bezirksgericht zum Entscheide zu übermitteln.</p><p>Auf Klagen dieser Art finden die Bestimmungen über den Bevogtigungsprozeß Anwendung.</p><p><title>Zweiter Abschnitt.</title></p><p><title>Lehrlingsprüfungen.</title></p><p>§ 19. Jeder Lehrling ist verpflichtet, am Schlusse seiner Lehrzeit sich einer Prüfung zu unterziehen, um sich über seine beruflichen Kenntnisse und Fertigkeiten auszuweisen. Der Lehrmeister hat ihn zur Teilnahme anzumelden.</p><p>Zur Lehrlingsprüfung können auch junge Arbeiter oder Arbeiterinnen zugelassen werden, die ihre Lehrzeit in andern Kantonen seit längstens einem Jahr bestanden haben und entweder im Kanton <placeName n="27b3d40d-abd1-4132-b3d4-0dabd13132e3">Zürich</placeName> verbürgert sind oder in demselben  <pb n="388"/>nachweisbar ihren Beruf ausüben wollen, ebenso Personen, welche bei ihren Eltern ohne Abschluß eines Lehrvertrages die Lehre bestanden haben.</p><p>§ 20. Über das Verfahren bei diesen Prüfungen, die Bestellung der leitenden Kommissionen und der Sachverständigen wird der <orgName n="1a3b1eb6-0131-493c-bb1e-b60131c93c3f">Regierungsrat</orgName> durch Verordnung die nötigen Bestimmungen erlassen.</p><p>Die Kosten dieser Prüfungen werden vom <orgName n="06215de6-2678-4414-a15d-e62678941419">Staate</orgName> getragen.</p><p>§ 21. Die Anordnung der Lehrlingsprüfungen, sowie die Oberaufsicht und Kontrolle über dieselben ist Sache der <orgName n="b168549d-3625-41b7-a854-9d3625d1b7e3">Direktion der Volkswirtschaft</orgName> und der ihr beigeordneten Kommissionen (§ 29); die Organisation und Leitung der Prüfungen, sowie die Wahl der Sachverständigen kann den Berufsverbänden übertragen werden.</p><p>Der <orgName n="923b0e92-b197-4f54-bb0e-92b1972f54e5">Regierungsrat</orgName> ist befugt, die bisher von Berufsverbänden organisierten Lehrlingsprüfungen als den Vorschriften dieses Gesetzes genügend anzuerkennen.</p><p>§ 22. Jedermann ist verpflichtet, die Wahl zum Sachverständigen für drei aufeinanderfolgende Jahre anzunehmen, sofern er nicht durch Krankheit, hohes Alter oder aus andern erheblichen Gründen an der Übernahme dieses Amtes gehindert ist. Über die Berechtigung zur Ablehnung der Wahl entscheidet endgültig die <orgName n="5d02142c-995d-481f-8214-2c995de81fe8">Kommission für das Fabrik- und Gewerbewesen</orgName> und die <orgName n="765ac048-81de-4af3-9ac0-4881de2af331">Kommission für das Handelswesen</orgName>.</p><p>§ 23. Jedem Teilnehmer, welcher die Lehrlingsprüfung mit Erfolg bestanden hat, ist nach beendigter Lehrzeit ein Prüfungsausweis (Lehrbrief) auszustellen.</p><p>§ 24. Lehrlinge, welche eine Prüfung nicht mit Erfolg bestanden haben, können sich nach Ablauf von sechs Monaten zu einer weitern Prüfung anmelden.</p><p><title>Dritter Abschnitt.</title></p><p><title>Aufsicht und Vollziehung.</title></p><p>§ 25. Der <orgName n="81726605-91bc-4056-b266-0591bc7056ac">Regierungsrat</orgName> ist mit der Vollziehung dieses Gesetzes beauftragt. Er wird auf dem Verordnungswege die erforderlichen Bestimmungen aufstellen.  <pb n="389"/></p><p>Der <orgName n="fcea2941-fbc9-4d23-aa29-41fbc94d23bf">Regierungsrat</orgName> ist befugt, nach Anhörung der Berufsverbände auf dem Verordnungswege für einzelne Berufsarten nähere Bestimmungen über das <orgName n="8027449e-1c36-4694-a744-9e1c36c69414">Lehrlingswesen</orgName>, insbesondere über die Dauer der Lehrzeit und die in einem Betriebe zulässige Maximalzahl von Lehrlingen, zu erlassen.</p><p>§ 26. Die <orgName n="9c4be041-26ab-41b2-8be0-4126abc1b281">Direktion der Volkswirtschaft</orgName> übt die Oberaufsicht über das <orgName n="78ba7cf3-934f-4725-ba7c-f3934f9725fd">Lehrlingswesen</orgName> und über das <orgName n="b2b56ba4-efc4-45cb-b56b-a4efc445cb71">berufliche Bildungswesen</orgName> aus.</p><p>§ 27. Besondere fachmännische Inspektoren und Inspektorinnen haben über die Leistungen der beruflichen Fortbildungsschulen Bericht zu erstatten.</p><p>Diese Aufsichtsorgane werden vom <orgName n="cd041c8b-b9fb-48c5-841c-8bb9fba8c5ff">Regierungsrat</orgName> auf den Antrag der <orgName n="1ec1b6a9-8b68-48ba-81b6-a98b6818ba55">Direktion der Volkswirtschaft</orgName> gewählt.</p><p>§ 28. Der <orgName n="c3ab58bc-f6ff-4fa0-ab58-bcf6ff4fa001">Regierungsrat</orgName> wählt die <orgName n="81f5b3b8-7767-4296-b5b3-b877672296ef">Kommission für das Fabrik- und Gewerbewesen</orgName> und die <orgName n="bf03a591-c7b5-4022-83a5-91c7b5e02212">Kommission für das Handelswesen</orgName> nach Einholung von unverbindlichen Vorschlägen <orgName n="f4e1baf9-1ca1-47c5-a1ba-f91ca1e7c527" type="deriv">kantonaler</orgName> Berufsverbände auf den Antrag der <orgName n="709528b9-1dee-4a9e-9528-b91deeba9e33">Direktion der Volkswirtschaft</orgName>. Bei der Bestellung ist auf eine gleichmäßige Vertretung der Interessen sowohl der Gewerbeinhaber, als der Arbeiter und Angestellten Bedacht zu nehmen.</p><p>§ 29. Diese Kommissionen haben alle wichtigeren Fragen zu begutachten, die das <orgName n="da542971-9bf1-4d60-9429-719bf1dd60b8">Lehrlingswesen</orgName>, das gewerbliche und <orgName n="50aff35e-83de-477d-aff3-5e83dee77d5c">kaufmännische Bildungswesen</orgName> betreffen.</p><p>Es steht den Kommissionen oder einzelnen Mitgliedern derselben das Recht zu, bei der <orgName n="b1b0045e-0dc3-4c42-b004-5e0dc3bc42fc">Direktion der Volkswirtschaft</orgName> die Behandlung von Fragen, welche in diese Gebiete fallen, anzuregen.</p><p>§ 30. Übertretungen der <orgName n="61f70fa2-02da-44a2-b70f-a202da94a20f" type="deriv">polizeilichen</orgName> Bestimmungen dieses Gesetzes (§§ 2, 3, 7–11 und 19) und Nichtbeachtung der in Ausführung des Gesetzes erlassenen Verordnungen sind, sofern sie nicht unter das Strafgesetz fallen, durch das Statthalteramt mit Polizeibuße von 5 bis 200 Fr. zu belegen.</p><p>§ 31. Vorbehalten bleiben die weitergehenden Bestimmungen des <orgName n="4c5f54a6-9b3a-47d7-9f54-a69b3a87d7a6" type="deriv">kantonalen</orgName> Gesetzes betreffend den Schutz der Arbeiterinnen vom <date>12. August 1894</date>.  <pb n="390"/></p><p>§ 32. Dieses Gesetz tritt nach der Annahme durch das Volk an dem auf die amtliche Veröffentlichung des Abstimmungsergebnisses folgenden Tage in Kraft. Durch dasselbe werden alle früheren mit dem gegenwärtigen Gesetz im Widerspruch stehenden Gesetzesbestimmungen aufgehoben, insbesondere die §§ 32 bis und mit 45 des Polizeigesetzes für die Handwerksgesellen, Lehrlinge, Fabrikarbeiter, Tagelöhner und Dienstboten vom <date>16. Dezember 1844</date> (O. S. VII. 152).</p><p>Der <orgName n="8e45a7c0-a30a-43ca-85a7-c0a30af3ca6e">Kantonsrat</orgName>,</p><p>nach Einsichtnahme von dem Berichte seines Bureau über das Ergebnis der Volksabstimmung vom <date>22. April 1905</date> über das vorstehende Gesetz,</p><p>wonach sich ergibt:</p><p><table><row><cell>Zahl der Stimmberechtigten </cell><cell>100545 </cell></row><row><cell>Eingegangene Stimmzettel </cell><cell>71933 </cell></row><row><cell>Annehmende sind </cell><cell>37629 </cell></row><row><cell>Verwerfende [sind] </cell><cell>28110 </cell></row><row><cell>Ungültige Stimmen </cell><cell>24 </cell></row><row><cell>Leere [Stimmen] </cell><cell>6170 </cell></row></table></p><p>beschließt:</p><p>Die Referendumsvorlage «Gesetz betreffend das <orgName n="fb895548-f19a-4f5d-8955-48f19abf5d22">Lehrlingswesen</orgName>» wird als vom Volke angenommen erklärt.</p><p><placeName n="e7394dba-facf-4f24-b94d-bafacf7f24cc">Zürich</placeName>, den <date>14. Mai 1906</date>.</p><p>Im Namen des <orgName n="096054b1-7f89-4bfd-a054-b17f894bfdb5">Kantonsrates</orgName>,</p><p>Der Präsident:</p><p><persName n="cde2f1b2-042c-40a1-a2f1-b2042c70a1f5">Hauser</persName>.</p><p>Der erste Sekretär:</p><p>Dr. <persName n="9de4edeb-c6c0-4bc1-a4ed-ebc6c06bc19e">A. Huber</persName>.</p></body></text></TEI>