<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Konkordat über den Handel mit Waffen und Munition. (Vom Bundesrat genehmigt am 20. Juli 1944.)</title><respStmt><resp ref="#jsn" key="transcript">Transkript: jsn<date when="2015-09-10">10.09.2015</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2016</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Konkordat über den Handel mit Waffen und Munition. (Vom Bundesrat genehmigt am 20. Juli 1944.)</title><date when="1944-07-20">20.07.1944</date><ident>StAZH OS 37 (S. 253-255)</ident><idno/><edition>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/OS_37__S__253-255__p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3469472"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="253"/></p><p>§ 1. Wer gewerbsmäßig Waffen oder Munition verkauft, bedarf einer von der zuständigen Behörde des Kantons seiner geschäftlichen Niederlassung ausgestellten Bewilligung (Waffenhändler-Patent).<add place="margin right">Waffenhändler-Patent. </add></p><p>Die Bewilligung wird nur gut beleumdeten Personen erteilt, die sich über die notwendigen Fachkenntnisse ausweisen.</p><p>Der Verkauf von Waffen oder Munition auf Märkten, sowie durch Hausierer und Feilträger ist verboten.</p><p>§ 2. Der gewerbsmäßige Verkauf von Faustfeuerwaffen oder Gasschußwaffen darf nur erfolgen gegen vorherige Abgabe eines vom Käufer eigenhändig Unterzeichneten Waffenerwerbsscheines.<add place="margin right">Waffenerwerbsschein. </add></p><p>§ 3. Der Waffenerwerbsschein wird von der zuständigen Behörde des Wohnsitzkantons des Käufers mit Gültigkeit für das Gebiet aller Konkordatskantone ausgestellt.</p><p>Für Käufer, die nicht in einem Konkordatskanton wohnen, kann an Stelle des Waffenerwerbsscheines eine Beschei-  <pb n="254"/>nigung der zuständigen Behörde treten, aus der hervorgeht, daß keiner der in § 5 erwähnten Hinderungsgründe vorliegt.</p><p>§ 4. Die Gültigkeitsdauer des Waffenerwerbsscheines beträgt drei Monate.</p><p>§ 5. Der Waffenerwerbsschein darf nicht abgegeben werden an:</p><p>a)	Jugendliche unter 18 Jahren,</p><p>b)	Geisteskranke und Geistesschwache,</p><p>c)	Entmündigte (ZGB Art. 369/72),</p><p>d)	Gewohnheitstrinker unter Schutzaufsicht,</p><p>e)	Personen, die mit Wirtshausverbot belegt sind,</p><p>f)	Personen, die unter Friedensbürgschaft gestellt sind (StGB Art. 57),</p><p>g)	Personen, welche wegen strafbarer Handlungen, die eine gewalttätige oder gemeingefährliche Gesinnung bekunden, gerichtlich bestraft worden sind, solange der Strafregistereintrag nicht gelöscht ist (StGB Art. 41 und 80),</p><p>h)	Personen, die wiederholt wegen anderer Delikte gerichtlich mit Zuchthaus oder Gefängnis bestraft worden sind, solange die Strafregistereinträge nicht gelöscht sind (StGB Art. 41 und 80),</p><p>i)	Personen, die durch strafgerichtliches Urteil in der bürgerlichen Ehrenfähigkeit eingestellt sind (StGB Art. 52).</p><p>Die zuständige <orgName n="c2b02496-9b50-49d6-b024-969b50d9d6b2" type="deriv">kantonale</orgName> Aufsichtsbehörde kann Ausnahmen bewilligen.</p><p>§ 6. Die Waffenhändler haben die Waffenerwerbsscheine geordnet aufzubewahren.<add place="margin right">Verkaufsregister. </add></p><p>Überdies haben sie über alle Verkäufe von Faustfeuer- und Gasschußwaffen ein fortlaufendes Verzeichnis zu führen, woraus das Datum des Verkaufs, die genauen Personalien des Erwerbers, das Datum und die ausstellende Behörde des Waffenerwerbsscheines, sowie die Art und die Fabriknummer der verkauften Waffe hervorgehen.  <pb n="255"/></p><p>Den Polizeiorganen ist jederzeit Einsicht in dieses Verzeichnis und die zugehörigen Waffenerwerbsscheine zu gewähren.</p><p>§ 7. Der An- und Verkauf von Maschinenpistolen und Maschinengewehren ist in den Konkordatskantonen verboten, ebenso der An- und Verkauf von Schußwaffen, die einen Gebrauchsgegenstand vortäuschen.<add place="margin right">Verkaufsverbot. </add></p><p>Ausnahmen bedürfen der Bewilligung der zuständigen Aufsichtsbehörden des Wohnsitzkantons des Käufers und des Kantons der geschäftlichen Niederlassung des Verkäufers.</p><p>§ 8. Die Kantone bezeichnen die für die Handhabung dieses Konkordates zuständigen Behörden.<add place="margin right">Zuständigkeit. </add></p><p>§ 9. Die Vorschriften des <orgName n="de2fd57a-303d-46a2-afd5-7a303d76a2ad">Bundes</orgName> und weitergehende Vorschriften der Kantone bleiben vorbehalten.<add place="margin right">Vorbehalt weiterer Vorschriften. </add></p><p>§ 10. Wer den Vorschriften dieses Konkordates zuwiderhandelt, wird mit Haft oder mit Buße bestraft.<add place="margin right">Strafbestimmungen. </add></p><p>Strafbar ist auch die fahrlässige Übertretung.</p><p>Die allgemeinen Bestimmungen des <placeName n="67350177-91a2-432e-b501-7791a2a32e92" type="deriv">Schweizerischen</placeName> Strafgesetzbuches vom <date>21. Dezember 1937</date> finden Anwendung.</p></body></text></TEI>