<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Reglement über die Ausrichtung von Beiträgen an die Kosten der Bekämpfung der Influenza.</title><respStmt><resp ref="#jsn" key="transcript">Transkript: jsn<date when="2015-10-20">20.10.2015</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2016</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Reglement über die Ausrichtung von Beiträgen an die Kosten der Bekämpfung der Influenza.</title><date when="1919-02-21">21.02.1919</date><ident>StAZH OS 31 (S. 306-307)</ident><idno/><edition>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/OS_31__S__306-307__p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3470807"/><listRelation><relation name="Aufhebung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3470807" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3462857"/></listRelation></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="306"/></p><p>§ 1. An die Kosten, welche den Gemeinden durch Maßnahmen zur Bekämpfung der Influenza erwachsen sind, leisten <orgName n="ea70911c-00d6-4b8b-b091-1c00d63b8ba0">Bund</orgName> und <orgName n="33a55735-b99d-47e8-a557-35b99d07e858">Kanton</orgName> Beiträge.</p><p>§ 2. Diese Beitragsleistung erfolgt:</p><p>a)	Für Anstellung von Wart- und Pflegepersonal, für Einrichtung und Betrieb von Notspitälern;</p><p>b)	für Entschädigungen, welche gemäß Art. 12<hi rend="sup">bis</hi> des Reglementes vom <date>4. November 1887</date> beziehungsweise <date>14. Mai 1915</date> betreffend die Ausrichtung von Bundesbeiträgen zur Bekämpfung gemeingefährlicher Epidemien für erkrankte, erwerbsunfähig gewordene oder mit Tod abgegangene Krankenpflegepersonen (Ärzte und Wartpersonal) auszurichten sind;</p><p>c)	für Entschädigungen an Ärzte für die gemäß Bundesratsbeschluß vom <date>11. Oktober 1918</date> nach Vorschrift eingehenden Influenzaanzeigen, die Name, Alter, Geschlecht und Wohnung der Kranken enthalten müssen;</p><p>d)	für Unterstützungsbeiträge an Personen, welche durch die Schließung von Veranstaltungen und Unternehmungen, in denen sie angestellt waren, brotlos geworden sind, sofern diese Schließung auf Grund des Bundesratsbeschlusses vom <date>18. Juli 1918</date> zur Verhütung der Weiterverbreitung der Influenza angeordnet wurde.</p><p>§ 3. Die Rechnungsstellung durch die Gemeinden hat spätestens sechs Wochen nach Außerkraftsetzung sämtlicher durch die Influenza-Epidemie bedingten behördlichen Maßnahmen gemäß <orgName n="36072026-33ef-4ccb-8720-2633ef9ccb8c" type="deriv">bundesrätlich</orgName> vorgeschriebenem Formular zu geschehen. Die Rechnung mit Belegen ist an die <orgName n="e0ee28a4-8c75-4dbc-ae28-a48c753dbcd4">Direktion des Gesundheitswesens</orgName> zuhanden der <orgName n="3784f116-6d0f-4476-84f1-166d0f7476ce">Bundesbehörden</orgName> einzureichen.  <pb n="307"/></p><p>§ 4. An die durch die Belege ausgewiesenen und behördlich anerkannten Ausgaben der Gemeinden leistet der <orgName n="175df879-c42b-4d13-9df8-79c42b1d13c2">Bund</orgName> einen Beitrag von 50 %, der <orgName n="6db8ef69-93c5-4c2c-b8ef-6993c54c2cfa">Kanton</orgName> einen solchen von 30 %.</p><p>§ 5. Dieses Reglement tritt sofort nach Genehmigung durch das <orgName n="94477f4a-5474-41f6-877f-4a547401f6fd">eidgenössische Volkswirtschaftsdepartement</orgName> in Kraft.</p><p><placeName n="ba5487f4-a2de-44ae-9487-f4a2de04aee7">Zürich</placeName>, den <date>21. Februar 1919</date>.</p><p>Vor dem <orgName n="ab093f3e-8176-4ef9-893f-3e8176def965">Regierungsrate</orgName>.</p><p>Der Staatsschreiber: <persName n="27d53228-2681-4c95-9532-2826810c95b9">Paul Keller</persName>.</p><p>Vorstehendem Reglement hat das <orgName n="a64a91f5-bbc8-4162-8a91-f5bbc8016277">eidgenössische Volkswirtschaftsdepartement</orgName> am <date>25. Februar 1919</date> die Genehmigung erteilt.</p></body></text></TEI>