<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Verordnung über die Ausrichtung von Staatsbeiträgen zur Förderung der Berufslehre.</title><respStmt><resp ref="#sef" key="transcript">Transkript: sef<date when="2015-10-21">21.10.2015</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2016</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Verordnung über die Ausrichtung von Staatsbeiträgen zur Förderung der Berufslehre.</title><date when="1917-05-16">16.05.1917</date><ident>StAZH OS 30 (S. 499-501)</ident><idno/><edition>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/OS_30__S__499-501__p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3471043"/><listRelation><relation name="Aufhebung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3471043" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3469251"/><relation name="Änderung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3471043" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3470274"/><relation name="Änderung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3471043" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3470718"/><relation name="Änderung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3471043" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3470830"/><relation name="Änderung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3471043" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3470900"/></listRelation></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="499"/></p><p>Der <orgName n="3b284863-8e57-4cc7-a848-638e57acc7e8">Regierungsrat</orgName>,</p><p>in Ausführung eines Beschlusses des <orgName n="75bb7c75-e197-4e78-bb7c-75e1970e7879">Kantonsrates</orgName> vom <date>13. Februar 1917</date>,</p><p>verordnet:</p><p><title>I. Allgemeine Bestimmungen.</title></p><p>§ 1. Unter der Bezeichnung «Lehrling» sind in den nachfolgenden Bestimmungen dieser Verordnung auch die Lehrtöchter, unter «Lehrmeister» auch die Lehrmeisterinnen verstanden.</p><p>§ 2. Zur Förderung der Berufslehre können, sofern die Verhältnisse dies rechtfertigen, nach Maßgabe der vom <orgName n="ad6f2cb0-ad5a-409c-af2c-b0ad5a609cf4">Kantonsrat</orgName> bewilligten Mittel an in der <placeName n="17f36581-f44c-4b31-b365-81f44cab3126">Schweiz</placeName> verbürgerte Lehrlinge, die im Kanton <placeName n="ed180d8f-9e70-4722-980d-8f9e70c72204">Zürich</placeName> eine berufliche Lehre bestehen, Staatsbeiträge gewährt werden.</p><p>Gemeinden und Korporationen, die Beiträge zum gleichen Zweck und unter den gleichen Bedingungen gewähren, wie sie für die vom <orgName n="5615d92d-7fe6-4123-95d9-2d7fe6812307">Staat</orgName> unterstützten Lehrlinge vorgesehen sind, können Staatsbeiträge bis zu 50 % ihrer Leistungen erhalten.</p><p>§ 3. Berücksichtigt werden Lehrlinge in Handwerks- und industriellen Betrieben, in Lehrwerkstätten, Fachschulen und Handelsgeschäften.</p><p>§ 4. Staatsbeiträge werden in erster Linie für Lehrlinge solcher Berufe verabreicht, in denen ein Mangel an einheimischen Arbeitskräften besteht.</p><p>§ 5. Die Staatsbeiträge werden in der Regel in jährlichen Raten und ein allfälliger Rest am Schlüsse des Lehrverhältnisses ausgerichtet.  <pb n="500"/></p><p>§ 6. Die Lehrverträge von Bewerbern um Staatsbeiträge dürfen keine Bestimmungen enthalten, die gegen die üblichen Festsetzungen der Dauer der Lehrzeit und der gegenseitigen Vergütungen verstoßen. Die <orgName n="932fa146-37a0-40ed-afa1-4637a030ed1b">Volkswirtschaftsdirektion</orgName> behält sich eine genaue Prüfung der Wahl des Lehrmeisters vor.</p><p>§ 7. Der Staatsbeitrag kann zurückgezogen werden, wenn sich der Lehrling seiner unwürdig erweist.</p><p>§ 8. Der Staatsbeitrag wird in der Regel an den Inhaber der elterlichen Gewalt ausgerichtet, wenn dieser für Kost und Logis oder für die Kost des Lehrlings allein aufzukommen hat. Erhält der Lehrling Kost und Logis oder die Kost allein vom Lehrmeister, so wird der Staatsbeitrag an diesen ausgerichtet und tritt ganz oder teilweise an Stelle des Lehrgeldes.</p><p>§ 9. Die Höhe des einzelnen Staatsbeitrages beläuft sich für ein Lehrverhältnis auf 50–400 Fr.</p><p>§ 10. Die Staatsbeiträge für Lehrlinge, die aus öffentlichen Mitteln unterstützt werden, dürfen nicht in die <orgName n="956dcac1-439b-4025-adca-c1439b602573">Armenkasse</orgName> fallen; sie sind zur persönlichen Erleichterung der Erlernung des Berufes zu verwenden.</p><p><title>II. Bewerbung.</title></p><p>§ 11. Gesuche um Staatsbeiträge sind der <orgName n="d8e0ea2c-6e97-470f-a0ea-2c6e97270f95">Volkswirtschaftsdirektion</orgName> einzureichen; sie sind vom Inhaber der elterlichen Gewalt und vom Lehrmeister zu unterzeichnen.</p><p>§ 12. Mit dem Gesuch sind der abgeschlossene Lehrvertrag und ein Nachweis über die Familien- und Vermögens Verhältnisse, körperliche Mängel und schwächere Begabung des Lehrlings einzureichen. Dafür sind Formulare zu verwenden, die von der <orgName n="3072dd06-ae24-40c7-b2dd-06ae24c0c734">Volkswirtschaftsdirektion</orgName> und den <orgName n="5299a179-fd81-48ea-99a1-79fd81c8ea0d">Lehrlingsprüfungskommissionen</orgName> zu beziehen sind.</p><p><title>III. Beaufsichtigung.</title></p><p>§ 13. Die <orgName n="a600813c-c844-4f0f-8081-3cc844ff0f5d">Volkswirtschaftsdirektion</orgName> übt die Oberaufsicht über die durch staatliche Beiträge unterstützten Lehrverhältnisse aus.  <pb n="501"/></p><p>§ 14. Gemäß § 14, lit. a, der Verordnung betreffend die Lehrlingsprüfungen vom <date>14. September 1906</date> wird die Mitwirkung in der Beaufsichtigung dieser Lehrverhältnisse den Prüfungskommissionen zugewiesen.</p><p>§ 15. Über jedes der unterstützten Lehrverhältnisse wird von der <orgName n="250c1a50-d3f6-4d25-8c1a-50d3f67d259b">Volkswirtschaftsdirektion</orgName> nach Einholung eines Vorschlages der <orgName n="842de584-600b-4a06-ade5-84600b2a06be">Lehrlingsprüfungskommission</orgName> ein Patronat bestellt.</p><p>§ 16. Der Patron hat den Lehrling jährlich mindestens einmal an seinem Lehrort zu besuchen, nach Verfluß eines Lehrjahres und am Schluß der Lehrzeit unter Benutzung des Formulars der <orgName n="52281839-38d7-4a0b-a818-3938d73a0b4e">Volkswirtschaftsdirektion</orgName> einen Bericht einzureichen und Antrag zu stellen, ob für das verflossene Jahr das Stipendium ausgerichtet und für das folgende Jahr eine weitere staatliche Unterstützung gewährt werden soll.</p><p><title>IV. Übergangsbestimmung.</title></p><p>§ 17. Diese Verordnung tritt sofort in Kraft.</p><p><placeName n="c50dc4c8-93b9-4cd0-8dc4-c893b9dcd0ac">Zürich</placeName>, den <date>16. Mai 1917</date>.</p><p>Im Namen des <orgName n="269b4a77-69ef-4170-9b4a-7769ef217064">Regierungsrates</orgName>,</p><p>Der Vizepräsident:</p><p>Dr. <persName n="c402a55e-0205-4c47-82a5-5e02056c47a4">O. Wettstein</persName>.</p><p>Der Staatsschreiber:</p><p><persName n="16ec03d8-4283-4b00-ac03-d842839b00ff">Paul Keller</persName>.</p></body></text></TEI>