<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Verordnung zum Bundesgesetz über den Erwerb von Grundstücken durch Personen im Ausland (BewG)</title><respStmt><resp ref="#jsn" key="transcript">Transkript: jsn<date when="2015-04-10">10.04.2015</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2016</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Verordnung zum Bundesgesetz über den Erwerb von Grundstücken durch Personen im Ausland (BewG)</title><date when="1985-01-09">09.01.1985</date><ident>StAZH OS 49 (S. 223-224)</ident><idno>234.12</idno><edition>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/OS_49__S__223-224__p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3458723"/><listRelation><relation name="Aufhebung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3458723" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3457630"/><relation name="Änderung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3458723" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3458419"/><relation name="Aufhebung_von" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3458723" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3461823"/></listRelation></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="223"/></p><p>Der Regierungsrat,</p><p>gestützt auf Art. 36 Abs. 1 und 2 des Bundesgesetzes über den Erwerb von Grundstücken durch Personen im Ausland vom 16. Dezember 1983,</p><p>verordnet:</p><p>§ 1. Der Erwerb eines Grundstückes wird einer Person im Ausland bewilligt, wenn das Grundstück dient:<add place="margin right">Zusätzliche kantonale Bewilligungsgründe </add></p><p>a)	einer natürlichen Person als Hauptwohnung am Ort ihres rechtmässigen und tatsächlichen Wohnsitzes, so lange dieser andauert;</p><p>b)	einer natürlichen Person als Zweitwohnung an einem Ort, zu dem sie aussergewöhnlich enge, schutzwürdige Beziehungen unterhält, so lange diese andauern.</p><p>Eine Bewilligung gemäss lit. a wird in der Regel erst erteilt, wenn der Aufenthalt in der Schweiz ein Jahr gedauert hat und nach aller Wahrscheinlichkeit länger dauern wird.</p><p>Im übrigen regelt das Bundesrecht die Voraussetzungen für die Erteilung oder Verweigerung der Bewilligung.</p><p>§ 2. Es werden bezeichnet<add place="margin right">Vollzugsbehörden </add></p><p>a)	die Bezirksräte als Bewilligungsbehörden;</p><p>b)	die Direktion der Volkswirtschaft als beschwerdeberechtigte kantonale Behörde;</p><p>c)	die Rekurskommission für Grunderwerb durch Personen im Ausland als Beschwerdeinstanz;</p><p>d)	die Zürcher Kantonalbank als Depositenstelle zur Hinterlegung von Anteilen an Immobiliengesellschaften.</p><p>§ 3. Gesuche sind dem Bezirksrat schriftlich und begründet im Doppel einzureichen unter Beifügung einer Abschrift des in gehöriger Form abgeschlossenen Vertrages.<add place="margin right">Verfahren vor dem Bezirksrat </add></p><p>Zuständig ist der Bezirksrat des Bezirkes, in dem das Grundstück oder der grössere Teil davon liegt.  <pb n="224"/></p><p>Der Bezirksrat gibt dem Grundbuchamt oder dem Handelsregisteramt Kenntnis von den eingehenden Gesuchen.</p><p>Vor der Erteilung einer Bewilligung holt der Bezirksrat in der Regel eine Stellungnahme des Gemeinderates ein.</p><p>Entscheide des Bezirksrates sind der Direktion der Volkswirtschaft in vierfacher Ausfertigung mitzuteilen.</p><p>§ 4. Der Regierungsrat bestellt für die Amtsdauer der kantonalen Verwaltungsbehörden die kantonale Rekurskommission von drei Mitgliedern und drei Ersatzmitgliedern. Er bestimmt aus seiner Mitte den Präsidenten und dessen Stellvertreter und setzt die Entschädigungen fest. Die Rekurskommission bestimmt einen Sekretär.<add place="margin right">Kantonale Rekurskommission </add></p><p>§ 5. Die Beschwerdeschrift ist innert 30 Tagen in dreifacher Ausfertigung einzureichen.<add place="margin right">Beschwerdeverfahren </add></p><p>Das Verfahren vor der Rekurskommission ist in der Regel schriftlich; im übrigen ist für das Verfahren und für die Erhebung von Gebühren das Verwaltungsrechtspflegegesetz sinngemäss anwendbar.</p><p>§ 6. Will die Direktion der Volkswirtschaft auf Wiederherstellung des ursprünglichen Rechtszustandes klagen, kann sie dem Erwerber vorerst Frist zur Einholung einer Bewilligung ansetzen.<add place="margin right">Klage auf Wiederherstellung des ursprünglichen Rechtszustandes </add></p><p>Im übrigen richtet sich das Verfahren nach der Zivilprozessordnung.</p><p>§ 7. Die Verordnung zum Bundesbeschluss über die Bewilligungspflicht für den Erwerb von Grundstücken durch Personen im Ausland vom 25. Mai 1961 wird aufgehoben.<add place="margin right">Schlussbestimmungen </add></p><p>Diese Verordnung tritt nach der Genehmigung durch den Bundesrat rückwirkend auf den 1. Januar 1985 in Kraft.</p><p>Zürich, den 9. Januar 1985</p><p>Im Namen des Regierungsrates</p><p><table><row><cell>Der Präsident: </cell><cell>Der Staatsschreiber: </cell></row><row><cell>Sigrist </cell><cell>Roggwiller </cell></row></table></p><p>Vom Bundesrat am 11. Februar 1985 genehmigt.</p></body></text></TEI>