<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Verordnung über die einheitliche Darstellung der Richtplanungen</title><respStmt><resp ref="#sef" key="transcript">Transkript: sef<date when="2015-05-20">20.05.2015</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2016</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Verordnung über die einheitliche Darstellung der Richtplanungen</title><date when="1976-12-08">08.12.1976</date><ident>StAZH OS 46 (S. 477-480)</ident><idno/><edition>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/OS_46__S__477-480__p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3460171"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="477"/></p><p>Der Regierungsrat beschliesst:</p><p>§ 1. Diese Verordnung regelt die einheitliche Darstellung der kantonalen, regionalen und kommunalen Richtplanungen in den Gesamtplänen.<add place="margin right">A. Geltungsbereich </add></p><p>Die Beachtung ihrer Bestimmungen und der im Anhang wiedergegebenen Symbole, Signaturen und Farben ist Genehmigungsvoraussetzung im Sinne von § 5 des Planungs- und Baugesetzes.</p><p>§ 2. Die der Planungspflicht gemäss § 8 des Planungs- und Baugesetzes unterstehenden Körperschaften, Stiftungen und selbständigen Anstalten des öffentlichen und privaten Rechts sind verpflichtet, den Richtplanerstellern rechtzeitig die notwendigen Angaben, allenfalls in Form von Planunterlagen, abzugeben.  <pb n="478"/><add place="margin right">B. Pflicht zur Mitarbeit </add></p><p>Anstände mit Planungs- oder Werkträgern, die dem kantonalen Recht nicht unterworfen sind, sind der Baudirektion zwecks Vermittlung oder Befreiung von der Angabepflicht zu melden.</p><p>§ 3. Die Gesamtpläne aller Stufen stellen durch Teilrichtpläne gemäss den §§ 21 ff. des Planungs- und Baugesetzes und durch einen Bericht nach § 19 des Planungs- und Baugesetzes die getroffenen Richtplanungen dar.<add place="margin right">C. Grundsätze I. Form der Gesamtpläne </add></p><p>Soweit die Übersichtlichkeit es erlaubt, können kommunale Gesamtpläne mit einem einzigen Plan oder zusammengefassten Teilrichtplänen dargestellt werden.</p><p>§ 4. Die Gesamtpläne haben für das erfasste Gebiet die auf eine langfristige Entwicklung abgestimmten Planungsmassnahmen in grossen Zügen wiederzugeben.<add place="margin right">II. Inhalt der Gesamtpläne 1. Allgemein </add></p><p>Die Liste der Symbole und Signaturen im Anhang ist für den notwendigen Grad der Ausführlichkeit und Genauigkeit nicht bestimmend.</p><p>§ 5. In den Gesamtplänen der einzelnen Planungsstufen ist nur soviel darzustellen und auszuführen, als es die Zuständigkeitsordnung gemäss den §§ 9 und 28 ff. des Planungs- und Baugesetzes erlaubt.<add place="margin right">2. Ausführlichkeit </add></p><p>§ 6. Die Gesamtpläne haben einen Genauigkeitsgrad aufzuweisen, der<add place="margin right">3. Genauigkeit </add></p><p>a)	ohne Verletzung der Planungspflicht für die untergeordneten Planungsträger und die Nutzungsplanungen möglichst grosse Entscheidungsfreiheit gewährt;</p><p>b)	innerhalb der einzelnen Planungsstufen und zwischen ihnen die Koordination sicherstellt oder ermöglicht.</p><p>§ 7. Teilrichtpläne sind in folgenden Massstäben darzustellen:<add place="margin right">D. Die Pläne I. Massstab </add></p><p>a)	die kantonalen Richtpläne im Massstab 1 : 25000;</p><p>b)	die regionalen Richtpläne im Massstab 1 : 10000;</p><p>c)	die kommunalen Richtpläne im Massstab 1 : 10000 oder 1 : 5000.  <pb n="479"/></p><p>§ 8. Der Siedlungs- und Landschaftsplan wird in einem einzigen Plan dargestellt; eine Aufteilung ist nur mit Einwilligung der Baudirektion zulässig.<add place="margin right">II. Die Teilrichtpläne 1. Die Pläne im einzelnen a) Der Siedlungs- und Landschaftsplan b) Der Verkehrsplan </add></p><p>§ 9. Im Verkehrsplan sind die Grenzen der generellen Aufteilung der erfassten Fläche in Baugebiet, Landwirtschaftsgebiet, Forstgebiet, Erholungsgebiet und Schutzgebiet darzustellen.</p><p>Als Strassen mit autobahnähnlichem Ausbau sind solche zu bezeichnen, von denen im Zeitpunkt der Planfestsetzung mit grösser Wahrscheinlichkeit feststeht, dass sie im Sinne der Bestimmungen über Nationalstrassen I. Klasse ausgestaltet und benützt werden sollen.</p><p>§ 10. Der Versorgungsplan kann, soweit die Übersichtlichkeit es erfordert, mit folgenden Einzelplänen dargestellt werden:<add place="margin right">c) Der Versorgungsplan </add></p><p>a)	Plan der Wasserversorgung;</p><p>b)	Plan der Energieversorgung, nötigenfalls aufgeteilt in die Teilbereiche elektrische Energie, Wärmeversorgung und Gasversorgung;</p><p>c)	Plan der Fernmelde-und Nachrichtenübermittlungsdienste, nötigenfalls aufgeteilt in die Teilbereiche Fernmeldeanlagen der PTT und solche von Konzessionären;</p><p>d)	Plan der Abwasser- und Abfallbeseitigung.</p><p>§ 11. Die im Anhang enthaltene Aufzählung von Symbolen und Signaturen für den Plan der öffentlichen Bauten und Anlagen ist nicht abschliessend; im Einvernehmen mit der Baudirektion können bei Bedarf weitere Symbole und Signaturen verwendet werden.<add place="margin right">d) Der Plan der öffentlichen Bauten und Anlagen </add></p><p>§ 12. In den einzelnen Teilrichtplänen können, soweit dadurch die Verständlichkeit gefördert wird und die Übersichtlichkeit es erlaubt, Angaben aus anderen Teilrichtplänen dargestellt werden; bei Abweichnungen und im Zweifelsfalle sind die Festlegungen im speziellen Teilrichtplan massgeblich.<add place="margin right">2. Informative Ergänzungen </add></p><p>§ 13. Reichen aufgrund örtlicher Besonderheiten die zur Verfügung gestellten Symbole und Signaturen für eine zweckmässige Darstellung der Richtplanung nicht aus, können mit  <pb n="480"/>Zustimmung der Baudirektion zusätzliche Zeichen und Anschriften verwendet werden.<add place="margin right">3. Weitere Symbole </add></p><p>§ 14. Übersichtspläne im Sinne von § 20 Abs. 2 des Planungs- und Baugesetzes sind unter Hinweis auf ihre beschränkte Verbindlichkeit deutlich als solche zu bezeichnen.<add place="margin right">III. Die Übersichtspläne </add></p><p>§ 15. Die Berichte zu den Gesamtplänen sind in knapper Form und in allgemein verständlicher Sprache abzufassen.<add place="margin right">E. Die Berichte </add></p><p>Sie haben in grossen Zügen Auskunft zu erteilen über:</p><p>a)	die Grundlagen der Planung und ihre Bewertung;</p><p>b)	die angestrebten Ziele und Zwecke der Planung;</p><p>c)	die wesentlichen planerischen Festlegungen, deren grosse Zusammenhänge, die aufgetretenen hauptsächlichen Zielkonflikte und ihre Lösung sowie die Anpassungsmöglichkeiten an denkbare Veränderungen der Grundlagen;</p><p>d)	die voraussichtlichen wirtschaftlichen und sozialen Auswirkungen der Richtplanung, namentlich diejenigen auf die Bevölkerungsstruktur, Wirtschaftsstruktur und Wohnqualität;</p><p>e)	die technische Verwirklichung der Infrastrukturplanung (Leistungsfähigkeit sowie Bauweise und Art der Benützung, soweit für die Richtplanung von Bedeutung);</p><p>f)	die Zeiträume der allenfalls etappierten Planungsverwirklichung, verbunden mit Schätzungen der Folge- oder Investitionskosten.</p><p>Die von übergeordneten Planungsträgern getroffenen Festlegungen sind, nach den einzelnen Teilrichtplänen gegliedert, in besonderen Listen festzuhalten.</p><p>§ 16. Diese Verordnung tritt am Tag nach der Veröffentlichung im Amtsblatt in Kraft.<add place="margin right">F. Inkrafttreten </add></p><p>Zürich, den 8. Dezember 1976</p><p>Im Namen des Regierungsrates</p><p><table><row><cell>Der Präsident: </cell><cell>Der Staatsschreiber </cell></row><row><cell>Mossdorf </cell><cell>Roggwiller </cell></row></table></p><p><pb n="1"/>Planungs- und Baugesetz des Kantons Zürich</p><p><title>Anhang zur Verordnung über die einheitliche Darstellung der Richtplanungen</title></p><p>(vom 8. Dezember 1976)</p><p><pb n="2"/>In den Plänen jeder Planungsstufe (kantonal, regional, kommunal) ist nur so viel darzustellen, als die Erfüllung der zugewiesenen Aufgabe und die Wahrung der Interessen des betreffenden Planungsträgers es erfordert.</p><p>Die Grösse der Symbole ist dem Planmassstab und dem darzustellenden Gegenstand entsprechend zu wählen.  <pb n="3"/></p><p><title>A. I. Siedlungsplan (§§ 21 und 22)</title></p><p>Oberdruck zur Detaillierung des Überbauungscharakters nach PBG §§ 22 und 28 Abs. 2</p><p><graphic url="OS_46__S__477-480__t_Grafik_1.jpg"/> [Grafik]  <pb n="4"/></p><p><graphic url="OS_46__S__477-480__t_Grafik_2.jpg"/> [Grafik]</p><p><title>A. II. Landschaftsplan (§ 23)</title></p><p><graphic url="OS_46__S__477-480__t_Grafik_3.jpg"/> [Grafik: Landwirtschaftsgebiet, Forstgebiet, Erholungsgebiet]  <pb n="6"/></p><p><graphic url="OS_46__S__477-480__t_Grafik_4.jpg"/> [Grafik: Erholungsgebiet, Schutzgebiet]  <pb n="7"/></p><p><graphic url="OS_46__S__477-480__t_Grafik_5.jpg"/> [Grafik: Schutzgebiet, Trenngebiet, Übriges Gebiet]  <pb n="8"/></p><p><title>B. Verkehrsplan (§ 24)</title></p><p><graphic url="OS_46__S__477-480__t_Grafik_6.jpg"/> [Grafik]  <pb n="9"/></p><p><graphic url="OS_46__S__477-480__t_Grafik_7.jpg"/> [Grafik]  <pb n="10"/></p><p><graphic url="OS_46__S__477-480__t_Grafik_8.jpg"/> [Grafik]  <pb n="11"/></p><p><title>C. Versorgungsplan (§ 25)</title></p><p><title>Wasserversorgung</title></p><p>Die Symbole der Anlagen werden entsprechend den Druckzonen in verschiedenen Farben (grün, blau, rot usw.) ausgeführt. Sie können mit Namen und technischen Daten ergänzt werden.</p><p><graphic url="OS_46__S__477-480__t_Grafik_9.jpg"/> [Grafik: Wasserversorgung]  <pb n="12"/></p><p><graphic url="OS_46__S__477-480__t_Grafik_10.jpg"/> [Grafik: Wasserversorgung]  <pb n="13"/></p><p><graphic url="OS_46__S__477-480__t_Grafik_11.jpg"/> [Grafik: Wasserversorgung]  <pb n="14"/></p><p><graphic url="OS_46__S__477-480__t_Grafik_12.jpg"/> [Grafik: Wasserversorgung, Energieversorgung]  <pb n="15"/></p><p><graphic url="OS_46__S__477-480__t_Grafik_13.jpg"/> [Grafik: Energieversorgung]  <pb n="16"/></p><p><graphic url="OS_46__S__477-480__t_Grafik_14.jpg"/> [Grafik: Energieversorgung]  <pb n="17"/></p><p><title>Fernmelde- und Nachrichtenübermittlungsdienste:</title></p><p>Fernmeldeanlagen der PTT:</p><p><graphic url="OS_46__S__477-480__t_Grafik_15.jpg"/> [Grafik]  <pb n="18"/></p><p><title>Abwasserbeseitigung:</title></p><p><graphic url="OS_46__S__477-480__t_Grafik_16.jpg"/> [Grafik]  <pb n="19"/></p><p><graphic url="OS_46__S__477-480__t_Grafik_17.jpg"/> [Grafik]</p><p><title>Sonderbauwerke</title></p><p><graphic url="OS_46__S__477-480__t_Grafik_18.jpg"/> [Grafik]  <pb n="20"/></p><p><graphic url="OS_46__S__477-480__t_Grafik_19.jpg"/> [Grafik: Gewässer, Abfallbeseitigung]  <pb n="21"/></p><p><graphic url="OS_46__S__477-480__t_Grafik_20.jpg"/> [Grafik: Abfallbeseitigung]  <pb n="22"/></p><p><title>D. Plan der öffentlichen Bauten und Anlagen (§ 26)</title></p><p><graphic url="OS_46__S__477-480__t_Grafik_21.jpg"/> [Grafik]  <pb n="23"/></p><p><graphic url="OS_46__S__477-480__t_Grafik_22.jpg"/> [Grafik]</p></body></text></TEI>