<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Verfügung der Finanzdirektion über die Jagd</title><respStmt><resp ref="#jsn" key="transcript">Transkript: jsn<date when="2015-06-23">23.06.2015</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2016</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Verfügung der Finanzdirektion über die Jagd</title><date when="1965-12-14">14.12.1965</date><ident>StAZH OS 42 (S. 182-186)</ident><idno/><edition>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/OS_42__S__182-186__p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3461599"/><listRelation><relation name="Aufhebung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3461599" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3457648"/><relation name="Änderung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3461599" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3460642"/><relation name="Aufhebung_von" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3461599" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3469075"/></listRelation></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="182"/></p><p>1. Die Jagdpässe der Kantone <placeName n="81d288ba-8fb7-4748-9288-ba8fb71748fa">Schaffhausen</placeName>, <placeName n="2ce0602b-763e-4f8f-a060-2b763e4f8fb1">St. Gallen</placeName> und <placeName n="2dcaad07-fb8a-417e-8aad-07fb8a417e4d">Thurgau</placeName> werden als Ausweis dafür anerkannt, dass beim Jagdpassbewerber keine Ausschlussgründe gemäss § 11 lit. a–f des Jagdgesetzes vorliegen. Diese Jagdpässe dispensieren den Bewerber nicht von der Jägerprüfung.</p><p>2. Ein bestellter Jagdpass für zwei Tage, der nachweisbar aus zwingenden Gründen nicht benützt werden kann, darf vom Statthalteramt auf zwei andere Tage übertragen werden.</p><p>3. Der Fähigkeitsausweis für Jagdgäste, Jagdpächter und Jagdaufseher der Kantone <placeName n="70162210-db1d-4933-9622-10db1d29333c">Bern</placeName>, <placeName n="039f59ae-c2d6-4d07-9f59-aec2d69d079f">Luzern</placeName>, <placeName n="d0f4b0c8-ae60-403b-b4b0-c8ae60403b07">Schwyz</placeName>, <placeName n="e5d780c3-003a-41a0-9780-c3003ab1a01e">Zug</placeName>, <placeName n="9afa1166-5991-4681-ba11-66599166816d">Basel-Landschaft</placeName> und <placeName n="deb06ae8-557f-4150-b06a-e8557fb150e7">Aargau</placeName> wird im Sinne des Gegenrechtes anerkannt.</p><p>4. Von der Hundeabgabe sind im Kanton <placeName n="6e4f1b24-b7cc-495c-8f1b-24b7cc395c4d">Zürich</placeName> die Jagdhunde befreit, für welche die Abgabe in den Kantonen <placeName n="007e6e2c-fae1-4c04-be6e-2cfae1fc04aa">St. Gallen</placeName>, <placeName n="c28f56c1-f420-43d2-8f56-c1f42043d2f1">Aargau</placeName> und <placeName n="d958875c-a686-4edf-9887-5ca6868edfc0">Thurgau</placeName> bereits entrichtet worden ist.</p><p>5. Führer des in jedem Jagdrevier zu haltenden Schweisshundes können nur Jagdpächter und Jagdaufseher, nicht aber Jagdgäste sein.</p><p>Der Prüfungsnachweis für auf der Schweissfährte abgerichtete Hunde ist durch die verschiedenen Jagdhunde-Klubs der <orgName n="1fe6a014-d03c-45bc-a6a0-14d03c05bc7b">Schweizerischen Kynologischen Gesellschaft</orgName> (<orgName n="22c23ed4-da10-4d5f-823e-d4da10fd5fe6">SKG</orgName>) oder durch die Jägerorganisationen auf Grund des Schweissprüfungsreglementes der <orgName n="661e665c-74c3-4f46-9e66-5c74c31f467e">Arbeitsgemeinschaft für das Jagdhundewesen</orgName> der <orgName n="70fcc2b9-59c7-464e-bcc2-b959c7464ef5">SKG</orgName> zu erbringen. Zur Ausstellung des <orgName n="d4bde1bc-5135-4b5c-bde1-bc51354b5c05" type="deriv">kantonalen</orgName> Prüfungsnachweises für Schweisshunde zuhanden der Statthalterämter ist die vom <orgName n="c9f05650-8a9c-40ac-b056-508a9c20ac0a">Zürcher Jagdschutzverein</orgName> und dem <orgName n="a02b1cac-9dcc-47b1-ab1c-ac9dccf7b135">Jagdschutzverein Winterthur</orgName> und Umgebung gemeinsam zu bestellende <orgName n="7025a24a-b0fb-4a0b-a5a2-4ab0fbea0bdb">kantonale Jagdhundekommission</orgName> befugt.</p><p>Inhaber des Prüfungsnachweises sind verpflichtet, der <orgName n="475287f6-0af6-4b17-9287-f60af62b17f8">Jagdverwaltung</orgName> Mitteilung zu machen, sobald die gesetzliche Verpflichtung zur Haltung eines Schweisshundes nicht mehr erfüllt ist. Hunde, die das 12. Altersjahr überschritten haben, werden nicht mehr als Schweisshunde anerkannt.  <pb n="183"/></p><p>Spätestens acht Jahre nach dem Ausstellungsdatum des Prüfungsnachweises haben die Hundeführer mit ihren Hunden durch Wiederholung der Schweissprüfung den Beweis zu erbringen, dass die Fähigkeit der Nachsuche auf der Schweissfährte noch besteht.</p><p>6. Wer die Falknerei ausüben will, hat sich nach Bestehen der Jägerprüfung bei der <orgName n="32c956c2-3160-4a7d-8956-c231606a7d31">kantonalen Falknereikommission</orgName> um eine Bewilligung zu bewerben. Die <orgName n="db1ddaf3-c0d3-4aba-9dda-f3c0d30abaa3">kantonale Falknereikommission</orgName> setzt sich zusammen aus dem kantonalen Jagdverwalter, einem Vertreter der <orgName n="f52ca49e-3e6a-480f-aca4-9e3e6a180fd4">Zürcher Jagdschutzorganisationen</orgName> und einem Vertreter der <orgName n="f90f2c88-d6a9-48a7-8f2c-88d6a9d8a7d4">Schweizerischen Falknervereinigung</orgName>. Die Bewilligung wird erteilt, wenn sich der Bewerber darüber ausweist, dass er die gesetzlichen Voraussetzungen erfüllt.</p><p>7. Alle Jagdwaffen sind auf Funktionsfähigkeit und Zulässigkeit von einem anerkannten Büchsenmacher zu prüfen. Spätestens alle acht Jahre sind die Waffen zu einer Nachprüfung vorzuweisen. Die mit der Prüfung beauftragten Büchsenmacher stellen für die von ihnen kontrollierten Waffen einen Ausweis aus, der im Doppel der <orgName n="1481f9e8-6cc2-4a44-81f9-e86cc24a444e">kantonalen Jagdverwaltung</orgName> zum Visum vorzulegen ist. Diesen Ausweis hat der Waffenbesitzer bei der Jagd auf sich zu tragen.</p><p>Auf Wunsch des Waffenbesitzers kann der Büchsenmacher die Kontrolle zusätzlich durch Stempeleinschlag im Gewehrschaft bestätigen. Für die Waffenkontrolle kann der Büchsenmacher Fr. 3.– verlangen.</p><p>8. Die Jagd auf Wildschweine ist unter vorheriger Meldung an die zuständige Polizeistation auch an Sonntagen, für Jagdpächter und Jagdaufseher vom Ansitz oder Anstand ausserdem zur Nachtzeit gestattet. Für den Fall, dass die Polizeistation keine Antwort erteilt, hat die Meldung an das Kommando der <orgName n="94fe3b64-0f3d-4b3c-be3b-640f3d5b3c8b">Kantonspolizei</orgName> in <placeName n="1c3adfbb-b90a-4e9a-badf-bbb90a2e9a8b">Zürich</placeName> zu erfolgen.</p><p>9. Gemeinschaftsjagden auf Wildschweine sind der zuständigen Polizeistation vorher zu melden. Dabei ist anzugeben, über welches Gebiet die Jagd sich erstrecken soll sowie wo und wann sich die Jäger besammeln.</p><p>10. Zur Jagd auf Wildschweine sind neben den im Kanton <placeName n="8e9ee9af-43c1-48cd-9ee9-af43c108cd95">Zürich</placeName> anerkannten Jagdberechtigten weitere Personen zuge-  <pb n="184"/>lassen, bei denen keine gesetzlichen Ausschlussgründe gemäss § 11 lit. a–f des Jagdgesetzes bestehen und die im Besitze einer Tagesbescheinigung der zuständigen Polizeistation sind.</p><p>11. Die Gebühr für die Tagesbescheinigung beträgt Fr. 5.–. Sie wird nur gegen Ausweis einer für den Kanton <placeName n="ceb54a58-d602-4845-b54a-58d602484539">Zürich</placeName> genügenden Haftpflichtversicherung oder gegen Bezahlung einer Versicherungsprämie gemäss Ziffer 12 lit. e ausgestellt.</p><p>12. Zur Erleichterung der Erfüllung der gesetzlichen Versicherungspflicht hat die <orgName n="21cdee2d-9d1b-40e2-8dee-2d9d1b40e2b0">Finanzdirektion</orgName> eine Kollektivversicherung für die Jagdhaftpflicht abgeschlossen. Durch diese Versicherung mit Gültigkeitsbereich für die ganze <placeName n="682ae3ad-0358-4cde-aae3-ad03587cde20">Schweiz</placeName> und das angrenzende Ausland kann die Jagdhaftpflicht nach folgenden Varianten gedeckt werden:</p><p><table><row><cell>Varianten: </cell><cell>A Fr. </cell><cell>B Fr. </cell><cell>C Fr. </cell></row><row><cell>Pro einzelne verletzte oder getötete Person </cell><cell>200000 </cell><cell/><cell/></row><row><cell>Pro Ereignis, durch das gleich zeitig mehrere Personen verletzt oder getötet werden </cell><cell>300000 </cell><cell>500000 pauschal </cell><cell>1000000 pauschal </cell></row><row><cell>Sachschäden pro Ereignis . </cell><cell>30000 </cell><cell/><cell/></row></table></p><p>Die Versicherungsprämie beträgt für die einzelnen Varianten:</p><p><table><row><cell>a)	Für jeden Pächter, Jagdaufseher sowie für jeden Jagdgast, der einen Jagdpass für die Dauer eines Jahres löst, </cell><cell/><cell/><cell/></row><row><cell>	pro Jahr </cell><cell>15.– </cell><cell>18.– </cell><cell>20.– </cell></row><row><cell>b)	Pro Jagdgast für jeden Jagdpass von der Dauer einer Woche </cell><cell>7.50 </cell><cell>9.– </cell><cell>10.– </cell></row><row><cell>c)	Pro Jagdgast für jeden Jagdpass von der Dauer von 2 Tagen </cell><cell>5.– </cell><cell>6.– </cell><cell>7.– </cell></row><row><cell>d)	Für jede von der <orgName n="0f6deafd-93a4-459c-adea-fd93a4759cff">Finanzdirektion</orgName> zum Abschuss von schädlichen Vögeln ermäch-  <pb n="185"/>tigte Person, die nicht bereits gemäss lit. a versichert ist, 	pro Jahr </cell><cell>11.50 </cell><cell>12.50 </cell><cell>14.– </cell></row><row><cell>e)	Pro Tageskarte für die Jagd auf Wildschweine . </cell><cell>4.– </cell><cell>4.50 </cell><cell>5.– </cell></row></table></p><p>Für unbegrenzte Personenschadendeckung für die Jagd in <placeName n="65bf6157-005a-4a88-bf61-57005ada88fc">Frankreich</placeName> ist ein Zuschlag von Fr. 6.– zu entrichten.</p><p>13. Im Rahmen des Kredites wird den Jagdpächtern, Jagdaufsehern und weitern mit dem Abschuss von Rabenkrähen, Elstern und Eichelhähern sowie der Vernichtung ihrer Bruten besonders beauftragten Personen für jedes Paar abgelieferte Krähen-, Elstern- und Eichelhäherfüsse eine Prämie von 50 Rappen ausgerichtet, sofern die Gemeinde einen mindestens gleich hohen Betrag ausbezahlt.</p><p>14. Der Wert gefrevelten Wildes ist nach folgenden Ansätzen zu bemessen:</p><p><table><row><cell/><cell>Fr. </cell></row><row><cell>Gemse </cell><cell>200.– </cell></row><row><cell>Edelhirsch </cell><cell>400.– </cell></row><row><cell>Sikahirsch, Damhirsch </cell><cell>200.– </cell></row><row><cell>Reh </cell><cell>150.– </cell></row><row><cell>Rehkitz </cell><cell>80.– </cell></row><row><cell>Wildschwein </cell><cell>100.– bis 300.– </cell></row><row><cell>Fuchs </cell><cell>50.– </cell></row><row><cell>Hase </cell><cell>30.– </cell></row><row><cell>Marder </cell><cell>100.– bis 150.– </cell></row><row><cell>Iltis </cell><cell>25.– </cell></row><row><cell>Dachs </cell><cell>10.– </cell></row><row><cell>Auerwild </cell><cell>40.– </cell></row><row><cell>Birkwild </cell><cell>25.– </cell></row><row><cell>Fasan </cell><cell>20.– </cell></row><row><cell>Wildente </cell><cell>10.– </cell></row><row><cell>Rebhuhn </cell><cell>15.– </cell></row><row><cell>Haselhuhn </cell><cell>15.– </cell></row><row><cell>Wachtel </cell><cell>10.– </cell></row><row><cell>Schnepfe </cell><cell>5.– </cell></row><row><cell>Anderes Kleinwild  <pb n="186"/></cell><cell>3.– </cell></row></table></p><p>15. Diese Verfügung tritt am <date>1. Januar 1966</date> in Kraft.</p><p>Die Verfügung der <orgName n="ed2ae664-766a-4f8a-aae6-64766abf8a1c">Finanzdirektion</orgName> über die Jagd vom <date>16. März 1955</date> wird auf den gleichen Zeitpunkt aufgehoben.</p><p>Für die Ausübung der Jagd gelten bis zum <date>31. März 1966</date> die bisherigen Bestimmungen.</p><p>Der Gebrauch von nicht kontrollierten Waffen, die bisher für die Jagd verwendet worden sind, ist noch bis zum <date>31. Mai 1966</date> gestattet.</p><p>16. Veröffentlichung im Amtsblatt und in der Gesetzessammlung.</p><p><placeName n="216e9ab7-fcff-40d9-ae9a-b7fcfff0d993">Zürich</placeName>, den <date>14. Dezember 1965</date>.</p><p><orgName n="ec2c6289-b290-4c1b-ac62-89b2903c1b03">Direktion der Finanzen</orgName>:</p><p><persName n="d4a0cd9e-3a16-4cd4-a0cd-9e3a169cd4ef">Meier</persName></p></body></text></TEI>