<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Abänderung der Verordnung über die Arbeitserziehungsanstalt Uitikon vom 22. September 1955</title><respStmt><resp ref="#sef" key="transcript">Transkript: sef<date when="2015-05-27">27.05.2015</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2016</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Abänderung der Verordnung über die Arbeitserziehungsanstalt Uitikon vom 22. September 1955</title><date when="1971-01-21">21.01.1971</date><ident>StAZH OS 44 (S. 33-34)</ident><idno/><edition>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/OS_44__S__33-34__p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3460628"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="33"/></p><p>Auf Antrag der <orgName n="e76e6e19-46d9-41df-ae6e-1946d941df33">Justizdirektion</orgName></p><p>beschliesst der <orgName n="fdec174c-64da-4f67-ac17-4c64daff676e">Regierungsrat</orgName>:</p><p>I. Die Verordnung über die <orgName n="67033b47-3ceb-4c03-833b-473cebac03b4">Arbeitserziehungsanstalt <placeName n="78d3cf41-4d2d-4ff2-93cf-414d2d1ff2b3">Uitikon</placeName></orgName> vom <date>22. September 1955</date> wird wie folgt abgeändert:</p><p><title>IX. Verdienstanteil und Zuwendungen an die Anstalt</title></p><p>§ 37. Jedem Zögling steht auf Grund seines Arbeitseinsatzes und seines allgemeinen Verhaltens ein Verdienstanteil zu. Für dessen Bemessung erlässt die <orgName n="d83edd38-936e-4952-bedd-38936e095280">Justizdirektion</orgName> unter Berücksichtigung der Empfehlungen der <orgName n="ee31e245-6c71-4e70-b1e2-456c71be7083">ostschweizerischen Strafvollzugskommission</orgName> Richtlinien.</p><p>Der Verdienstanteil wird dem Zögling monatlich gutgeschrieben. Guthaben werden angemessen verzinst, sobald sie Fr. 100.– oder mehr betragen.</p><p>§ 38. Im Rahmen der Bestimmungen der Hausordnung kann der Zögling über die eine Hälfte des Verdienstanteils verfügen. Zu deren Lasten gehen auch die Prämien für Sozialversicherungen und der Ersatz des der Anstalt oder Dritten vorsätzlich oder fahrlässig zugefügten Schadens.</p><p>Über die andere Hälfte des Verdienstanteils darf während des Anstaltsaufenthaltes nur ausnahmsweise und mit Bewilligung des Direktors verfügt werden.</p><p>§ 39. Bei der Entlassung wird das restliche Guthaben nach Weisung des Direktors dem Zögling, dem Vormund, der Schutzaufsicht oder einer anderen Betreuungsstelle ausbezahlt. Stirbt ein Zögling, so verfügt die <orgName n="60747159-73a6-479d-b471-5973a6a79d3f">Justizdirektion</orgName> über die Verwendung des Guthabens.  <pb n="34"/></p><p>§ 40. Bei der Anstalt wird eine Hilfskasse für die Zöglinge als Fonds für bestimmte Zwecke geführt. Sie wird durch Spenden Dritter geäufnet. Der Direktor kann die Mittel nach pflichtgemässem Ermessen für einzelne Eingewiesene, für entlassene Zöglinge oder für Anschaffungen verwenden, die der erzieherischen Förderung der Zöglinge dienen.</p><p>II. Diese Bestimmungen treten am <date>1. Januar 1971</date> in Kraft.</p><p>III. Veröffentlichung im Amtsblatt und in der Gesetzessammlung.</p><p><placeName n="2ce0a301-2543-4ba5-a0a3-0125438ba501">Zürich</placeName>, den <date>21. Januar 1971</date>.</p><p>Im Namen des <orgName n="3cedb1b3-705a-455f-adb1-b3705a955fc4">Regierungsrates</orgName></p><p><table><row><cell>Der Präsident: </cell><cell>Der Staatsschreiber: </cell></row><row><cell><persName n="77b2a71b-e85e-469d-b2a7-1be85e669dec">R. Meier</persName> </cell><cell>Dr. <persName n="679e877d-edd9-47f7-9e87-7dedd9c7f77a">Roggwiller</persName> </cell></row></table></p></body></text></TEI>