<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Verfügung der Finanzdirektion über die Verminderung des Türkentaubenbestandes</title><respStmt><resp ref="#jsn" key="transcript">Transkript: jsn<date when="2015-06-09">09.06.2015</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2016</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Verfügung der Finanzdirektion über die Verminderung des Türkentaubenbestandes</title><date when="1971-12-17">17.12.1971</date><ident>StAZH OS 44 (S. 372-373)</ident><idno/><edition>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/OS_44__S__372-373__p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3460801"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="372"/></p><p>Die in den letzten Jahren in Gebieten mit grösseren Bevölkerungsagglomerationen der ganzen <placeName n="a5ebad11-2398-4baf-abad-1123982baf7b">Schweiz</placeName> sich extrem vermehrenden Türkentauben wachsen sich immer mehr zu eigentlichen Beunruhigungsquellen aus. Leidtragende sind vor allem alte und kränkliche Leute, aber auch werktätige in Spätschichten arbeitende Personen, die wegen des anhaltenden, monotonen Rufes dieser Fremdtauben am Schlaf gehindert werden. Angesichts dieser Tatsache hat der <orgName n="d91c704e-0150-457f-9c70-4e0150757f2a">Bund</orgName> die Türkentaube in die Liste der jagdbaren Vögel aufgenommen. Nach dem <placeName n="3f990b2c-f7d6-4e98-990b-2cf7d6ce980d" type="deriv">zürcherischen</placeName> Jagdgesetz ist die Türkentaube geschützt. Ihre Verminderung muss aber als notwendig erachtet werden.</p><p>Gestützt auf Artikel 30 des Bundesgesetzes über Jagd und Vogelschutz vom <date>10. Juni 1925</date>, § 37 und § 53, Absatz 1 des <placeName n="e9fcf8e2-3e30-42ce-bcf8-e23e30b2cebb" type="deriv">zürcherischen</placeName> Gesetzes über Jagd und Vogelschutz vom <date>12. Mai 1929</date> und § 29 der dazugehörenden Vollziehungs-Verordnung vom <date>4. November 1965</date>,</p><p>verfügt die <orgName n="8cac62db-de1c-4be3-ac62-dbde1cfbe3cf">Direktion der Finanzen</orgName>:</p><p>I. Die Jagdberechtigten der <placeName n="f2bc0ab2-dedd-4442-bc0a-b2deddd44206" type="deriv">zürcherischen</placeName> Jagdreviere sind ersucht, den Türkentaubenbestand in ihren Revieren während der ordentlichen Jagdzeit vom 1. August bis 30. November derart zu vermindern, dass Ruhestörungen durch diese Tauben in einem erträglichen Ausmass bleiben.</p><p>II. Die Abschussbewilligung dauert auf Zusehen hin.</p><p>III. Die Abschüsse sind in der ordentlichen Pflichtabschuss-Statistik gesondert aufzuführen.</p><p>IV. Bei berechtigten Klagen wird die <orgName n="5fd619b8-03e3-4ec4-9619-b803e31ec4f4">Finanzdirektion</orgName> auf entsprechendes Gesuch hin auch ausserhalb der Jagdzeit den Abschuss von Türkentauben verfügen.  <pb n="373"/></p><p>V. Die Verfügung tritt mit Wirkung ab <date>1. April 1972</date> in Kraft.</p><p>VI. Veröffentlichung im Amtsblatt und in der Gesetzessammlung.</p><p><placeName n="c2e8f0e1-c403-40a5-a8f0-e1c40390a5e1">Zürich</placeName>, den <date>17. Dezember 1971</date>.</p><p><orgName n="0a5c663e-f605-4d84-9c66-3ef6052d8478">Direktion der Finanzen</orgName>:</p><p><persName n="8c9817f5-0265-458c-9817-f50265858cbe">A. Mossdorf</persName></p></body></text></TEI>