<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Verordnung des Regierungsrathes vom 21. Jenner 1834 betreffend die Beerdigung der Leichen.</title><respStmt><resp ref="#sef" key="transcript">Transkript: sef<date when="2016-02-18">18.02.2016</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2016</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Verordnung des Regierungsrathes vom 21. Jenner 1834 betreffend die Beerdigung der Leichen.</title><date when="1834-01-21">21.01.1834</date><ident>StAZH OS 4 (S. 158-159)</ident><idno/><edition>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/OS_4__S__158-159__p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3474904"/><listRelation><relation name="Aufhebung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3474904" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3474114"/></listRelation></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="158"/></p><p>§. 1. Um zwischen den mit einem gar weit hinausgesetzten Begräbniß-Termin verbundenen Nachtheilen und Beschwerden für manche Umgebungen Verstorbener und zwischen der durch einen kurzen Termin drohenden Gefahr für die Verstorbenen oder verstorben Geglaubten ein Mittel zu treffen, wird  <pb n="159"/>im Allgemeinen als die Zeit, vor deren Ablauf keine Leiche begraben werden soll, die Dauer von drey Mahl 24 Stunden nach der als Zeitpunkt des Todes angesehenen Zeit festgesetzt.</p><p>§. 2. Sollten übrigens nach Verfluß von drey Mahl 24 Stunden noch Zweifel über die Gewißheit des Todes Statt finden, so soll eine ärztliche Untersuchung veranstaltet und die Beendigung erst dann gestattet werden, nachdem der betreffende Arzt schriftlich bezeugt hat, daß der Tod unzweifelhaft eingetreten sey.</p><p>§. 3. Da der Fall eintreten kann, daß wegen schnell überhandnehmender Verwesung, oder wegen Gefahr der Ansteckung durch die Leiche, oder auch wegen besonderer Local-Verhältnisse noch vor Ablauf der bestimmten Zeit für die Umgebungen der Leiche bedeutende Nachtheile herbeygeführt werden, so soll es gestattet seyn, eine Leiche vor jenem Termin zu begraben, in so fern ein schriftliches Zeugniß des Arztes dem Pfarramts gegeben wird, durch welches die Gewißheit des Todes, die Nachtheile für die Umgebungen und die Nothwendigkeit der Beerdigung bescheinigt werden.</p><p>Von diesem Beschlusse wird dem <orgName n="64dec8fc-3352-4006-9ec8-fc3352300625">Gesundheitsrathe</orgName> mit der Einladung Kenntniß gegeben, im Sinne und Geist obiger Verordnung eine öffentliche Bekanntmachung zu erlassen, auch die <orgName n="44c0d81a-a42a-41b0-80d8-1aa42a11b06d">Kanzley</orgName> beauftragt, dafür besorgt zu seyn, daß selbige seiner Zeit in die Zahl der der Gesetzessammlung einzuverleibenden Verordnungen aufgenommen werde.</p></body></text></TEI>