<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Beschluss des Regierungsrates über die Änderung der Dienstanleitung zum Steuergesetz vom 3. Juli 1952</title><respStmt><resp ref="#jsn" key="transcript">Transkript: jsn<date when="2015-05-22">22.05.2015</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2016</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Beschluss des Regierungsrates über die Änderung der Dienstanleitung zum Steuergesetz vom 3. Juli 1952</title><date when="1968-07-18">18.07.1968</date><ident>StAZH OS 43 (S. 79-80)</ident><idno/><edition>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/OS_43__S__79-80__p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3461180"/><listRelation><relation name="Änderung_von" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3461180" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3468952"/></listRelation></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="79"/></p><p>Auf Antrag der <orgName n="9d5b4536-1eb1-43fb-9b45-361eb133fb22">Direktion der Finanzen</orgName></p><p>beschliesst der <orgName n="87e954fe-b05f-408d-a954-feb05f208d78">Regierungsrat</orgName>:</p><p>I. Die Dienstanleitung zum Steuergesetz vom <date>3. Juli 1952</date> wird geändert wie folgt:</p><p><title>neue Ziffer 84</title></p><p>Entschädigungen der Mieter für Heizung, Warmwasser und Treppenhausreinigung, welche die tatsächlichen Aufwendungen nicht übersteigen, fallen für die Ermittlung des steuerbaren Bruttoertrages aus Liegenschaften ausser Betracht.  <pb n="80"/></p><p>Sind Entschädigungen für Heizung, Warmwasser oder Treppenhausreinigung vertraglich in den Mietzinsen einbezogen, so dürfen die Mieteinnahmen um diese Aufwendungen gekürzt werden.</p><p>Der derart berechnete Bruttoertrag ist Ausgangspunkt für die Pauschalierung der Liegenschaftskosten (Ziffer 170) und für die Ermittlung des Ertragswertes der Liegenschaft (Ziffer 242).</p><p><title>geänderte Ziffer 170</title></p><p>Bei allen andern Liegenschaften berechnen sich die Abzüge für die ordentlichen Unterhalts- und Verwaltungskosten entweder auf Grund der tatsächlichen Aufwendungen im Bemessungsjahr oder auf Grund eines Pauschalabzuges.</p><p>Die Pauschale wird in Prozenten des jeweilen pro Jahr deklarierten Bruttomietertrages der Liegenschaft berechnet und beträgt:</p><p>15 % für die ersten 10 Jahre seit Erstellung der Baute,</p><p>25 % für die folgenden Jahre.</p><p>Der Bruttomietertrag berechnet sich nach den Vorschriften der Ziffern 80–84.</p><p>Die Wahl zwischen Abzug der tatsächlichen Kosten oder Pauschalabzug steht dem Steuerpflichtigen zu. Die einmal gewählte Berechnungsart ist grundsätzlich beizubehalten.</p><p>II. Die neuen Bestimmungen gelten für die Einschätzung für das Steuerjahr 1969 und die folgenden Jahre.</p><p>III. Bei der Einschätzung für das Steuerjahr 1969 kann die Pauschale für Liegenschaftskosten (Ziffer 170) auch wählen, wer bisher die tatsächlichen Kosten geltend gemacht hat, fortan aber zur Pauschale übergehen möchte. Möglich ist auch der Wechsel von der Pauschale zum Abzug der tatsächlichen Kosten, wenn fortan diese Berechnungsart beibehalten wird.</p><p>IV. Veröffentlichung im Amtsblatt und in der Gesetzessammlung.</p><p><placeName n="30169adf-b454-4352-969a-dfb45463527f">Zürich</placeName>, den <date>18. Juli 1968</date>.</p><p>Im Namen des <orgName n="fb1c569e-89bf-44af-9c56-9e89bf24af68">Regierungsrates</orgName>,</p><p><table><row><cell>Der Präsident: </cell><cell>Der Staatsschreiber: </cell></row><row><cell>Dr. <persName n="24ac0d86-2144-4269-ac0d-8621446269da">Bürgi</persName> </cell><cell>Dr. <persName n="83eafac5-2e70-4780-aafa-c52e7007805f">Epprecht</persName> </cell></row></table></p></body></text></TEI>