<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Dienstanleitung zum Steuergesetz (Änderung)</title><respStmt><resp ref="#jsn" key="transcript">Transkript: jsn<date when="2015-03-17">17.03.2015</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2016</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Dienstanleitung zum Steuergesetz (Änderung)</title><date when="1996-10-29">29.10.1996</date><ident>StAZH OS 53 (S. 474)</ident><idno>631.111</idno><edition>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/OS_53__S__474__p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3457360"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="474"/></p><p>Der <orgName n="70708ddd-8258-465c-b08d-dd8258e65c66">Regierungsrat</orgName> beschliesst:</p><p>I. Die Dienstanleitung zum Steuergesetz vom <date>3. Juli 1952</date> wird wie folgt geändert:</p><p>Als Verwaltungsgesellschaften im Sinne von § 50<hi rend="sup">bis</hi> StG gelten Kapitalgesellschaften und Genossenschaften, die sich im wesentlichen auf die Verwaltung ihres eigenen Vermögens beschränken. Als Verwaltungstätigkeit gelten auch Funktionen wie Verwertung immaterieller Rechte, Vermittlung von Know-how, Fakturierung, Inkasso, sofern sie keinen eigentlichen Bürobetrieb und keinen grösseren Personaleinsatz in der <placeName n="ae2918f8-5c2d-407c-a918-f85c2df07c1d">Schweiz</placeName> erfordern. Dagegen erscheinen Akquisitionen, Marktuntersuchungen, Handels- und Agententätigkeit sowie die Ausübung von Beratungs- und Werbefunktionen in der <placeName n="02e05176-4055-469b-a051-764055b69b6c">Schweiz</placeName> als Geschäftstätigkeit. Vorbehalten bleiben die nachstehenden Absätze.<add place="margin right">269<hi rend="sup">bis</hi> </add></p><p>Auf eine Geschäftstätigkeit im Ausland bzw. auf eine Verwaltungstätigkeit in der <placeName n="211c87e4-00a8-41a7-9c87-e400a871a74c">Schweiz</placeName> ist jedoch auch dann zu schliessen, wenn im Rahmen von Anweisungen aus dem Ausland und ohne wesentlichen Bezug zum <placeName n="b9eb21c3-fe84-4231-ab21-c3fe840231da" type="deriv">schweizerischen</placeName> Markt entweder sog. Ausland-Ausland-Geschäfte (Handelstätigkeit mit Einkauf und Verkauf im Ausland) getätigt oder Dienstleistungen ausschliesslich gegenüber ausländischen Konzerngesellschaften erbracht werden.</p><p>Als Anweisungen im Sinne des vorstehenden Absatzes gelten allgemeine Handlungsanweisungen oder konkrete Weisungen der geschäftsleitenden Organe oder übergeordneter Leitungsorgane bei Konzerngesellschaften.</p><p>II. Die geänderten Bestimmungen finden erstmals Anwendung auf die Einschätzungen für das Steuerjahr 1997.</p><p>III. Veröffentlichung der revidierten Bestimmungen der Dienstanleitung zum Steuergesetz in der Gesetzessammlung.</p><p>Im Namen des <orgName n="efc1cebe-9df5-4f39-81ce-be9df52f3939">Regierungsrates</orgName></p><p><table><row><cell>Der Präsident: </cell><cell>Der Staatsschreiber: </cell></row><row><cell><persName n="4db08930-7c90-4427-b089-307c90f4275f">Hofmann </persName></cell><cell><persName n="d54422f2-98af-426a-8422-f298afb26a4a">Husi</persName> </cell></row></table></p></body></text></TEI>