<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Verordnung über das Fahrplanverfahren im Verkehrsverbund des Kantons Zürich (Fahrplanverordnung)</title><respStmt><resp ref="#sef" key="transcript">Transkript: sef<date when="2015-03-05">05.03.2015</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2016</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Verordnung über das Fahrplanverfahren im Verkehrsverbund des Kantons Zürich (Fahrplanverordnung)</title><date when="1997-10-15">15.10.1997</date><ident>StAZH OS 54 (S. 376-380)</ident><idno>740.35</idno><edition>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/OS_54__S__376-380__p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3455379"/><listRelation><relation name="Aufhebung_von" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3455379" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3458386"/></listRelation></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="376"/></p><p>Der <orgName n="e521464f-52f7-4c77-a146-4f52f77c778e">Regierungsrat</orgName>,</p><p>gestützt auf § 19 des Gesetzes über den öffentlichen Personenverkehr vom <date>6. März 1988</date></p><p>beschliesst:</p><p><title>I. Allgemeine Bestimmungen</title></p><p>§ 1. Diese Verordnung regelt das Verfahren zur Erstellung des Fahrplans des <orgName n="7ab49fba-88ab-4a78-b49f-ba88ab0a78b7">Verkehrsverbundes des Kantons <placeName n="3b358fcc-bed8-495d-b58f-ccbed8795d70">Zürich</placeName></orgName> (Verbundfahrplan) und die Vertretung des <orgName n="03bda836-9a90-4579-bda8-369a90357983">Kantons</orgName> im Fahrplanverfahren für den Fernverkehr.<add place="margin right">Geltungsbereich </add></p><p>Der Verbundfahrplan findet Anwendung für den regionalen Personenverkehr Öffentlicher Verkehrsmittel im Kanton <placeName n="9cf8188f-2046-411b-b818-8f2046811bd0">Zürich</placeName>.</p><p>§ 2. Diese Verordnung bezweckt<add place="margin right">Zweck </add></p><p>a)	die Berücksichtigung der Interessen der Gemeinden, der regionalen Institutionen und der Öffentlichkeit in der Angebotsplanung und im Fahrplanverfahren, soweit sie mit übergeordneten Zielen und Strategien im Einklang stehen;</p><p>b)	eine Koordination mit den Nachbarkantonen.</p><p>§ 3. Die Fahrplanperiode wird durch den <orgName n="5886dd1c-d6da-4ad3-86dd-1cd6da9ad362">Bund</orgName> bestimmt.<add place="margin right">Fahrplanperiode </add></p><p>Nach dem ersten Fahrplanjahr kann der <orgName n="29bc170b-594f-4764-bc17-0b594f8764f4">Verkehrsverbund</orgName> notwendige Fahrplananpassungen vornehmen.</p><p>Der Fahrplan wird jährlich publiziert.</p><p>§ 4. Der <orgName n="2d7095ac-aa1e-4533-b095-acaa1e153338">Verkehrsverbund</orgName> setzt die Fristen und organisatorischen Einzelheiten für das Fahrplanverfahren fest und gibt sie rechtzeitig bekannt. Er stimmt die Fristen nach Möglichkeit auf die Terminvorgaben des <orgName n="60ee94f6-81a1-4070-ae94-f681a1d07037">Bundes</orgName> ab.  <pb n="377"/><add place="margin right">Fristen </add></p><p><title>II. Zuständigkeiten</title></p><p>§ 5. Der <orgName n="9f506283-387a-4006-9062-83387a4006b8">Verkehrsverbund</orgName> leitet das Fahrplanverfahren durch finanzielle und strategische Vorgaben ein. Er überwacht und koordiniert den Verfahrensablauf.<add place="margin right"><orgName n="e923cf47-e254-4f82-a3cf-47e2548f8269">Verkehrsverbund</orgName> </add></p><p>Der <orgName n="f3c2e420-9d7e-4843-82e4-209d7ee843d0">Verkehrsverbund</orgName> sorgt für die Abstimmung der Vorgaben sowie des Verfahrens mit den Nachbarkantonen. Die Koordination von Einzelheiten im Rahmen der regionalen Verkehrskonferenzen bleibt vorbehalten.</p><p>§ 6. Der <orgName n="13467d49-b999-4435-867d-49b999e4358e">Verkehrsverbund</orgName> beauftragt Transportunternehmen mit der Leitung und Durchführung des Fahrplanverfahrens in genau bezeichneten Marktgebieten.<add place="margin right">Marktverantwortliche Transportunternehmen </add></p><p>Die marktverantwortlichen Transportunternehmen sorgen in ihrem Marktgebiet für die Ausarbeitung:</p><p>a)	der Angebotsplanung;</p><p>b)	der Angebotskonzepte;</p><p>c)	des Fahrplan-Projekts;</p><p>d)	des Fahrplans.</p><p>Sie beziehen die regionalen Verkehrskonferenzen rechtzeitig in die Planungen und Verfahren ein.</p><p>Die Transportunternehmen stellen die betriebliche Funktionsfähigkeit der Fahrpläne sicher.</p><p>Diese Bestimmungen gelten für das Verbundangebot auf den S-Bahn-Linien der <orgName n="f403f5cf-df78-4d61-83f5-cfdf785d61a9">SBB</orgName> sinngemäss.</p><p>§ 7. Die regionalen Verkehrskonferenzen koordinieren die Interessen der vertretenen Gemeinden in der Angebotsplanung, im Fahrplanverfahren, in Tariffragen und in weiteren Fragen des öffentlichen Verkehrs.<add place="margin right">Regionale Verkehrskonferenzen </add></p><p>Sie sorgen namentlich für</p><p>a)	einen geregelten Informationsaustausch mit den marktverantwortlichen Transportunternehmen, den Behörden der vertretenen Gemeinden und den interessierten regionalen Institutionen;</p><p>b)	die Koordination mit anderen Verkehrskonferenzen;</p><p>c)	die Kommunikation mit der Bevölkerung und mit privaten Interessenvereinigungen.</p><p>Die Bildung von Projektausschüssen und besonderer Projektorganisationen bleibt vorbehalten.  <pb n="378"/></p><p><title>III. Organisation der regionalen Verkehrskonferenzen</title></p><p>§ 8. Jede Gemeinde ordnet für die Amtsdauer ihrer Behörden eine Vertreterin oder einen Vertreter in die Verkehrskonferenz ihrer Region ab. Stellvertretung ist zulässig.<add place="margin right">Zusammensetzung </add></p><p>Die Stadt <placeName n="bc10dc61-e1af-4aa5-90dc-61e1afcaa578">Zürich</placeName> schafft für ihre regionale Verkehrskonferenz eine eigene Organisation.</p><p>§ 9. Die regionale Verkehrskonferenz wählt aus ihrer Mitte die Präsidentin oder den Präsidenten und die Stellvertretung. Das Präsidium ernennt eine Sekretärin oder einen Sekretär.<add place="margin right">Konstituierung und Stimmrecht </add></p><p>Jede Gemeinde hat in der Verkehrskonferenz eine Stimme.</p><p>§ 10. Vertreterinnen oder Vertreter der marktverantwortlichen Transportunternehmen, einschliesslich der S-Bahn-Unternehmen, des Verkehrsverbundes, der betroffenen angrenzenden Verkehrskonferenzen und ausserkantonalen Gemeinwesen, können an den Sitzungen mit beratender Stimme teilnehmen.<add place="margin right">Andere Teilnehmende </add></p><p>Vertreterinnen oder Vertreter weiterer Transportunternehmen, von regionalen Planungsverbänden und von anderen vom öffentlichen Verkehr besonders abhängigen Institutionen können zu den Sitzungen eingeladen werden. Das Präsidium entscheidet über den Beizug weiterer Teilnehmerinnen oder Teilnehmer.</p><p><title>IV. Verfahren für den Verbundfahrplan</title></p><p>§ 11. Gemeinden und regionale Planungsverbände können Begehren, welche im Fahrplanverfahren berücksichtigt werden sollen, einreichen. Die Begehren sind zu begründen. Die regionalen Verkehrskonferenzen besitzen ein eigenes Antragsrecht.<add place="margin right">Eingabe von Begehren </add></p><p>Begehren, welche aus baulichen oder betrieblichen Gründen nicht kurzfristig realisiert werden können, werden bei der Angebotsplanung für die späteren Fahrplanperioden geprüft.</p><p>§ 12. Der <orgName n="6c028f2a-9d50-4554-828f-2a9d50e554ea">Verkehrsverbund</orgName> legt, im Rahmen der Grundsätze des <orgName n="809849bd-149a-43d2-9849-bd149a83d2bf">Kantonsrates</orgName> über die Tarifordnung und die mittel- und langfristige Entwicklung des Angebots, in Absprache mit den marktverantwortlichen Transportunternehmen die strategischen und finanziellen Vorgaben für das Fahrplanverfahren in den einzelnen Marktgebieten fest.<add place="margin right">Vorgaben für das Fahrplanverfahren </add></p><p>§ 13. Die marktverantwortlichen Transportunternehmen entwickeln im Rahmen der Vorgaben Angebotskonzepte mit Angabe der geschätzten Kosten. Der Verkehrsverbund kann weitere Angaben verlangen.  <pb n="379"/><add place="margin right">Angebotskonzepte der Transportunternehmen </add></p><p>Die marktverantwortlichen Transportunternehmen unterbreiten die Angebotskonzepte den regionalen Verkehrskonferenzen zur Stellungnahme.</p><p>Die regionalen Verkehrskonferenzen informieren die Gemeinden, regionalen Institutionen und Interessenvereinigungen über die Angebotskonzepte und geben ihnen Gelegenheit zur Stellungnahme. Die Gemeinden hören die interessierten Kreise auf ihrem Gebiet in geeigneter Weise an.</p><p>Die marktverantwortlichen Transportunternehmen erstatten dem <orgName n="33e9d706-6f72-44f5-a9d7-066f72e4f5c4">Verkehrsverbund</orgName> Bericht über die Ergebnisse des Vernehmlassungsverfahrens.</p><p>Der <orgName n="6fae989f-8f9b-4190-ae98-9f8f9b019064">Verkehrsverbund</orgName> überprüft die Angebotskonzepte im Rahmen eines Genehmigungsverfahrens im Hinblick auf ihre Übereinstimmung mit den strategischen und finanziellen Vorgaben.</p><p>§ 14. Gestützt auf das genehmigte Angebotskonzept erstellen die marktverantwortlichen Transportunternehmen das Fahrplan-Projekt für ihr Marktgebiet.<add place="margin right">Fahrplan Projekte der Transportunternehmen </add></p><p>§ 15. Der <orgName n="f96723e8-b796-41a2-a723-e8b796f1a294">Verkehrsverbund</orgName> stellt das Verbundfahrplan-Projekt den Gemeinden, den regionalen Verkehrskonferenzen und Institutionen sowie den ausserkantonalen Gemeinwesen zur Stellungnahme und Anmeldung von Änderungsbegehren zu.<add place="margin right">Verbundfahrplan-Projekt </add></p><p>Die marktverantwortlichen Transportunternehmen geben eine Stellungnahme zu den Änderungsbegehren ab.</p><p>§ 16. Der <orgName n="79101a6f-06cd-45a7-901a-6f06cd25a7dc">Verkehrsrat</orgName> legt den Verbundfahrplan fest. Vorbehalten bleiben Änderungen aufgrund des Fahrplanverfahrens im Fernverkehr.<add place="margin right">Festlegung des Verbundfahrplans </add></p><p>§ 17. Mit der Zustellung des Verbundfahrplans an die Gemeinden beginnt die Rekursfrist gemäss § 29 lit. a und b des Gesetzes über den öffentlichen Personenverkehr.<add place="margin right">Rekursverfahren </add></p><p>§ 18. Die Gemeinden und Transportunternehmungen teilen dem <orgName n="9fc47887-4ae2-49db-8478-874ae2d9db61">Verkehrsverbund</orgName> innert der angesetzten Frist Angebotserweiterungen gemäss § 20 des Gesetzes über den öffentlichen Personenverkehr mit.<add place="margin right">Angebotserweiterungen durch Dritte </add></p><p>§ 19. Der Verbundfahrplan tritt zusammen mit den Fahrplänen der übrigen <placeName n="c935cd18-f2c0-4542-b5cd-18f2c06542ed" type="deriv">schweizerischen</placeName> Transportunternehmen in Kraft.  <pb n="380"/><add place="margin right">Inkrafttreten des Verbundfahrplans </add></p><p><title>V. Fahrplanverfahren für den Fernverkehr</title></p><p>§ 20. Im Fahrplanverfahren für den Fernverkehr vertritt die <orgName n="b6f55e6f-4b6e-4619-b55e-6f4b6e4619df">Direktion der Volkswirtschaft</orgName> den <orgName n="ef54c3d5-136c-4e23-94c3-d5136cae235f">Kanton</orgName>.<add place="margin right">Vertretung des Kantons </add></p><p>§ 21. Für Änderungsbegehren sind die Fristen des <orgName n="0a790162-8339-4d40-b901-6283391d40c1">Bundes</orgName> massgebend.<add place="margin right">Änderungsbegehren </add></p><p>§ 22. Zur Bereinigung der Änderungsbegehren gemäss § 21 bildet die <orgName n="3c195ed5-0ad3-4fff-995e-d50ad3bfff50">Direktion der Volkswirtschaft</orgName> eine <orgName n="2cf27b31-d9aa-420e-b27b-31d9aab20e80">kantonale Fahrplankonferenz</orgName>.<add place="margin right"><orgName n="84f9aefd-071d-4a77-b9ae-fd071d8a774f">Kantonale Fahrplankonferenz</orgName> </add></p><p>Die <orgName n="eb1e24d5-4fef-4b35-9e24-d54fefbb3543">kantonale Fahrplankonferenz</orgName> steht unter dem Vorsitz einer Vertreterin oder eines Vertreters der <orgName n="f8289563-e8fb-470b-a895-63e8fb770bac">Direktion der Volkswirtschaft</orgName>. Der <orgName n="1344f65b-058c-4a4b-84f6-5b058c0a4b7e">Verkehrsverbund</orgName> und die regionalen Verkehrskonferenzen können je eine Vertretung stellen. Die Konferenz kann durch weitere Interessenvertreterinnen und Interessenvertreter ergänzt werden.</p><p><title>VI. Schlussbestimmung</title></p><p>§ 22. Diese Verordnung tritt am <date>1. November 1997</date> in Kraft.<add place="margin right">Inkrafttreten </add></p><p>Auf den gleichen Zeitpunkt wird die Fahrplanverordnung vom <date>29. März 1989</date> aufgehoben.</p><p>Im Namen des <orgName n="66338402-f838-49c7-b384-02f83879c734">Regierungsrates</orgName></p><p><table><row><cell>Der Vizepräsident: </cell><cell>Der Staatsschreiber: </cell></row><row><cell><persName n="7f5e7fb1-eef9-4bdd-9e7f-b1eef9bbdd8e">Honegger </persName></cell><cell><persName n="df087858-a679-4c2e-8878-58a6790c2e66">Husi</persName> </cell></row></table></p></body></text></TEI>