<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Verordnung zum Einführungsgesetz zum Bundesgesetz über den Erwerb von Grundstücken durch Personen im Ausland</title><respStmt><resp ref="#sef" key="transcript">Transkript: sef<date when="2015-03-19">19.03.2015</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2016</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Verordnung zum Einführungsgesetz zum Bundesgesetz über den Erwerb von Grundstücken durch Personen im Ausland</title><date when="1992-04-01">01.04.1992</date><ident>StAZH OS 52 (S. 110-111)</ident><idno>234.12</idno><edition>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/OS_52__S__110-111__p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3457630"/><listRelation><relation name="Aufhebung_von" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3457630" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3458723"/></listRelation></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="110"/></p><p>Der Regierungsrat,</p><p>gestützt auf § 5 des Einführungsgesetzes zum Bundesgesetz über den Erwerb von Grundstücken durch Personen im Ausland vom 4. Dezember 1988,</p><p>beschliesst:</p><p>§ 1. Es werden bezeichnet</p><p>a)	die Bezirksräte als Bewilligungsbehörden;</p><p>b)	die Direktion der Volkswirtschaft als beschwerdeberechtigte kantonale Behörde;</p><p>c)	die Rekurskommission für Grunderwerb als Beschwerdeinstanz;</p><p>d)	die Zürcher Kantonalbank als Depositenstelle zur Hinterlegung von Anteilen an Immobiliengesellschaften.</p><p>§ 2. Gesuche sind dem Bezirksrat schriftlich und begründet im Doppel einzureichen unter Beifügung des in gehöriger Form abgeschlossenen Vertrages.</p><p>Zuständig ist der Bezirksrat des Bezirks, in dem das Grundstück oder dessen wertmässig grösster Teil liegt.</p><p>Der Bezirksrat gibt dem Grundbuchamt oder dem Handelsregisteramt Kenntnis von den eingehenden Gesuchen.</p><p>Vor der Erteilung einer Bewilligung holt der Bezirksrat in der Regel eine Stellungnahme des Gemeinderates ein.</p><p>Entscheide des Bezirksrates sind der Direktion der Volkswirtschaft kostenlos in vierfacher Ausfertigung unter Beilage der Akten mitzuteilen.</p><p>§ 3. Beschwerden sind beim Bezirksrat schriftlich in dreifacher Ausfertigung einzureichen; dieser leitet sie unverzüglich an die Rekurskommission für Grunderwerb weiter.</p><p>Die Rekurskommission entscheidet in der Regel aufgrund der Akten auf dem Zirkulationsweg. Auf Anordnung des Präsidenten oder  <pb n="111"/>auf Verlangen eines Kommissionsmitglieds wird ein mündliches Verfahren durchgeführt.</p><p>Die Verhandlungen sind nicht öffentlich. Beratung und Beschlussfassung erfolgen unter Ausschluss der Parteien. Der Sekretär hat beratende Stimme.</p><p>Das Sekretariat wird durch die Direktion der Justiz bestellt.</p><p>§ 4. Soweit die Bundesgesetzgebung über den Erwerb von Grundstücken durch Personen im Ausland für das Beschwerdeverfahren nichts anderes bestimmt, findet das Verwaltungsrechtspflegegesetz, insbesondere dessen §§ 45–65, 70 und 71, sinngemäss Anwendung.</p><p>§ 5. Will die Direktion der Volkswirtschaft auf Wiederherstellung des ursprünglichen Rechtszustandes klagen, kann sie dem Erwerber vorerst Frist zur Einholung einer Bewilligung ansetzen.</p><p>Im übrigen richtet sich das Verfahren nach der Zivilprozessordnung.</p><p>§ 6. Die Verordnung zum Bundesgesetz über den Erwerb von Grundstücken durch Personen im Ausland (BewG) vom 9. Januar 1985 wird aufgehoben.</p><p>Diese Verordnung tritt am 1. Juli 1992 in Kraft.</p><p>Zürich, den 1. April 1992</p><p>Im Namen des Regierungsrates</p><p><table><row><cell>Der Präsident: </cell><cell>Der Staatsschreiber: </cell></row><row><cell>Gilgen </cell><cell>Roggwiller </cell></row></table></p><p>Vom Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartement genehmigt am 29. Mai 1992.</p></body></text></TEI>