<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Konkordat betreffend das landwirtschaftliche Technikum (Änderung)</title><respStmt><resp ref="#jsn" key="transcript">Transkript: jsn<date when="2015-03-27">27.03.2015</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2016</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Konkordat betreffend das landwirtschaftliche Technikum (Änderung)</title><date when="1991-06-26">26.06.1991</date><ident>StAZH OS 51 (S. 699-703)</ident><idno>915.3</idno><edition>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/OS_51__S__699-703__p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3458057"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="699"/></p><p>Der <orgName n="eeb5bb6b-3b0b-4f3a-b5bb-6b3b0b5f3a72">Regierungsrat</orgName> beschliesst:</p><p>I. Der Teilrevision des Konkordats vom <date>30. Juni 1964</date> betreffend das <orgName n="ea478153-f07a-409a-8781-53f07a609ab7">Schweizerische Landwirtschaftliche Technikum</orgName> gemäss Beschluss des Konkordatsrates vom <date>4. Oktober 1990</date> wird zugestimmt. Die Zustimmung zu Art. 16 geschieht mit dem Vorbehalt, dass alle anderen Kantone der dort festgelegten Vorauszahlungslösung zustimmen.</p><p>II. Das Konkordat wird wie folgt geändert:</p><p>Titel</p><p><title>Konkordat betreffend die <orgName n="6450a4aa-d191-4bbf-90a4-aad191abbf1c">Schweizerische Ingenieurschule für Landwirtschaft</orgName></title></p><p>Ingress</p><p>In der Absicht, eine <orgName n="cfd3b56e-d376-4b86-93b5-6ed376ab8680">Schweizerische Ingenieurschule für Landwirtschaft</orgName> (im folgenden <orgName n="f300fe0a-a438-4cde-80fe-0aa438dcde74">Ingenieurschule für Landwirtschaft</orgName> genannt) zur Aus- und Weiterbildung landwirtschaftlicher Kader der tertiären Schulstufe zu betreiben, beschliessen die Kantone das folgende Konkordat.</p><p>Art. 2 Abs. 1</p><p>Die <orgName n="b2c724dc-6681-416f-8724-dc6681b16f3a">Ingenieurschule für Landwirtschaft</orgName> hat folgenden Zweck:</p><p>a)	die Ausbildung von Ingenieuren, die in Land- und Milchwirtschaft höhere Funktionen, sowohl im nationalen wie im internationalen Bereich, ausüben können, soweit dafür kein Universitätsabschluss nötig ist;</p><p>b)	die Fort- und Weiterbildung der Kader;</p><p>c)	Mitarbeit bei Projekten für angewandte land- und milchwirtschaftliche Forschung, Entwicklung und Technologietransfer, die einen wesentlichen Beitrag zur Erfüllung des Ausbildungszweckes nach den Buchstaben a) und b) leisten.  <pb n="700"/></p><p>Art. 2 Abs. 3</p><p>Die finanzielle Belastung der Schüler durch das Studium soll im Rahmen des Möglichen, insbesondere durch ein fakultatives Internat, gemildert werden.</p><p>Art. 2 Abs. 6</p><p>Wer die Abschlussprüfung bestanden hat, ist berechtigt, die Bezeichnung Ingenieur HTL, Land- oder Milchwirtschaft (oder eine andere vom <orgName n="ddaf44f9-acfa-4fb8-af44-f9acfa8fb8e0">Eidgenössischen Volkswirtschaftsdepartement</orgName> festgelegte Bezeichnung) zu führen.</p><p>Art. 4<hi rend="sup">bis</hi></p><p>Schulerweiterung für «Internationale Landwirtschaft»</p><p>Es wird eine neue Fachrichtung «Internationale Landwirtschaft» eingeführt. Die daraus entstehenden Kosten von voraussichtlich 7,98 Mio. Franken (Baukosten-Index August 1990) für Bauten und Einrichtungen werden wie folgt gedeckt:</p><p>–	<orgName n="d76d2598-e40a-4e12-ad25-98e40a9e1299">Eidgenossenschaft</orgName>: mindestens 35 % der anrechenbaren Kosten.</p><p>–	Kantone: Rest gemäss Verteilungsschlüssel (Anhang III).</p><p>Die Deckung der Betriebskosten erfolgt gemäss Art. 5.</p><p>Der im Abs. 1 erwähnte Verteilungsschlüssel berücksichtigt:</p><p>–	die Wohnbevölkerung 1988 mit doppeltem Gewicht;</p><p>–	die landwirtschaftlich genutzte Fläche 1985 (ohne Wald und Alpweiden) mit einfachem Gewicht;</p><p>–	den Index der Finanzkraft 1990.</p><p>Eine teuerungsbedingte Erhöhung der Erstellungskosten wird nach Abzug des Bundesbeitrages den Kantonen nach dem gleichen Schlüssel (Abs. 1) belastet.</p><p>Art. 6</p><p>Rückstellungen und Fonds</p><p>Vom Zeitpunkt an, in welchem das Konkordat in Kraft tritt, werden in einem Fonds folgende Rückstellungen vorgenommen:</p><p>a)	Rückstellung für den Unterhalt der Immobilien</p><p>	Sie wird durch eine jährliche Einlage von 1 % des Grundwerts der gesamten Baukosten gespeist, welche als Bestandteil der nach Art. 5 aufgeteilten Kosten erhoben wird, sowie durch allfällige weitere Mittel.  <pb n="701"/></p><p>b)	Rückstellung für die Erneuerung der Einrichtungen</p><p>Diese Rückstellung ist für die Erneuerung der Einrichtungen, besonders des Maschinenparks, und die Verbesserung der Installationen bestimmt. Sie wird wie folgt gespeist:</p><p>–	durch eine jährliche Einlage von 7 % des Grundwerts des Maschinenkapitals und des Schulmaterials, welche als Bestandteil der nach Art. 5 aufgeteilten jährlichen Kosten erhoben wird;</p><p>–	durch Schenkungen, Legate und andere Unterstützungsbeiträge, welche nicht an eine ausdrückliche Zweckbestimmung gebunden sind;</p><p>–	durch allfällige weitere Mittel.</p><p>Der Konkordatsrat kann weitere Rückstellungen und Fonds schaffen.</p><p>Die unter Abs. 1 Buchstaben a und b erwähnten Grundwerte richten sich nach dem Stand der Bau- und Maschinenkosten. Der Index des Jahres 1961 wird als Basis genommen.</p><p>Die Kapitalien werden in mündelsicheren <placeName n="ea63186b-a265-4d6f-a318-6ba265ed6f66" type="deriv">schweizerischen</placeName> Wertpapieren angelegt. Ihre Erträgnisse werden den Reserven zugewiesen.</p><p>Der Konkordatsrat ist befugt, die Ansätze je nach der Höhe der Rückstellungen zu ändern.</p><p>c)	Stipendienfonds</p><p>aufgehoben.</p><p>Art. 9 Abs. 1 Buchstabe e</p><p><table><row><cell>e)	<orgName n="d3458618-36e9-4496-8586-1836e9f49653">Schweizerischer Verband der Agro-Ingenieure HTL</orgName> </cell><cell>2 Mitglieder </cell></row></table></p><p>Art. 10</p><p>Die Verwaltung</p><p>Die Verwaltung setzt sich wie folgt zusammen:</p><p><table><row><cell>a)	<orgName n="889738d9-99c3-410a-9738-d999c3410a61">Eidgenossenschaft</orgName> </cell><cell>1 Mitglied </cell></row><row><cell>b)	Sitzkanton </cell><cell>1 Mitglied </cell></row></table></p><p>c)	Andere Kantone,</p><p><table><row><cell>	wovon ein <placeName n="6a069d51-75ae-4161-869d-5175aed16115" type="deriv">westschweizerischer</placeName> oder das <placeName n="e88ce7d8-814d-4af5-8ce7-d8814d5af5fd">Tessin</placeName> </cell><cell>2 Mitglieder </cell></row><row><cell>d)	<orgName n="c494c95a-3cc5-4646-94c9-5a3cc586468c">Schweizerischer Verband der Ingenieur-Agronomen und der Lebensmittel-Ingenieure</orgName> </cell><cell>1 Mitglied </cell></row><row><cell>e)	Schweizerischer Verband der Agro-Ingenieure HTL </cell><cell>1 Mitglied </cell></row></table></p><p>Die Mitglieder der Verwaltung brauchen dem Konkordatsrat nicht anzugehören. Die Verwaltung konstituiert sich selbst.  <pb n="702"/></p><p>1<hi rend="sup">bis</hi> Der Direktor nimmt in der Regel an den Sitzungen der Verwaltung teil. Er hat beratende Stimme und Antragsrecht.</p><p>1<hi rend="sup">ter</hi> Ein Vertreter der Lehrerkonferenz mit beratender Stimme kann zu den Sitzungen eingeladen werden.</p><p>Die Befugnisse der Verwaltung sind:</p><p>–	Ernennung des Direktors, des Vizedirektors, der Professoren, der Assistenten und des Personals der <orgName n="5910f7a4-67e3-4622-90f7-a467e3462278">Ingenieurschule für Landwirtschaft</orgName>, Aufstellen der Pflichtenhefte und Festlegung der Besoldungen im Rahmen der Reglemente;</p><p>–	Vertretung der Schule gegen aussen;</p><p>–	Verwaltung der Spezialfonds;</p><p>–	Entscheidung über budgetierte Ausgaben, welche 10000 Franken übersteigen;</p><p>–	Entscheidung über nichtbudgetierte Ausgaben bis 4000 Franken unter Vorbehalt der Deckung;</p><p>–	Überwachung der Kurse und des Betriebes der Institution;</p><p>–	Vorbereitung der Sitzung des Konkordatsrats;</p><p>–	letztinstanzliche Entscheidung von Differenzen zwischen dem Personal der <orgName n="91c4084a-b93f-4ce0-8408-4ab93ffce018">Ingenieurschule für Landwirtschaft</orgName>;</p><p>–	Erledigung weiterer Aufgaben gemäss den internen Reglementen.</p><p>Art. 14</p><p><orgName n="2ea18d39-6747-4808-a18d-396747380848">Pädagogisches Seminar</orgName></p><p>aufgehoben Art. 16</p><p>Einzahlung der Kantonsbeiträge</p><p>Die am Konkordat beteiligten Kantone verpflichten sich einzuzahlen:</p><p>a)	ihren Anteil an die Erstellungskosten (Art. 4) nach rechtsgültigem Beitritt;</p><p>b)	den auf Grund der reservierten Plätze berechneten Beitrag (Art. 5 Abs. 3) je zu Beginn des Jahres;</p><p>c)	den Anteil an die jährlichen Kosten (Art. 5 Abs. 4) zu 40 % im August des Vorjahres, zu 50 % im Januar des Rechnungsjahres und den Rest nach Abschluss der Rechnung.  <pb n="703"/></p><p>Art. 17 Abs. 2</p><p>Die dem Konkordat angeschlossenen Kantone haben das Recht, ihre Mitgliedschaft unter Beachtung einer dreijährigen Frist auf das Ende eines Schuljahres zu kündigen. Das einbezahlte Kapital wird nicht zurückerstattet.</p><p>Art. 18 Abs. 1</p><p>anfügen:</p><p><table><row><cell>Jura </cell><cell><date>8. Februar 1980</date> </cell></row><row><cell><placeName n="eb8ce7a3-9c58-4c53-8ce7-a39c58bc530d">Appenzell Innerrhoden</placeName> </cell><cell><date>13. Februar 1981</date> </cell></row></table></p><p>Art. 18 Abs. 2</p><p>Das Fürstentum <placeName n="8afa40c3-9823-498e-ba40-c39823c98eae">Liechtenstein</placeName> kann dem Konkordat mit gleichen Rechten und Pflichten wie die Kantone beitreten.</p><p>III. Diese Konkordatsänderung tritt nach der Genehmigung durch den <orgName n="ecfc6dcc-32c6-4582-bc6d-cc32c6b58292">Bundesrat</orgName> und die Konkordatskantone auf den <date>1. Januar 1992</date> in Kraft.</p><p>IV Veröffentlichung im Amtsblatt und in der Gesetzessammlung.</p><p><placeName n="d37207e4-10ff-4751-b207-e410ffa7519d">Zürich</placeName>, den <date>26. Juni 1991</date></p><p>Im Namen des <orgName n="338a6297-0599-4604-8a62-970599460405">Regierungsrates</orgName></p><p><table><row><cell>Der Präsident: </cell><cell>Der Staatsschreiber i. V.: </cell></row><row><cell><persName n="88658ae9-65af-4449-a58a-e965af744925">Gilgen </persName></cell><cell><persName n="c9356cf2-759d-4c10-b56c-f2759dfc1092">Hirschi</persName> </cell></row></table></p></body></text></TEI>