<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Verordnung über die Scheitlänge des Klafterholzes, vom 29. Brachmonat 1846.</title><respStmt><resp ref="#jsn" key="transcript">Transkript: jsn<date when="2016-02-26">26.02.2016</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2016</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Verordnung über die Scheitlänge des Klafterholzes, vom 29. Brachmonat 1846.</title><date when="1846-06-09">09.06.1846</date><ident>StAZH OS 7 (S. 421-424)</ident><idno/><edition>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/OS_7__S__421-424__p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3474494"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="421"/></p><p>Der Regierungsrath</p><p>auf den Antrag des Rathes des Innern</p><p>in Betracht:</p><p>1)	daß das Gesetz über die Einführung der schwei-  <pb n="422"/>zerischen Maaß- und Gewichtsordnung vom 28. Herbstmonat 1836 §. 3. c. für das Klafterholz eine bestimmte Scheitlänge von 3 Schweizerfuß vorschreibt;</p><p>2)	daß aber diese Bestimmung bisher, vorzüglich was das von andern Kantonen eingeführte Brennholz betrifft, nicht inne gehalten wurde, wodurch sich zum Nachtheil des Publikums vielfache Abweichungen eingeschlichen haben;</p><p>beschließt:</p><p>§. 1. Alles Klafterholz, welches im Innern des Kantons von Gemeinden und Privaten für den Verkauf gefällt, oder von Außen her zu Lande oder zu Wasser eingeführt wird, soll eine Scheitlänge von wenigstens 3 Schweizerfuß haben. Bei gesägtem Holz wird diese Länge von der Schnittfläche, bei gehauenem oder geschrotenem von der halben Länge der Schrotflächen an gerechnet.</p><p>§. 2. Dasjenige Holz, welches gemäß dem gesetzlichen Maße der Nachbarkantone und Nachbarstaaten eine größere Länge als 3 Fuß hat, wird von der Einfuhr nicht ausgeschlossen. Dahin gehört das Holz aus den Kantone Aargau und Schaffhausen (3 ½ Fuß), aus den Kantonen Thurgau und Luzern (wenigstens 3 Fuß), und ferner dasjenige aus dem Großherzogthum Baden (4 Fuß).</p><p>§. 3. Wenn für einige besondere technische Zwecke mitunter eine geringere als die im Gesetze bestimmte Scheitlänge unerläßlich ist, bleibt es gestattet, den Holzbedarf in dem erforderlichen Maße durch besondere Bestellung zu beziehen, hingegen  <pb n="423"/>bleibt das Feilbieten von kürzerem Holze gänzlich untersagt.</p><p>Alle Abweichungen im Mittel des Klafters, die unter das gesetzliche Maß von 2 Fuß fallen, werden als strafwürdig betrachtet und haben Anzeige an den Gemeindrath und von diesem Ueberweisung an den Richter zur Folge, behufs Bestrafung gemäß §. 22. b. des Gesetzes über die neue Maß- und Gewichtsordnung. – Das zu kurz gefundene Holz soll vom Markt und aus der Gemeinde entfernt und wenn der Fehlbare ein Kantonsfremder ist, vorerst zur Sicherung der Gerichtskosten und Bußen mit Beschlag belegt werden.</p><p>§. 5. Dem Gemeindrathe liegt es ob, den einheimischen und fremden Holzverkehr im Sinne der gegenwärtigen Verordnung überwachen zu lassen. Wo der Holzverkehr es nothwendig macht, überträgt er die spezielle Aufsicht einem eigens verpflichteten Holzmesser oder dem Gemeindförster, oder läßt dieselbe durch die gewöhnlichen Polizeibediensteten ausüben. Zugleich bestimmt er, je nach den örtlichen und Verkehrsverhältnissen, die Stellung und die Verpflichtungen des Holzmessers, sowie die ihm zukommende Gebühr.</p><p>§. 6. Der Holzmesser, oder der mit der speziellen Aufsicht beauftragte Angestellte hat sowohl die Klaftergröße als die Scheitlänge des Holzes zu prüfen und muß zu dem Ende mit einem Klafterkloben und einem in Zolle getheilten Stab von 2 Fuß Länge, beide von einem der gesetzlich bestellten Eichmeister bezeichnet, versehen sein. In den  <pb n="424"/>in §§. 2 und 3 vorgesehenen Fällen gibt er den Betheiligten die Abweichung der Länge von dem gesetzlichen Maße in Zollen an. In Fällen unerlaubter Abweichungen macht er dem Gemeindrathe die nöthigen Anzeigen.</p><p>§. 7. Die Eichmeister sind beauftragt, die Art, wie die Holzmesser ihre Verpflichtungen hinsichtlich einer genauen Messung des Holzes erfüllen, gelegentlich zu kontroliren; sie haben die von ihnen benutzten Klafterkloben und Fußstäbe bei den allgemeinen Untersuchungen zu prüfen und ihre allfälligen Bemerkungen dem Gemeindrathe einzureichen.</p><p>§. 8. Die vorstehende Verordnung tritt von Ostern 1848 an in bindende Vollziehung und es wird von diesem Zeitpunkte an kein Klafterholz mehr unter 3 Fuß im offenen Verkehr geduldet. In der Zwischenzeit müssen alle neuen, für den Verkauf bestimmten Holzschläge nach der gesetzlichen Länge vorgenommen, alle vorhandenen Vorräthe nach derselben erneuert werden. Die Gemeindsbehörden sorgen dafür, daß schon 6 Monate vor jenem Zeitpunkte kein Klafterholz unter der gesetzlichen Länge in die Gemeinde eingeführt werde.</p><p>§. 9. Vorstehende Verordnung soll gegenwärtig und 6 Monate, bevor sie vollständig ins Leben tritt August 1847) in dem Amtsblatte dem Publikum zur Kenntniß gebracht und den sämmtlichen Bezirks- und Gemeindräthen, sowie den Eichmeistern zur Vollziehung übermacht werden.</p></body></text></TEI>