<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Beschluß vom 2ten Februar 1804. in Betreff des medicinisch-chirurgischen Instituts für den Canton Zürich.</title><respStmt><resp ref="#sef" key="transcript">Transkript: sef<date when="2016-03-24">24.03.2016</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2016</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Beschluß vom 2ten Februar 1804. in Betreff des medicinisch-chirurgischen Instituts für den Canton Zürich.</title><date when="1804-02-02">02.02.1804</date><ident>StAZH OS AF 2 (S. 72-74)</ident><idno/><edition>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/OS_AF_2__S__72-74__p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3544799"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="72"/></p><p>1. Das bereits sint Ao. 1782. bestehende <orgName n="aa2eed56-d58a-49ca-aeed-56d58a39ca3d">medicinisch-chirurgische Privat-Institut</orgName> solle als Cantonal-Institut obrigkeitlich anerkennt seyn, und unter dem besondern Schutz und Einwirkung der <orgName n="9f0a7361-f079-403a-8a73-61f079803a26">Regierung</orgName> stehen, jedoch mit dem bestimmten Anhang, daß von demselben alljährlich dem <orgName n="eea93798-efb6-44b3-a937-98efb6b4b350">Sanitäts-Collegio</orgName> ein Bericht über seinen Bestand und Fortgang vorgelegt werden solle.</p><p>2. Die <orgName n="cbdd4d63-913b-405e-9d4d-63913be05e1f">Regierung</orgName> bewilliget demselben zur Bestreitung der Unkösten für sein Locale, so wie zu Aeuffnung und Unterhaltung der Medicinischen und Chirurgischen Präparaten, einen alljährlichen Zuschuß von 600. Schweißer-Franken, welche  <pb n="73"/>ihme für dieses laufende Jahr 1804. zum ersten Mahl ausbezahlt werden sollen.</p><p>3. Zu Vervollkommnung des theoretischen und praktischen Unterrichts durch eigene klinische Anstalten indem Spithal, wird jetzt und in Zukonft, (nach dem allbereits gethanen Anerbieten der betreffenden Herren Aerzte und Wundärzte) ein jeweiliger Archiater, Oberschnitt- und Spithalarzt vermöge ihres Amtes verpflichtet seyn, neben dem täglichen Besuch der Kranken in dem Spithal, zu welchem, so wie auch zu allen vorfallenden Operationen, allen Studiofis Medicinae und Chirurgiae, insoferne sie immatrikuliert sind, der Zutritt gestattet werden solle, wöchentlich zwey besondere Stunden zu einem clinischen, medicinischen und chirurgischen Unterricht festzusetzen. Eben so wird auch einem jeweiligen Poliater aufgetragen, ein Cursiv-Clinicum an denjenigen Tagen, an welchen er für arme Kranke zu Stadt und Land recipirt, einzurichten, so wie endlich ein jeweiliger Chirurgus am <placeName n="dccdb718-2786-4143-8db7-18278631431c">Blatternhaus</placeName> die Obliegenheit haben solle, wöchentlich zu bestimmten Stunden ein Clinicum bey den seiner Aufsicht anvertrauten Kranknen zu halten, und bey allfällig vorfallenden Operationen die Studiofos zu denselben einzuladen.</p><p>4. Zu mehrerer Beförderung aller dieser Endzwecke aber, erachtet der <orgName n="115e2eab-02a9-41d1-9e2e-ab02a9b1d1e5">Kleine Rath</orgName> dienlich, daß sämtliche vorbemeldte Medici und Chirurgi  <pb n="74"/>dem <orgName n="2d037844-6e7c-4430-8378-446e7c44308d">medicinisch-chirurgischen Institut</orgName> einverleibt werden, und auch von dem Fortgang dieses klinischen Instituts in der jährlichen Relation an das <orgName n="e88f4292-ad56-4ddc-8f42-92ad565ddc36">Sanitäts-Collegium</orgName> nähere Meldung geschehe.</p><p>5. Zur Erleichterung des Unterrichts für künftige Accoucheurs und Hebammen solle in der so genannten Kindbetterstube im Spithal, die Einrichtung getroffen werden, daß drey Schwangere von Anfang ihrer Schwangerschaft darinn unterhalten werden können, es wäre denn Sache, daß andere dergleichen Personen, die sonst von Armen-Instituten besorgt werden, auf die bestimmten Stunden zu diesem Zweck sich einfinden könnten.</p><p>6. Endlich solle, um der ökonomischen Unterstützung des Instituts willen, der <orgName n="1e914b92-d7c9-4de7-914b-92d7c94de704">Finanzcommißion</orgName>, – ferner um der erforderlichen Mitwürkung zu den klinischen Anstalten, sowohl der <orgName n="f1add36f-a4d9-4acc-add3-6fa4d98acc3c">Spithalpflege</orgName> als der Wundgschau, die nöthige Anzeige von allen diesen Verfügungen gemacht, besonders aber die gegenwärtige Erkanntnuß in ihrem ganzen Umfang sowohl der <orgName n="fc40a57d-bc93-459b-80a5-7dbc93c59b63">Commißion des Inneren</orgName>, und dem <orgName n="c9c9582c-76cd-47a4-8958-2c76cdf7a4c2">Sanitäts-Collegio</orgName>, als dem dermahligen Vorsteher des <orgName n="8e5bed3c-a0b4-43fd-9bed-3ca0b463fd21">medicinisch-chirurgischen Instituts für den Canton <placeName n="dfcf1f12-5a3c-4b6c-8f1f-125a3c1b6c5a">Zürich</placeName></orgName>, zu Handen des Instituts, mitgetheilt werden.</p></body></text></TEI>