<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Gesetz, betreffend die künftige Besoldung der Landgeistlichkeit.</title><respStmt><resp ref="#jsn" key="transcript">Transkript: jsn<date when="2016-06-21">21.06.2016</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2016</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Gesetz, betreffend die künftige Besoldung der Landgeistlichkeit.</title><date when="1822-12-20">20.12.1822</date><ident>StAZH OS NF 2 (S. 415-420)</ident><idno/><edition>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/OS_NF_2__S__415-420__p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3545462"/><listRelation><relation name="Aufhebung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3545462" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3475101"/></listRelation></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="415"/></p><p><title> I.</title></p><p>Die sämtlichen 108 Pfarrpfründen, die unmittelbar von der <orgName n="b343c2cc-5525-42c0-83c2-cc552512c099">Regierung</orgName> besetzt werden, sind nach einer auf die Bevölkerung der Gemeinden und den Geschäftsumfang sich gründenden Eintheilung in drey Classen geordnet, wovon die erste 20 Pfründen; – die zweyte 38; – die dritte 50 Pfründen enthält. Hierzu kommen 5 Filialen, die ebenfalls unter der Staats-Collatur stehen.</p><p><title>II.</title></p><p>Die Besoldung dieser Pfründen ist, vom <date>ersten Jenner 1823</date> an,</p><p><table><row><cell>für </cell><cell>die </cell><cell>erste </cell><cell>Classe </cell><cell>auf </cell><cell>Frk. </cell><cell>1320. </cell></row><row><cell>" </cell><cell>" </cell><cell>2te </cell><cell>" </cell><cell>" </cell><cell>" </cell><cell>1160. </cell></row><row><cell>" </cell><cell>" </cell><cell>3te </cell><cell>" </cell><cell>" </cell><cell>" </cell><cell>1000. </cell></row></table></p><p>und für die Filialen in angemessenem Verhältniß festgesetzt; alles nach Inhalt des specificirten Verzeichnisses, wovon ein Exemplar in dem <orgName n="7ae713d8-654c-40ea-a713-d8654c80ea3e">Staatsarchiv</orgName> niedergelegt und ein zweytes dem E. <orgName n="82841a39-1d62-4bf7-841a-391d625bf735">Kirchenrath</orgName> zu Handen gestellt ist.  <pb n="416"/></p><p><title>III.</title></p><p>Die Pfrundbesitzer sind für ihr jährliches Einkommen angewiesen:</p><p>1.	Auf die von ihnen selbst an Frucht und Geldzinsen zu beziehenden, sogeheißenen Nebengefälle.</p><p>2.	Auf den Ertrag der Pfandgüter, nach dem in gedachtem Verzeichniß für diese beyden Titel 1. und 2. ausgemittelten Betrag.</p><p>3.	Auf die Besoldung vom <orgName n="6cb816ed-47eb-401b-b816-ed47eba01bc8">Staat</orgName> an Geld und. Früchten.</p><p><title>IV.</title></p><p>Da die durch den Loskauf von Zehnten und Grundzinsen verminderte Naturaleinnahme des <orgName n="76b32b66-9b4a-482d-b32b-669b4a882d3e">Staats</orgName> nicht weiter gestaltet, die Competenzen an trocknen und nassen Früchten in dem bisherigen Maaß abzuliefern, so ist das dießfällige Naturaleinkommen oder die pars congrua auf 30 Mütt Kernen und 15 Emr. Wein bestimmt, welche jede Pfründe in der Regel alljährlich vom <orgName n="0b6c41ed-a564-428a-ac41-eda564328a45">Staat</orgName> zu beziehen haben wird.</p><p><title>V.</title></p><p>Die Naturalien, die der <orgName n="3b557fe3-5cbf-4cc7-957f-e35cbf3cc7b8">Staat</orgName> liefert, sowohl als diejenigen, die von Nebengefällen herrühren, werden den Pfründen zu Frk. 8. das Stück Zürchermaß angerechnet, und ebenso der nach Stücken gewerthete Ertrag der Pfrundgüter.  <pb n="417"/></p><p><title>VI.</title></p><p>Was über den Gesammtwerth der Nebengefälle, des Güterertrags und der Natural-Competenz, zur vollständigen Besoldung jeder Pfründe nach der ihr angewiesene Classe, annoch erforderlich ist, wird vom <orgName n="eb6c95b8-557c-46f6-ac95-b8557ca6f6c4">Staat</orgName> baar entrichtet.</p><p><title>VII.</title></p><p>Sollte je der <orgName n="f4f38210-bc25-455d-b382-10bc25e55d71">Staat</orgName> bey ungünstigen Jahrgängen die übernommene Naturallieferung nicht leisten können, so wird das Mangelnde zu den laufenden Mittelpreisen in Geld ersetzt.</p><p><title>VIII.</title></p><p>Jede Pfründe, die mit einer Nebenfilial verbunden ist, genießt eine Extrabesoldungszulage, und zwar von Frk. 160 wenn die Nebenfilial wöchentlich, und von 80 Frk. wenn dieselbe nur zu vierzehn Tagen besorgt wird.</p><p><title>IX.</title></p><p>Zu Erleichterung des Alters bey treu geleistetem Lehrberuf, und zwar mit Hinsicht auf die gesammte Landgeistlichkeit, ist verordnet, daß XXX Mitglieder derselben, welche Kantonsbürger sind, eine jährliche Personalzulage zu genießen haben sollen, welche in zwey Serien, für die XV Aeltesten auf Frk. 320, und für die im Alter  <pb n="418"/>nächst darauf folgenden XV auf Frk. 240 festgesetzt ist.</p><p><title>X.</title></p><p>An diesem Beneficium nehmen gleichen Antheil alle unter der Staats-Collatur sowohl als unter fremder Collatur stehenden Landpfarrer, mit Ausnahme derjenigen von <placeName n="b18fcef3-8204-4172-8fce-f382049172ee">Bärentschweil</placeName>, <placeName n="f3b13c5e-4ea5-436f-b13c-5e4ea5e36fdd">Berg</placeName>, <placeName n="83f69e42-579b-4cb0-b69e-42579b5cb0ad">Stäfa</placeName>, <placeName n="56f4a6df-c3ff-4ad2-b4a6-dfc3ffaad2bb">Weißlingen</placeName> und <placeName n="5a11f44c-1498-45ad-91f4-4c149865ad6e">Wyla</placeName>, so lange ihre Besoldung in den gegenwärtigen Verhältnissen fortbesteht; unendlich die im Kanton <placeName n="9a0ba42b-299f-4a02-8ba4-2b299f4a0271">Thurgau</placeName> von hieraus stationirten Pfarrer zu <placeName n="bb4802d0-8cd3-4d9a-8802-d08cd35d9a49">Aadorf</placeName>, <placeName n="1f6356c2-daf6-4dc0-a356-c2daf65dc055">Hüttlingen</placeName>, <placeName n="a4781921-551c-4103-b819-21551c510395">Felwen</placeName>, <placeName n="a260491a-1ade-4dc4-a049-1a1adecdc4d8">Neukirch</placeName>, <placeName n="d7bc7876-5c80-4cb1-bc78-765c807cb18f">Neunform</placeName> und <placeName n="c90d512e-aafd-4fe8-8d51-2eaafdffe811">Schönholzerschweilen</placeName>.</p><p><title>XI.</title></p><p>Der Nachgenuß der Personalzulage bey Sterbefällen ist für die Hinterlassenen der nähmliche, wie bey dem Pfrundeinkommen.</p><p><title>XII.</title></p><p>Der E. <orgName n="d6551fcf-ccb6-40b3-951f-cfccb610b30e">Kirchenrath</orgName> wird für ein genaues und fortgesetztes Verzeichniß des Personals der betreffenden Geistlichkeit, nach den Altersjahren, zu Handen der <orgName n="5ac260ab-723f-4b08-8260-ab723fdb08e9">Regierung</orgName> besorgt seyn, mittelst dessen auf den Fall der Erledigung irgend einer dieser Zulagen, die Nachfolge in jeder Serie im Voraus richtig bestimmt sey.  <pb n="419"/></p><p><title>XIII.</title></p><p>Sollte einer der Beneficiaten wegen Leibesschwachheit sich genöthigt finden, einen beständigen Vicar zu halten, so ist demselben, wie jedem andern Landgeistlichen, unbenommen, für Erlangung des üblichen Vicariats-Additaments sich an die <orgName n="dc74d515-7793-415b-b4d5-157793415b5a">Regierung</orgName> zu wenden.</p><p><title>XIV.</title></p><p>Es ist jedem Pfarrer, dessen Pfründe nach dem neuen Besoldungsfuß reglirt ist, freygestellt, demselben beyzutreten, oder aber im lebenslänglichen Besitz und Genuß seines gegenwärtigen Einkommens zu verbleiben. Mit der Erklärung des Nichtbeytritts, wird auf die Personalzulage, so wie auf ein allfälliges Filialadditament verzichtet. Wird aber eine der jetzt unverändert bleibenden Pfründen in der Folge erledigt, so tritt für dieselbe ohne Weiters der neue Besoldungsfuß ein.</p><p><title>XV.</title></p><p>Der <orgName n="6c3f923d-1b3f-44a8-bf92-3d1b3fa4a8a4">Kleine Rath</orgName> ist beauftragt und bevollmächtigt, die bey fortschreitender Abnahme der Naturaleinkünfte des <orgName n="1303ed46-070a-46a2-83ed-46070a06a26c">Staats</orgName> dringend gewordene Beschränkung der Natural-Competenzen auch auf die Collaturpfründen in der Stadt anzuwenden, und ebenso in Fällen, wo durch Uebereinkunft mit  <pb n="420"/>fremden Collatoren das Patronatsrecht der <orgName n="f67612a3-2f04-4b25-b612-a32f046b25f1">Regierung</orgName> mehrere Ausdehnung erhalten sollte, der dießfälligen Pfründen halben das nöthig erachtete im Sinne des gegenwärtigen Gesetzes zu veranstalten.</p><p><placeName n="8f4e88a7-01e2-49b2-8e88-a701e2a9b25d">Zürich</placeName>, Freytags den <date>20. Christmonath 1822</date>.</p><p>Im Nahmen des <orgName n="bc3956d7-42f7-460d-b956-d742f7e60d0d">Großen Raths</orgName> unterzeichnet:</p><p>Der Amtsburgermeister,</p><p><persName n="42b320ae-1250-463e-b320-ae1250963e34">Reinhard</persName>.</p><p>Der Erste Staatsschreiber,</p><p><persName n="cd62b611-9ff0-4a96-a2b6-119ff05a9600">Landolt</persName>.</p></body></text></TEI>