<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Gesetz, betreffend die Errichtung von General-Obligationen durch Landbürger.</title><respStmt><resp ref="#jsn" key="transcript">Transkript: jsn<date when="2016-06-10">10.06.2016</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2016</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Gesetz, betreffend die Errichtung von General-Obligationen durch Landbürger.</title><date when="1816-12-14">14.12.1816</date><ident>StAZH OS NF 1 (S. 372-373)</ident><idno/><edition>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/OS_NF_1__S__372-373__p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3545286"/><listRelation><relation name="Änderung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3545286" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3474711"/></listRelation></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="372"/></p><p>Da über dir Errichtung von General-Obligationen auf der Landschaft, und über die dießfällige Anwendung der §. §. 2 und 5 im Vten Theil, und des 43sten §. im Xten Theil des Stadtrechtes, ungleiche Begriffe überhand genommen haben, welche für das <orgName n="58a600f5-a003-4d0f-a600-f5a0031d0fb6">Creditwesen</orgName> von großem Nachtheil seyn könnten, so hat der <orgName n="148db617-c317-4255-8db6-17c317525541">Große Rath</orgName> folgende nähere Erläuterungen und neue Bestimmungen über diesen wichtigen Gegenstand festgesetzt:</p><p>1. Die Aufstellung von General-Obligationen ohne kanzleyische Fertigung bleibt, von nun an, allen und jeden Personen, die nicht das Bürgerrecht der Stadt <placeName n="f8d17186-925f-4234-9171-86925f723425">Zürich</placeName> besitzen, und nicht zugleich in hiesiger Stadt angesessen, oder wenigstens dahin kirchgenößig sind, gänzlich untersagt, und sollen daher General-Obligationen, die von solchen Contrahenten ohne kanzleyische Fertigung errichtet würden, lediglich den laufenden Schulden gleich zu achten seyn.</p><p>2. Um bey Entstehung eines Concurses vollkommen rechtskräftig zu seyn, das heißt, um die  <pb n="373"/>Präcedenz vor laufenden Schulden zu haben, muß eine kanzleyisch ausgefertigte General-Obligation sechs Wochen vor dem hohen Rechtstriebe, oder dem Tag der Insolvenz-Erklärung, protokollirt seyn.</p><p>3. Diese General-Obligationen werden nach dem Datum ihrer Ausfertigung collocirt, und sollen daher auch die frühern den spätern durch die betreffende Notariats-Kanzley vorgestellt werden.</p><p>4. Die kanzleyischen General-Obligationen werden von dem Oberamtmann des betreffenden Amtsbezirks gegen das gewöhnliche Siegelgeld vesiegelt.</p><p><placeName n="375d730b-a076-41a8-9d73-0ba07671a8e5">Zürich</placeName>, den <date>14ten Christmonath 1816</date>.</p><p>Im Nahmen des <orgName n="90000d28-591e-4337-800d-28591ed33727">Großen Raths</orgName> unterzeichnet:</p><p>Der Amtsburgermeister,</p><p><persName n="423897a5-454a-4f05-b897-a5454a6f0553">Reinhard</persName>.</p><p>Der Erste Staatsschreiber,</p><p><persName n="46f3a7fa-cc46-428d-b3a7-facc46028da3">Landolt</persName>.</p></body></text></TEI>