<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Landrecht.</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/Team TKR" key="transcript">Transkript: OCR/Team TKR<date when="2017-03-29">29.03.2017</date></resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2017</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl><title>Landrecht.</title><date when="1913-12-06">06.12.1913</date><ident>StAZH MM 3.27 RRB 1913/2498</ident><idno>955–956</idno><edition>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_3_27_RRB_1913_2498_t_p.pdf"/> </figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3790067"/></bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <p><pb n="955"/>Das <orgName n="50fd50e9-31b6-47f8-bd50-e931b657f8bc">Statthalteramt <placeName n="84cf53b5-d08a-4ecf-8f53-b5d08a8ecf9f">Meilen</placeName></orgName> übermittelt am 2. Dezember 1913 das Gesuch des <orgName n="e98bf89f-561f-46b3-8bf8-9f561f66b33a">Gemeinderates <placeName n="416f233c-2f27-40e4-af23-3c2f2730e4d1">Männedorf</placeName></orgName> um Erteilung des Landrechts an <persName n="1f74bd46-dcee-4dcf-b4bd-46dcee4dcf27">Karl Wilhelm Gräßlin</persName>, Zimmermann, von <placeName n="f1560cde-1e14-43bb-960c-de1e1483bb75">Schopfheim</placeName>, Großherzogtum <placeName n="41fc0b18-9f26-4f4c-bc0b-189f264f4cc4">Baden</placeName>, geboren am 12. März 1860, wohnhaft in <placeName n="83566143-1432-41ef-9661-43143251ef7c">Männedorf</placeName>, welcher nach Beibringung der <orgName n="8551a679-bf51-41b9-91a6-79bf51b1b968" type="deriv">bundesrätlichen</orgName> Einbürgerungsbewilligung vom 5. November 1913 und nach Erfüllung der übrigen gesetzlichen Erfordernisse unter Vorbehalt der Erteilung des Landrechts mit seiner Ehefrau <persName n="9a8a7f25-0e2c-46e5-8a7f-250e2cc6e597">Maria geb. Marti</persName>, geboren am 13. August 1867, und seinen minderjährigen Söhnen <persName n="5cee8969-fa80-4de4-ae89-69fa80ade49a">Karl Wilhelm</persName>, geboren am 2. November 1896, und <persName n="645a4aab-aab4-47d1-9a4a-abaab487d121">Max</persName>, geboren am 9. Mai 1901, gegen eine Einkaufsgebühr von Fr. 400 am 16. November 1913 in das Bürgerrecht der Gemeinde <placeName n="fbf7b7e9-8844-492e-b7b7-e98844992ef9">Männedorf</placeName> aufgenommen wurde.</p> <p>Auf Antrag der <orgName n="a96cc6a9-1aaf-43e0-acc6-a91aafb3e054">Direktion des Innern</orgName></p> <p>beschließt der <orgName n="460e6a6a-9e7e-46a8-8e6a-6a9e7ea6a82c">Regierungsrat</orgName>:</p> <p>I. Die Aufnahme des <persName n="9eea9a92-6eb8-45bf-aa9a-926eb895bfff">Karl Wilhelm Gräßlin</persName>, Zimmermann, von <placeName n="f952676d-95d3-4651-9267-6d95d3d6510d">Schopfheim</placeName>, <placeName n="210ce9f9-8015-4f0e-8ce9-f98015df0e2e">Baden</placeName>, sowie seiner Ehefrau und der 2 minderjährigen Söhne in das Bürgerrecht der Gemeinde <placeName n="dbe92d47-198a-4ce9-a92d-47198a4ce9e1">Männedorf</placeName> wird bestätigt, und es wird diesen Personen das Landrecht des Kantons <placeName n="ec370677-35d7-4b06-b706-7735d7bb0669">Zürich</placeName> und damit das Schweizerbürgerrecht erteilt.</p> <p>II. Die Landrechtsgebühr wird auf Fr. 50 festgesetzt. Sie ist innerhalb 4 Wochen, von der Zustellung dieses Beschlusses an gerechnet, der Staatskasse in <placeName n="dd20b0c8-142f-40f1-a0b0-c8142fa0f132">Zürich</placeName> (Rathaus) unter Vorweisung oder Einsendung dieses Beschlusses zu entrichten.</p> <p>III. Werden die Einkaufsgebühren innerhalb dieser Frist nicht bezahlt, so wird die Landrechtserteilung aufgehoben und damit auch die Aufnahme in das Gemeindebürgerrecht hinfällig.</p> <p>IV. Die Staatsgebühr für Ausfertigung und Zustellung der Landrechtsurkunde gemäß § 2, Ziffer 5 der Gebührenordnung für die Verwaltungsbehörden vom 17. Juni 1901 wird auf Fr. 15 festgesetzt. <pb n="956"/></p> <p>V. Die Landrechtsurkunde ist dem Eingebürgerten nach Vorweisung oder Einsendung der Bescheinigungen über die Bezahlung der Gemeindebürgerrechts- und der Landrechtsgebühr von der <orgName n="57f34b91-0ef9-4784-b34b-910ef9a78400">Direktion des Innern</orgName> kostenfrei auszuhändigen. Diese wird alsdann die Entlassung des Eingebürgerten aus der bisherigen Staatsangehörigkeit vermitteln.</p> <p>VI. Mitteilung an: a) <persName n="9d1006cb-5592-405a-9006-cb5592f05a03">Karl Wilhelm Gräßlin</persName>, Zimmermann, in <placeName n="69215151-0669-4bb2-a151-5106696bb227">Männedorf</placeName>, unter Bezug der in Disp. IV festgesetzten Staatsgebühr, sowie der Ausfertigungs- und Stempelgebühren; b) den <orgName n="9d0dc652-75b5-4770-8dc6-5275b52770d5">Gemeinderat <placeName n="5f826836-f99e-44de-8268-36f99eb4deb1">Männedorf</placeName></orgName> mit der ausdrücklichen Weisung, dem Eingebürgerten erst nach Vorweisung der Landrechtsurkunde Heimatschriften auszustellen; c) das <orgName n="17f6896d-c4e7-40f3-b689-6dc4e7e0f391">Statthalteramt <placeName n="004d6de6-3c54-4a25-8d6d-e63c549a25ba">Meilen</placeName></orgName>; d) die Direktionen der Finanzen, der Justiz und Polizei, des <orgName n="fb809f84-3ed4-4e2f-809f-843ed47e2fc9">Militärs</orgName>, sowie des Innern.</p> </body> </text> </TEI>