<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Ressourcen/Stylesheet.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Gebäudeversicherung (Feuerwehrwesen).</title> <respStmt> <resp key="transcript" ref="#OCR/Team TKR">Transkript: OCR/Team TKR<date when="2017-09-08">08.09.2017</date>
                    </resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2017</date> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl>
                    <title>Gebäudeversicherung (Feuerwehrwesen).</title>
                    <date when="1982-11-03">03.11.1982</date>
                    <ident>StAZH MM 3.166 RRB 1982/3951</ident>
                    <idno>1742–1743</idno>
                    <edition>Regierungsratbeschlüsse seit 1803 online</edition>
                    <figure> <graphic url="TKR_RRB_Transkripte/MM_3_166_1982/MM_3_166_RRB_1982_3951_p.pdf"/> </figure>
                    <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4140595"/>
                </bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <p/> <p>
                <pb n="1742"/>Für die nach §§ 2, 12, 14, 15 und 16 der Verordnung über die Beitragsleistungen an die Kosten des <orgName n="14275902-a817-4734-a759-02a817a73437">Feuerwehrwesens</orgName> vom 4. März 1935 zugesicherten Beiträge wurden für das Betriebsjahr 1981 von Gemeinden, Anstalten und privaten Betrieben 155 Subventionsgesuche eingereicht. Die angemeldeten Ausgaben betreffen Anschaffungen und Einrichtungen für die Pflicht-, Betriebs- und Anstaltsfeuerwehren, Aufwendungen für den Stützpunkt- und Pikettbetrieb sowie die Futterstockkontrolle. Für Anschaffungen, die Fr. 1000 übersteigen, wurden die Gesuche grösstenteils rechtzeitig eingereicht. Wo dies unterblieb, sind die Beiträge in Anwendung von § 23 der erwähnten Verordnung gekürzt worden.</p> <p>Beiträge an Nichtfinanzausgleichsgemeinden gemäss § 31 des Gesetzes über die <orgName n="829a0d4d-889d-48dd-9a0d-4d889d08dd41">Feuerpolizei</orgName> und das <orgName n="bba87697-597b-4bf8-a876-97597b9bf88c">Feuerwehrwesen</orgName> vom 24. September 1978 sowie Zahlungen an Finanzausgleichsgemeinden für mit Regierungsratsbeschlüssen bzw. mit Verfügungen der <orgName n="efdf1a67-4b39-4a60-9f1a-674b390a6064">Direktion des Innern</orgName> zugesicherte Beiträge wurden mit separaten Zahlungsverfügungen ausgerichtet.</p> <p>Die zur Subventionierung angemeldeten Ausgaben belaufen sich für 1981 auf Fr. 4 946 004.90. Die Abzüge betragen Fr. 541 725.30, so dass sich beitragsberechtigte Kosten von Fr. 4 404 279.60 ergeben.</p> <p>Zugfahrzeuge für die Pflichtfeuerwehr erhielten die Gemeinden <placeName n="aad7eb0f-99dd-40e1-97eb-0f99dd00e197">Dägerlen</placeName>, <placeName n="39612f85-bb75-4f05-a12f-85bb75cf05b4">Marthalen</placeName> und <placeName n="16c7d08a-0db4-41c0-87d0-8a0db431c0e4">Rifferswil</placeName>; <placeName n="e84bb295-8df3-48ab-8bb2-958df328ab72">Oberembrach</placeName> eine Motorspritze.</p> <p>Die Alarmierung verbessert haben die Gemeinden <placeName n="99f4dac3-9a4e-49e8-b4da-c39a4e59e84e">Dürnten</placeName> und <placeName n="59ffa4e4-e92d-44aa-bfa4-e4e92df4aafe">Rickenbach</placeName> durch Anschaffung von Sirenenanlagen sowie <placeName n="96165fd8-48cb-4c0b-965f-d848cb5c0b5f">Bassersdorf</placeName>, <placeName n="6e97368f-6759-4657-9736-8f6759e65759">Hirzel</placeName>, <placeName n="a7bfc55f-865f-4f90-bfc5-5f865f2f901f">Knonau</placeName>, <placeName n="4b57e226-3b2f-4fe5-97e2-263b2fdfe5ef">Turbenthal</placeName>, <placeName n="e357ccf0-68a0-4e3b-97cc-f068a0ee3bb5">Wila</placeName> und <placeName n="e674358c-4347-41ee-b435-8c434741ee10">Wildberg</placeName> durch Installation neuer bzw. Erweiterung bestehender Telefonalarmanlagen.</p> <p>
                <placeName n="7c204f76-c792-4a8d-a04f-76c7920a8d00">Winterthur</placeName> hat eine Flaschenabfüllanlage für Pressluftatemschutzgeräte sowie die Ausrüstung für den Chemiewehrstützpunkt angeschafft.</p> <p>Zur Ergänzung des Korpsmaterials wurden 20 780 m Feuerwehrschläuche Ø 55 mm und 3230 m Ø 75 mm, 29 Streben- und Handschiebeleitern, 5 Schlauchwagen, 6 Leiterwagen, 1 Geräteanhänger, 46 Pressluftatemschutzgeräte, 5 Kreislaufgeräte, 48 Sprechfunkgeräte und 207 Funkrufempfänger sowie verschiedene Rettungsgeräte, Hebekissen und Wasserwerfer angeschafft. Ausserdem wurde die persönliche Ausrüstung durch Uniformhosen, Uniformröcke, Einsatzanzüge und -jacken, Helme, Mützen und Gürtel ergänzt.</p> <p>Die Neuanschaffungen für das Korpsmaterial und die persönliche Ausrüstung wurden von der <orgName n="102b4d41-a0b9-4a80-ab4d-41a0b9da8068">Gebäudeversicherung</orgName> durch Stichproben geprüft, ebenso die Futterstockkontrollen anhand der Kontrollhefte.</p> <p>Die Beiträge schwanken zwischen 5% und 50% für die Pflicht-, Anstalts- und Betriebsfeuerwehren, 35% und 40% für die Piketts und Stützpunkte sowie 30% für die Futterstockkontrolle. Die Summe der Beiträge an sämtliche Gesuchsteller beträgt Fr. 1 543 729.75. Der Verteiler lautet wie folgt: Pflichtfeuerwehren Fr. 466 801.55, Anstalts- und Betriebsfeuerwehren Fr. 92 560.50, Piketts und Stützpunkte Fr. 949 413.80 und Futterstockkontrollen Fr. 34 953.90.</p> <p>Auf Antrag der <orgName n="4be0e52f-7d55-412f-a0e5-2f7d55212f73">Direktion des Innern</orgName>
            </p> <p>beschliesst der <orgName n="48d44088-d297-4535-9440-88d297a5359f">Regierungsrat</orgName>:</p> <p>I. Den nachstehenden Gemeinden, Anstalten und privaten Betrieben werden an die Ausgaben für die Feuerwehr im Jahre 1981 folgende Beiträge zu Lasten der <orgName n="bcc7d3c8-ddbc-4e3a-87d3-c8ddbcee3a12">Gebäudeversicherung</orgName> ausgerichtet: <pb n="1743"/>
            </p> <p>
            </p> <p/> <p>
            </p> <p>II. Mitteilung an die Direktionen der Finanzen und des Innern (zur Bekanntgabe an die Gesuchsteller und zur Anweisung der Beiträge).</p> <p/> <p/> <p/> </body> </text> </TEI>