<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Landrecht.</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/Team TKR" key="transcript">Transkript: OCR/Team TKR<date when="2017-03-24">24.03.2017</date></resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2017</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl><title>Landrecht.</title><date when="1908-11-19">19.11.1908</date><ident>StAZH MM 3.22 RRB 1908/2166</ident><idno>781</idno><edition>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_3_22_RRB_1908_2166_t_p.pdf"/> </figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3776218"/></bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <p><pb n="781"/>Das <orgName n="065a4955-749f-4425-9a49-55749f242559">Statthalteramt <placeName n="4d69b4b2-cbaa-420a-a9b4-b2cbaaa20a8f">Zürich</placeName></orgName> übermittelt am 16. November 1908 das Gesuch des <orgName n="613d4d87-08f4-48d2-bd4d-8708f4b8d205">Stadtrates <placeName n="36115361-dddc-48e7-9153-61dddc98e733">Zürich</placeName></orgName> um Erteilung des Landrechtes an <persName n="4602de2e-8a5d-4a2d-82de-2e8a5dea2de6">Friedrich Wilhelm Bernard Bleeker</persName>, Koch, von <placeName n="6a8c969e-d327-475e-8c96-9ed327975e4e">Münster</placeName>, <placeName n="af11416e-4e3a-48b1-9141-6e4e3a28b171">Preußen</placeName>, geboren am 1. Juni 1883, wohnhaft in <placeName n="272aa4e6-cc63-48e4-aaa4-e6cc63e8e4ad">Zürich I</placeName>, <placeName n="7a2df238-3768-4497-adf2-383768d497ef">Augustinergasse 44</placeName>, welcher nach Beibringung der <orgName n="0a6b4ca8-53bd-4287-ab4c-a853bd2287a1" type="deriv">bundesrätlichen</orgName> Einbürgerungsbewilligung vom 30. Juli 1908 und nach Erfüllung der übrigen gesetzlichen Erfordernisse unter Vorbehalt der Erteilung des Landrechts mit seiner Ehefrau <persName n="c4f00676-c6ca-4d7d-b006-76c6ca1d7d9a">Maria geh. Tschopp</persName>, geboren am 13. August 1880, und seinem minderjährigen Kinde: <persName n="ecd55d0a-3a11-47a7-955d-0a3a11b7a796">Christine Anna</persName>, geboren am 30. Dezember 1904, gegen eine Einkaufsgebühr von Fr. 400 am 31. Oktober 1908 in das Bürgerrecht der Stadt <placeName n="853e82fc-a068-4de5-be82-fca068ede5d1">Zürich</placeName> aufgenommen wurde.</p> <p>Nach Einsicht eines Antrages der <orgName n="356a59f1-530f-4b03-aa59-f1530ffb038e">Direktion des Innern</orgName></p> <p>beschließt der <orgName n="92dfb9d0-4e3c-42d3-9fb9-d04e3c32d35c">Regierungsrat</orgName>:</p> <p>I. Die Aufnahme des <persName n="10e791cb-89af-44c3-a791-cb89afd4c3c0">Friedrich Wilhelm Bernard Bleeker</persName>, Koch, von <placeName n="aeaad80d-17ff-456f-aad8-0d17ffb56fd5">Münster</placeName>, <placeName n="63e66428-0c07-4fdb-a664-280c075fdbcc">Preußen</placeName>, sowie seiner Ehefrau und des minderjährigen Kindes in das Bürgerrecht der Stadt <placeName n="cc8c8de9-08dc-42eb-8c8d-e908dc42eb96">Zürich</placeName> wird bestätigt und es wird diesen Personen das Landrecht des Kantons <placeName n="22c5459b-5c41-4613-8545-9b5c417613d9">Zürich</placeName> und damit das Schweizerbürgerrecht erteilt.</p> <p>II. Die Landrechtsgebühr wird auf Fr. 220 festgesetzt. Dieselbe ist innerhalb 4 Wochen, von der Zustellung dieses Beschlusses an gerechnet, der Staatskasse in <placeName n="911aea19-95e4-4bec-9aea-1995e41bec26">Zürich</placeName> (Rathaus) unter Vorweisung oder Einsendung dieses Beschlusses zu entrichten.</p> <p>III. Wird die Landrechtsgebühr innert dieser Frist nicht bezahlt, so wird die Landrechtserteilung aufgehoben und es fällt alsdann auch die Gemeindebürgerrechtserteilung dahin.</p> <p>IV. Die Staatsgebühr für Ausfertigung und Zustellung der Landrechtsurkunde gemäß § 2, Ziffer 5 der Gebührenordnung für die Verwaltungsbehörden vom 17. Juni 1901 wird auf Fr. 10 festgesetzt.</p> <p>V. Die Landrechtsurkunde ist dem Eingebürgerten nach Vorweisung oder Einsendung der Bescheinigungen über die Bezahlung der Gemeindebürgerrechts- und der Landrechtsgebühr von der <orgName n="ff18ff0a-ef51-44ec-98ff-0aef51c4ec47">Direktion des Innern</orgName> kostenfrei auszuhändigen.</p> <p>VI. Der Eingebürgerte hat für seine Entlassung aus dem <placeName n="76547dd1-061d-47fe-947d-d1061d97fe5d" type="deriv">Preußischen</placeName> Staatsverbande zu sorgen, ansonst er die Folgen der Unterlassung an sich selbst zu tragen hätte.</p> <p>VII. Mitteilung an: a) Herrn <persName n="05c8ff26-c0f2-428d-88ff-26c0f2928df6">Friedrich Bleeker</persName>, Koch, <placeName n="5aa54609-9e63-47f3-a546-099e6347f36b">Augustinergasse 44</placeName>, <placeName n="bf912879-e2c0-47e7-9128-79e2c0b7e752">Zürich I</placeName>, unter Bezug der in Disp. IV festgesetzten Staatsgebühr, sowie der Ausfertigungs- und Stempelgebühren; b) den <orgName n="1aa43575-e562-4a91-a435-75e562fa917b">Stadtrat <placeName n="12286251-cfda-4265-a862-51cfda326559">Zürich</placeName></orgName> mit der ausdrücklichen Weisung, dem Eingebürgerten erst nach Einsicht der Landrechtsurkunde Heimatschriften auszustellen; c) das <orgName n="8bd6415c-b311-4166-9641-5cb311216615">Statthalteramt <placeName n="748ef283-cee9-4da2-8ef2-83cee9eda221">Zürich</placeName></orgName>; d) die <orgName n="2a37d9a2-cd6e-4ae9-b7d9-a2cd6e7ae9b9">Finanzdirektion</orgName>; e) die <orgName n="387570af-40c4-43b2-b570-af40c433b26f">Justiz- und Polizeidirektion</orgName>; f) die <orgName n="61a1e410-dcb3-4eab-a1e4-10dcb3eeab3f">Militärdirektion</orgName>.</p> </body> </text> </TEI>