<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Ressourcen/Stylesheet.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Apotheken.</title> <respStmt> <resp key="transcript" ref="#OCR/Team TKR">Transkript: OCR/Team TKR<date when="2017-08-10">10.08.2017</date></resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2017</date> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl><title>Apotheken.</title><date when="1941-08-07">07.08.1941</date><ident>StAZH MM 3.63 RRB 1941/2007</ident><idno>705–706</idno><edition>Regierungsratbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure> <graphic url="TKR_RRB_Transkripte/MM_3_063_1941/MM_3_63_RRB_1941_2007_p.pdf"/> </figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3978407"/></bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <p/> <p><pb n="705"/>Die am 2. September 1921 an Apotheker Dr. <persName n="eddf44ae-a789-4471-9f44-aea789c471da">Emil Kneubühler</persName> erteilte Konzession für den Betrieb einer Apotheke in <placeName n="f8725143-abd0-4260-b251-43abd05260ea">Zürich 8</placeName>, Ecke <placeName n="3003716b-10ad-4b99-8371-6b10addb9924">Seefeld-/Kreuzstraße</placeName>, <orgName n="7efcd28d-df11-4690-bcd2-8ddf1146902f">«Kreuz-Apotheke»</orgName>, ist am 19. Juni 1941 abgelaufen. Dr. <persName n="ff2fdc2d-c009-40dd-afdc-2dc009b0dd68">Emil Kneubühler</persName> ersucht um Erneuerung der Konzession für eine weitere Dauer von 20 Jahren.</p> <p>Auf Antrag der <orgName n="a6879ce4-4836-4e5d-879c-e448361e5d9c">Direktion des Gesundheitswesens</orgName></p> <p>beschließt der <orgName n="6e701655-43d3-49b5-b016-5543d3f9b546">Regierungsrat</orgName>:</p> <p>I. Dem Apotheker Dr. <persName n="e88683c7-0107-4190-8683-c70107d1900b">Emil Kneubühler</persName>, in <placeName n="90f7162d-1567-47f4-b716-2d1567a7f41c">Zürich 8</placeName>, Ecke <placeName n="0959d29d-bed9-4ab6-99d2-9dbed90ab6eb">Seefeld-/Kreuzstraße</placeName>, wird die <orgName n="36b4945c-2799-4bc8-b494-5c2799cbc80a" type="deriv">staatliche</orgName> Konzession für den Fortbetrieb seiner öffentlichen Apotheke, nach Maßgabe der zurzeit geltenden gesetzlichen Bestimmungen und unter Vorbehalt allfälliger Änderungen gesetzlicher Vorschriften während der Konzessionsdauer für eine weitere Dauer von 20 Jahren, vom 19. Juni 1941 an gerechnet, gegen Entrichtung einer einmaligen Gebühr von Fr. 700 erteilt.</p> <p>II. Die Konzession berechtigt zum Betrieb einer öffentlichen Apotheke auf eigene Rechnung und unter der Firma des Konzessionärs. Die Umwandlung der Einzelfirma in eine Aktiengesellschaft, Kommanditaktiengesellschaft, Genossenschaft oder Gesellschaft mit beschränkter Haftung ist untersagt.</p> <p>Der Betrieb einer Apotheke durch eine Kollektiv- oder Kommanditgesellschaft wird unter der Voraussetzung gestattet, daß jeder unbeschränkt oder beschränkt haftende Gesellschafter die dem Apothekerkonzessionär gestellten Bedingun- <pb n="706"/>gen (<placeName n="d652351b-9526-4f10-9235-1b95261f10b0" type="deriv">zürcherisches</placeName> Apothekerpatent, <placeName n="f4c5b92e-3780-412a-85b9-2e3780e12ac5" type="deriv">zürcherisches</placeName> Domizil, guter Leumund) erfüllt.</p> <p>III. Die <orgName n="0af6b5a9-54c9-4cb6-b6b5-a954c96cb6b8">Staatskanzlei</orgName> wird beauftragt, die übliche Konzessionsurkunde auszustellen. Die Konzessionsgebühr ist an die Staatskasse zu bezahlen (Postcheckkonto VIII 2002), worauf die <orgName n="1ff365d2-20dc-44a0-b365-d220dc74a011">Direktion des Gesundheitswesens</orgName> die Konzessionsurkunde aushändigt.</p> <p>IV. Mitteilung an Apotheker Dr. <persName n="21f05995-cb37-4192-b059-95cb37819293">Emil Kneubühler</persName>, <orgName n="905fc8d8-a50c-4b4f-9fc8-d8a50c4b4f24">«Kreuz-Apotheke»</orgName>, Ecke <placeName n="e2ee8e4b-205f-406f-ae8e-4b205ff06f34">Seefeld-/Kreuzstraße</placeName>, <placeName n="fc1cd2a5-3369-4f9a-9cd2-a533693f9a61">Zürich 8</placeName>. unter Bezug einer Staatsgebühr von Fr. 30, der Ausfertigungs- und Stempelgebühren, sowie an die Direktionen der Finanzen und des <orgName n="b53cf5a8-9c56-4e68-bcf5-a89c569e68c3">Gesundheitswesens</orgName>.</p> <p/> <p/> <p/> </body> </text> </TEI>