<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Ressourcen/Stylesheet.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Wasserversorgung.</title> <respStmt> <resp key="transcript" ref="#OCR/Team TKR">Transkript: OCR/Team TKR<date when="2017-05-12">12.05.2017</date></resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2017</date> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl><title>Wasserversorgung.</title><date when="1959-07-16">16.07.1959</date><ident>StAZH MM 3.100 RRB 1959/3173</ident><idno>1407–1408</idno><edition>Regierungsratbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure> <graphic url="TKR_RRB_Transkripte/MM_3_100_1959/MM_3_100_RRB_1959_3173_p.pdf"/> </figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3961821"/></bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <p/> <p><pb n="1407"/>Das <orgName n="36c71792-5225-49e1-8717-925225d9e10d">Bauamt <placeName n="7b64f285-6ca3-4926-a4f2-856ca3a926ad">Kloten</placeName></orgName> ersuchte am 13. Mai 1959 im Auftrage des <orgName n="8056324c-7465-40df-9632-4c7465c0dfc4">Gemeinderates <placeName n="7964d67b-78f7-42c5-a4d6-7b78f7f2c534">Kloten</placeName></orgName> um Zusicherung eines Staatsbeitrages an (die Erstellung von Wasserleitungen im Bereiche der neuen Werft. Die Vorlage enthält:</p> <p>A. Hydrantenleitung ø 175 mm im Werftvorplatz (Voranschlag Fr. 86 000);</p> <p>B. Hydranten im Bereiche der neuen Werft (Voranschlag Fr. 22 600);</p> <p>C. Leitungsumlegung Motorenwerkstatt (Voranschlag Fr. 16 000);</p> <p>D. Verlängerung der Leitung ø 200 mm längs der <placeName n="391d3786-3a37-4e4c-9d37-863a370e4c74">Flughafenstrasse</placeName> bei der Werft (Voranschlag Fr. 61 400).</p> <p>Bei den Leitungen gemäss den Ziffern A-C handelt es sich zur Hauptsache um Anlagen zur Brandbekämpfung, die nach Massgabe des Gesetzes über Wasserversorgungs- und Abwasseranlagen nicht subventioniert werden können.</p> <p>Im Zusammenhang mit der Unterführung der <placeName n="52cd2c3b-5abe-453b-8d2c-3b5abeb53bce">Werftstrasse</placeName> unter der <placeName n="7d84205d-6b12-4fbe-8420-5d6b123fbe52">Flughafenstrasse</placeName> muss ein ca. 280 m langes Teilstück der mit Regierungsratsbeschluss Nr. 7/1952 subventionierten Hauptleitung ø 200 mm in der <placeName n="815512a8-3f3a-4f25-9512-a83f3a4f25e9">Flughafenstrasse</placeName> an den südwestlichen Rand der neuen Zufahrtsrampe respektive der Strasse nach <placeName n="a961941b-c4b9-4daa-a194-1bc4b93daa0c">Rümlang</placeName> verlegt werden. Um an der <placeName n="31ffb256-dfd2-410d-bfb2-56dfd2010d34">Werftstrasse</placeName> die Leitungskreuzung mit der <placeName n="6dfcb83a-f1cd-475c-bcb8-3af1cda75c2e">Flughafenstrasse</placeName> aufheben zu können, ist weiter vorgesehen, den erwähnten Abschnitt um etwa 180 m bis zur geplanten Hauptspeiseleitung ø 500 mm bei der neuen Werft zu verlängern. Grundsätzlich kann die ca. 460 m lange Hauptleitung (Ziffer D) wie früher als beitragsberechtigt anerkannt werden. Immerhin fallen die Kosten für Demontage der alten Leitung ø 200 mm für die Beitragsberechnung ausser Betracht.</p> <p>An die Erstellung einer neuen Wasserversorgung für den erweiterten <orgName n="5692d9e3-c5b8-427e-92d9-e3c5b8527e25">Flughafen</orgName> hat der <orgName n="af081c8f-d2fe-4a4a-881c-8fd2fe0a4a94">Regierungsrat</orgName> mit Beschluss Nr. 1926/1959 der Gemeinde <placeName n="6485bd3e-6a0b-4710-85bd-3e6a0ba71028">Kloten</placeName> einen Staatsbeitrag zugesichert, der bei 55% Gesamtbeitrag voraussichtlich 25% betragen wird. Für das neue Vorhaben, das ebenfalls in engem Zusammenhang mit der Flughafenausbaute steht, ist wiederum eine totale Subvention von 55% respektive nach Abzug eines Gebäudeversicherungsbeitrages von mutmasslich 30% ein Staatsbeitrag von 25% (22% ordentlicher plus 3% ausserordentlicher Beitrag) in Aussicht zu nehmen. Dieser Ansatz müsste jedoch reduziert werden, wenn auf Grund des massgebenden Steuerdurchschnittes im Jahre der Bauvollendung nur ein ordentlicher Staatsbeitrag von weniger als 22% <pb n="1408"/>ausgerichtet werden könnte oder die staatliche Subvention von 25% zusammen mit andern gesetzlichen Beiträgen 55% der anrechenbaren Baukosten übersteigen sollte. Da Aufwendungen für ausschliesslich dem Feuerlöschwesen dienende Einrichtungen, Leitungsdemontagen, Hausangeschlüsse [sic!], Reparaturen, Gebühren etc. nach dem zitierten Gesetz nicht subventioniert werden, ist mit einem Staatsbeitrag von voraussichtlich ca. Fr. 9500 zu rechnen.</p> <p>Auf Antrag der <orgName n="9a258509-9aac-475a-a585-099aaca75a0b">Baudirektion</orgName></p> <p>in Anwendung des Gesetzes über Wasserversorgungs- und Abwasseranlagen</p> <p>beschliesst der <orgName n="d3f6cb1d-a1f9-4a68-b6cb-1da1f9fa68e5">Regierungsrat</orgName>:</p> <p>I. Der Gemeinde <placeName n="61e21145-fcd5-4971-a211-45fcd5e9717c">Kloten</placeName> wird an die anrechenbaren Kosten der Verlegung einer ca. 460 m langen Gussrohrleitung ø 200 mm längs der <placeName n="7aed436d-f6fd-4bcd-ad43-6df6fdbbcd72">Flughafenstrasse</placeName> bei der Werft ein Staatsbeitrag zugesichert. Die definitive Festsetzung des Beitrages erfolgt nach Vollendung der Leitung (WVA Nr. 13 <placeName n="57b53f5f-5f0f-444c-b53f-5f5f0f544caa">Kloten</placeName>).</p> <p>Massgebender Plan: Nr. 1 Situation 1:500 vom April 1959.</p> <p>II. Für diese Beitragszusicherung gelten ausser den allgemeinen Bedingungen für die Zusicherung von Staatsbeiträgen an Wasserversorgungsanlagen von 1948 noch folgende Bestimmungen:</p> <p>1. Es bleibt vorbehalten, den Beitrag nur an eine reduzierte Bausumme auszurichten, wenn die Arbeiten unzweckmässig oder zu nicht konkurrenzfähigen Preisen ausgeführt werden sollten.</p> <p>2. Die Leitung ist bis 31. Dezember 1961, spätestens jedoch bis zur Vollendung der Werftbauten auszuführen. Baubeginn und Bauvollendung sind der <orgName n="448fcb87-4f9d-441d-8fcb-874f9dd41dfd">Baudirektion</orgName>, Abteilung Wasserbau und Wasserrecht, anzuzeigen.</p> <p>III. Dem Gesuch um Ausrichtung des Staatsbeitrages sind die mit Belegen ausgewiesene Kostenaufstellung, die Submissionsakten und die Ausführungspläne beizulegen.</p> <p>IV. Das Beitragsgesuch hinsichtlich der Leitungen im Werftareal (Ziffer A-C der Erwägungen) wird abgewiesen.</p> <p>V. Mitteilung an den <orgName n="021490c6-1698-4383-9490-c61698938376">Gemeinderat <placeName n="fda6137c-3146-44c0-a613-7c314684c075">Kloten</placeName></orgName>, das <orgName n="f66cd723-10cc-4feb-acd7-2310cccfeb80">Bauamt <placeName n="02399128-53ff-4ea5-b991-2853ffeea585">Kloten</placeName></orgName>, sowie an die Direktionen der öffentlichen Bauten, des Innern und der Volkswirtschaft.</p> <p/> <p/> <p/> </body> </text> </TEI>