<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Krankenasyl Richterswil.</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/Team TKR" key="transcript">Transkript: OCR/Team TKR<date when="2017-05-08">08.05.2017</date></resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2017</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl><title>Krankenasyl Richterswil.</title><date when="1935-01-24">24.01.1935</date><ident>StAZH MM 3.50 RRB 1935/0267</ident><idno>100–101</idno><edition>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_3_50_RRB_1935_0267_t_p.pdf"/> </figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3874363"/></bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <p><pb n="100"/>Das gegen Ende des verflossenen Jahrhunderts gegründete <orgName n="36604dce-0293-46df-bd8d-c0040f70a9ce">Krankenasyl</orgName> wurde seinerzeit von Privaten für 15 Patienten erstellt. Heute befinden sich in den gleichen Räumen 26 Patienten-Betten. Viele Aufnahmegesuche müssen abgewiesen werden. Für Privatpatienten stehen nur zwei Einzelzimmer zur Verfügung. Kranke müssen nicht selten vorzeitig entlassen werden, damit wieder für dringliche Fälle Platz geschaffen werden kann. Um diesen Mißständen abzuhelfen, plant die Kommission des schon vor Jahren an die Gemeinde übergegangenen Spitals einen Erweiterungsbau, der auch eine Wöchnerinnenabteilung und mehr Platz für das Personal schaffen soll. Die Baukosten sind mit Fr. 442,000 veranschlagt, an welche Summe ein Staatsbeitrag nachgesucht wird.</p> <p>Nach den Bestimmungen der Verordnung betreffend Staatsbeiträge an Krankenanstalten vom 3. Dezember 1934 regelt sich der Staatsbeitrag nach den ökonomischen Verhältnissen der die Anstalt gründenden öffentlichen Korporationen oder Vereine und beträgt 10 - 50% der anerkannten Bausumme. Ein Staatsbeitrag von im Maximum 40% dürfte in Anbetracht auch der beschränkten Mittel des Staates den Verhältnissen entsprechen.</p> <p>Nach Einsicht eines Antrages der <orgName n="e2b642bc-4698-4abe-b642-bc4698babe80">Direktion des Gesundheitswesens</orgName></p> <p>beschließt der <orgName n="5b978747-daa4-46a5-9787-47daa496a50f">Regierungsrat</orgName>:</p> <p>I. Dem <orgName n="e70f0094-7f51-4e05-8f00-947f518e05c3">Krankenasyl <placeName n="3440e1c6-8c48-4ce3-80e1-c68c48cce394">Richterswil</placeName></orgName> wird an die Kosten von Fr. 442,000 für einen Erweiterungsbau ein Staatsbeitrag von 40%, höchstens aber die Summe von Fr. 176,800 in Aussicht gestellt, die Bewilligung des nötigen Kredites durch den <orgName n="8dadf04c-f342-4d73-adf0-4cf342dd73f3">Kan- <pb n="101"/>tonsrat</orgName> vorbehalten. Bei der Berechnung des Staatsbeitrages werden Ausgaben, die gemäß § 5 zitierter Verordnung nicht subventionsberechtigt sind, in Abzug gebracht.</p> <p>II. Die <orgName n="bc190989-1267-41b4-9909-89126751b4cb">Direktion des Gesundheitswesens</orgName> ist ersucht, obigen Betrag in den Voranschlag 1936 einzustellen, und ermächtigt, nach der Genehmigung desselben durch den <orgName n="d19bce30-d112-45f9-9bce-30d112b5f974">Kantonsrat</orgName> dem <orgName n="a0ae1a27-9000-45f6-ae1a-27900075f61b">Krankenasyl <placeName n="6e6a4aa9-7eb4-49e7-aa4a-a97eb439e707">Richterswil</placeName></orgName> Teilzahlungen entsprechend dem Baufortschritte zu machen. Der Restbetrag ist erst nach Genehmigung der Schlußabrechnung auszurichten.</p> <p>III. Das <orgName n="87a0880a-d424-4aca-a088-0ad424baca7a">Krankenasyl <placeName n="b0d548de-dbb0-4182-9548-dedbb0e18235">Richterswil</placeName></orgName> wird ersucht, sofort nach Fertigstellung der Bauten die Bauabrechnung nebst Belegen einzureichen.</p> <p>IV. Mitteilung an den <orgName n="4345396b-2b49-462c-8539-6b2b49d62c96">Gemeinderat <placeName n="4102cef3-83d4-416e-82ce-f383d4516e05">Richterswil</placeName></orgName>, für sich und zu Handen der <orgName n="06c08b9c-112f-4047-808b-9c112f30479e">Asylkommission <placeName n="7708be48-e568-485b-88be-48e568585bf3">Richterswil</placeName></orgName>, und an die <orgName n="b611154d-8b1c-4659-9115-4d8b1c66596c">Direktion des Gesundheitswesens</orgName>.</p> </body> </text> </TEI>