<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Steuerbefreiung.</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/Team TKR" key="transcript">Transkript: OCR/Team TKR<date when="2017-04-05">05.04.2017</date></resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2017</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl><title>Steuerbefreiung.</title><date when="1923-07-26">26.07.1923</date><ident>StAZH MM 3.37 RRB 1923/1792</ident><idno>615–616</idno><edition>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_3_37_RRB_1923_1792_t_p.pdf"/> </figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3834288"/></bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <p><pb n="615"/>Die <orgName n="fdc01eba-8b71-45f2-801e-ba8b7185f2ff">Fleckviehzuchtgenossenschaft <placeName n="514befc4-4b40-44cd-8bef-c44b4024cdf6">Fehraltorf</placeName></orgName> ersucht mit Eingaben vom 15. und 18. September 1922 um Steuerbefreiung gemäß § 3, Absatz 2, des Steuergesetzes.</p> <p>Zweck der Genossenschaft ist nach § 1 ihrer Statuten die Hebung der Fleckviehzucht im allgemeinen und speziell die Heranbildung eines rassenreinen Zuchtviehstammes, der den heutigen Anforderungen entspricht. Damit will sie die Jungviehzucht im Genossenschaftskreise auf eine lohnende Stufe bringen, sowie durch gemeinsames Vorgehen den spätern Absatz solcher Produkte erleichtern, fördern, und so jedem einzelnen Genossenschafter größere materielle Vorteile zuwenden. Die Genossenschafter haften für die Verpflichtungen der Genossenschaft persönlich. Ein direkter Gewinn für sie ist nicht beabsichtigt (§ 7 der Statuten). Das reine Genossenschaftsvermögen wird im Fall der Auflösung unter die Mitglieder verteilt (§ 22 der Statuten).</p> <p>Dem Gesuch kann nicht entsprochen werden. Nach den Statuten - auf diese stellt § 3 des Steuergesetzes ab - bezweckt die Genossenschaft in der Hauptsache die Förderung der materiellen Interessen ihrer eigenen Mitglieder. Letztere bringen keine Opfer. Jede fruchtbare Tätigkeit von Berufsgenossen wie auch einer Einzelperson bedeutet in gewissem Sinne eine Förderung allgemeiner wirtschaftlicher Interessen; gemeinnützig im Sinne des Steuergesetzes ist sie jedoch nur, wenn sie selbstlos geleistet wird. Die Statuten der Genossenschaft <pb n="616"/>lassen jedoch keinen Zweifel, daß ihre Tätigkeit vorwiegend eigennützigen Zwecken ihrer Mitglieder entspringt. Bei dieser Sachlage kann auch die Leistung von Beiträgen von <orgName n="d1edb263-f8fc-48da-adb2-63f8fcb8da9d">Bund</orgName> und <orgName n="d547140e-f160-46e7-8714-0ef16066e7ee">Kanton</orgName> (§§ 53 und 54 des Landwirtschaftsgesetzes) die Gemeinnützigkeit nicht bewirken.</p> <p>Auf Antrag der <orgName n="badf54c5-737e-4825-9f54-c5737e7825cd">Finanzdirektion</orgName> und in Anwendung von § 3, Absatz 2, des Steuergesetzes</p> <p>beschließt der <orgName n="e9d492f5-75c0-471b-9492-f575c0271beb">Regierungsrat</orgName>:</p> <p>I. Das Gesuch der <orgName n="638c1944-d29e-4b93-8c19-44d29ebb930a">Fleckviehzuchgenossenschaft <placeName n="391b0d70-41c2-48d0-9b0d-7041c278d084">Fehraltorf</placeName></orgName> um Befreiung von der Steuerpflicht wird abgewiesen.</p> <p>II. Die Kosten, inbegriffen eine Staatsgebühr von Fr. 10, werden der Gesuchstellerin auferlegt.</p> <p>III. Mitteilung an die <orgName n="3a5927d9-bf46-444f-9927-d9bf46744ff4">Finanzdirektion</orgName>, Abteilung Steuern, für sich und zu Handen des <orgName n="86ee93f2-2727-4b50-ae93-f227278b5052">kantonalen Steueramtes</orgName>, das <orgName n="ec2e337d-9bc6-4461-ae33-7d9bc69461e3">Gemeindesteueramt <placeName n="cea12b1d-1f7c-44c9-a12b-1d1f7c14c915">Fehraltorf</placeName></orgName> und die Gesuchstellerin (Vertreter: <persName n="1a3cc744-ae77-43d9-bcc7-44ae7723d90e">Meßmer</persName>, Sekretär des <orgName n="12d63b7c-d465-43a9-963b-7cd465d3a982">zürcherischen landwirtschaftlichen Kantonalvereins</orgName>, <placeName n="74b91085-6624-4acf-b910-8566242acf16">Zürich 6</placeName>, <placeName n="6a1aff92-08f1-4e8f-9aff-9208f19e8fef">Scheuchzerstraße 72</placeName>).</p> </body> </text> </TEI>