<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Ressourcen/Stylesheet.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Volkswirtschaftsdirektion (Besuch einer fachtechnischen Tagung im Ausland).</title> <respStmt> <resp key="transcript" ref="#OCR/Team TKR">Transkript: OCR/Team TKR<date when="2017-08-14">14.08.2017</date></resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2017</date> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl><title>Volkswirtschaftsdirektion (Besuch einer fachtechnischen Tagung im Ausland).</title><date when="1971-02-25">25.02.1971</date><ident>StAZH MM 3.131 RRB 1971/0980</ident><idno>398–399</idno><edition>Regierungsratbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure> <graphic url="TKR_RRB_Transkripte/MM_3_131_1971/MM_3_131_RRB_1971_0980_p.pdf"/> </figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4049992"/></bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <p/> <p><pb n="398"/>Der <orgName n="866a7d71-47b7-46f2-aa7d-7147b7d6f2bb">Hauptverband der österreichischen Sozialversicherungsträger</orgName> in Zusammenarbeit mit der <orgName n="93cd6c03-42aa-4eb9-8d6c-0342aafeb97e">Internationalen Vereinigung für Soziale Sicherheit</orgName> (<orgName n="782ecdc4-efc2-458f-aecd-c4efc2558f2b">IVSS</orgName>) und dem <orgName n="1fc25a5f-3903-4469-825a-5f3903f469a8">Internationalen Arbeitsamt</orgName> (<orgName n="55bf7cd1-7405-49e8-bf7c-d1740509e87b">IAA</orgName>) veranstaltet vom 10. bis 15. Mai 1971 in <placeName n="7d712241-eee5-4ab4-b122-41eee59ab44d">Wien</placeName> den sechsten Weltkongress für die Verhütung von Arbeitsunfällen und Berufskrankheiten. Diese Tagung soll interessierten Personen die Möglichkeit bieten, Meinungen und Erfahrungen über bestimmte Gesichtspunkte der Verhütung von Arbeitsunfällen und Berufskrankheiten auszutauschen. In der Tagesordnung des Kongresses sind folgende Themen aufgeführt: Jüngste Entwicklung und Zukunftsaussichten in der Verhütung von Arbeitsunfällen und Berufskrankheiten; Tätigkeiten der Träger der <orgName n="c823d4a1-f00a-46ac-a3d4-a1f00a16acc2">Sozialen Sicherheit</orgName> und der Facheinrichtungen zur Verhütung von Arbeitsunfällen und Berufskrankheiten; freigewählte Themen zum Arbeitsschutz; die Verhütung von Arbeitsunfällen im innerbetrieblichen Transportwesen; die Förderung der Sicherheit im Betrieb. Zudem werden industrielle Betriebe besichtigt werden können.</p> <p>In Anbetracht der zur Sprache gelangenden Probleme und der Tatsache, dass sich die Abteilung <orgName n="97e55378-6345-4022-a553-786345a02265">Arbeitsinspektorat des Amtes für Industrie, Gewerbe und Arbeit</orgName> im Rahmen ihrer Aufgaben laufend mit solchen Fragen zu befassen hat, erachtet es die <orgName n="bf55924c-fb06-447c-9592-4cfb06447cd3">Direktion der Volkswirtschaft</orgName> für richtig, den Leiter dieser Abteilung, <persName n="cbe2582a-1c5c-4057-a258-2a1c5c00574e">Friedrich Kuhn</persName>, an der genannten Tagung teilnehmen zu lassen. <pb n="399"/></p> <p>Die Hinreise wird am 9., die Rückreise am 15. Mai 1971 erfolgen. Es rechtfertigt sich, die Kosten der Tagungskarte und die tatsächlichen Auslagen zu übernehmen. Gesamthaft ist mit Kosten im Rahmen von höchstens Fr. 900 zu rechnen.</p> <p>Auf Antrag der <orgName n="f80bbd29-49a3-4135-8bbd-2949a341351c">Direktion der Volkswirtschaft</orgName> sowie der <orgName n="3ade81a7-e627-441b-9e81-a7e627341b2f">Kommission für Personal- und Besoldungsfragen</orgName></p> <p>beschliesst der <orgName n="e7291666-09a9-4d49-a916-6609a9cd4903">Regierungsrat</orgName>:</p> <p>I. <persName n="f3799ce1-ea60-474d-aae9-d602097a86ed">Friedrich Kuhn</persName>, Chef der Abteilung Arbeitsinspektorat beim <orgName n="b76cdc10-9461-4c7e-acdc-1094618c7ee0">Amt für Industrie, Gewerbe und Arbeit</orgName>, wird für die Teilnahme am sechsten Weltkongress für die Verhütung von Arbeitsunfällen und Berufskrankheiten in <placeName n="ad5647e1-236f-40bf-9647-e1236f30bf46">Wien</placeName> vom 10.-15. Mai 1971 (mit Hinreise am 9. Mai und Rückreise am 15. Mai 1971) der erforderliche besoldete Urlaub gewährt.</p> <p>II. Die Kosten der Tagungskarte und die tatsächlichen Auslagen für Fahrt, Unterkunft und Verpflegung im Rahmen von höchstens Fr. 900 werden zu Lasten des Kontos 2610.810 übernommen.</p> <p>III. Mitteilung an <persName n="26d2b41d-baad-4510-92b4-1dbaad45106a">Friedrich Kuhn</persName> (im Dispositiv) sowie an die Direktionen der Volkswirtschaft und der Finanzen.</p> <p/> <p/> <p/> </body> </text> </TEI>