<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Straßen.</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/Team TKR" key="transcript">Transkript: OCR/Team TKR<date when="2017-06-14">14.06.2017</date></resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2017</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl><title>Straßen.</title><date when="1939-05-17">17.05.1939</date><ident>StAZH MM 3.58 RRB 1939/1311</ident><idno>434–435</idno><edition>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_3_58_RRB_1939_1311_t_p.pdf"/> </figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3888032"/></bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <p><pb n="434"/>Die Rainstraße II. Kl. Nr. 14 verbindet den Ortsteil <placeName n="587b8dfa-5cd1-4cb1-bb8d-fa5cd14cb1e3">Uelikon</placeName> mit dem Dorfkern <placeName n="de1ef2cf-72f6-4317-9ef2-cf72f6b317b2">Oetikon</placeName>, beziehungsweise mit der Bahn- und Schiffstation <placeName n="c0b36525-856b-45d4-b365-25856b85d420">Stäfa</placeName>. Abgesehen von einer Korrektionsstrecke unmittelbar unterhalb <placeName n="49db9275-8ddd-4381-9b92-758ddda38159">Uelikon</placeName> ist diese Straße noch nicht ausgebaut und weist stark wechselnde, in der Regel ungenügende Breiten auf. In der sehr scharfen, unübersichtlichen Kurve auf <placeName n="91dcc534-13da-49cd-9cc5-3413daa9cd64">Rain</placeName> steht hart an der Straßenaußenseite die Scheune des <persName n="36f84867-d386-4776-b848-67d386c776c7">Karl Pfenninger</persName>, Landwirt. Die Straßenbreite beträgt hier nur 4 m. Der Anstößer hat sich bereit erklärt, im Zusammenhang mit der Stallsanierung Scheune und Stall in einem genügenden Abstand von der Straße neu aufzubauen, wenn <orgName n="15042e18-52c3-4b4f-842e-1852c37b4f49">Staat</orgName> und <orgName n="65567753-a12b-4262-9677-53a12bd262e2">Gemeinde</orgName> ihm an diese Kosten einen einmaligen Beitrag von Fr. 2500 leisten, dazu wäre das für die Verbreiterung der Straße auf 6 m nötige Vorplatzgebiet mit Fr. 2.50/m<hi rend="sup">2</hi> zu entschädigen.</p> <p>Diese Gelegenheit zur Verbesserung der <placeName n="a0c09c10-1a04-46b7-809c-101a0416b7a2">Rainstraße</placeName> sollte benutzt werden, da die Forderungen des Anstößers als annehmbar zu bezeichnen sind.</p> <p>Für die Straßenkorrektion samt Scheunenabbruch wurde ein Projekt mit einer Kostenvoranschlagssumme von Fr. 4500 aufgestellt, dem der <orgName n="a7399c60-dd64-4fc4-b99c-60dd642fc46f">Gemeinderat</orgName> gemäß Zuschrift vom 5. April 1939 an den <orgName n="3bc41500-22e1-4568-8415-0022e1d568d4">Bezirksrat <placeName n="4f43fba9-96a8-4b7c-83fb-a996a84b7c6b">Meilen</placeName></orgName> in der Voraussetzung zustimmte, daß der <orgName n="a0e4ac8f-c2b2-42e1-a4ac-8fc2b2b2e1a5">Staat</orgName> an die Kosten mindestens den üblichen Beitrag auf Grund von § 8 des Straßengesetzes leiste.</p> <p>Gegen das Projekt ist nichts einzuwenden. Die neue Scheune soll in 5,1 m Abstand von der neuen Straßengrenze aufgestellt werden. Auf Grund von § 8, Absatz 3, des Straßengesetzes und der heutigen Steuerverhältnisse der Gemeinde <placeName n="e0552756-4964-4e1f-9527-5649642e1fce">Stäfa</placeName> kann mit einem Staatsbeitrag von 27% der Nettokosten gerechnet werden; die genaue Festsetzung des Betrages erfolgt auf Grund der einzureichenden Abrechnung und der dannzumal geltenden Vorschriften und Bestimmungen. Die Kosten für Vorarbeiten und Bauleitung gehen laut § 8, Absatz 2, des Straßengesetzes zu Lasten des <orgName n="fcf02177-c43a-46e4-b021-77c43aa6e423">Staates</orgName>. Die Bauarbeiten hat, da es sich um eine Straße II. Kl. handelt, die Gemeinde auszuführen. Die dem <orgName n="57803fe0-e977-443d-803f-e0e977a43d41">Staat</orgName> zufallenden Kosten gehen zu Lasten des Budgettitels XI. C. 37.</p> <p>Mit der Festlegung von Baulinien an dieser Straße muß noch zugewartet werden, bis ein Projekt für die durchgehende Korrektion vorliegt.</p> <p>Auf Antrag der <orgName n="3a123d93-2bfb-4a5d-923d-932bfb9a5d3b">Baudirektion</orgName></p> <p>beschließt der <orgName n="05f6935f-2c7b-4157-b693-5f2c7be15775">Regierungsrat</orgName>:</p> <p>I. Das vom <orgName n="29892f70-5b37-4fb0-892f-705b376fb022">Gemeinderat <placeName n="90b1d4a4-1261-43fa-b1d4-a4126163fa8e">Stäfa</placeName></orgName> vorgelegte Projekt für eine lokale Korrektion an der Rainstraße II. Kl. Nr. 4 in Verbindung mit dem Abbruch und Wiederaufbau der Scheune <persName n="9e7c6591-291a-47ca-bc65-91291a57cad4">Pfenninger</persName> auf <placeName n="40748e80-a791-4046-b48e-80a7911046c8">Rain</placeName> mit einer Kosten voranschlagssumme von Fr. 4500 wird genehmigt und die Gemeinde <placeName n="90521387-87ac-45a3-9213-8787ac25a3ca">Stäfa</placeName> ermächtigt, dasselbe auszuführen.</p> <p>II. Der Gemeinde <placeName n="0a191750-c90a-409c-9917-50c90ab09cdd">Stäfa</placeName> wird auf Grund von § 8 des Straßengesetzes ein Staatsbeitrag an die Nettokosten zugesichert, dessen Festsetzung und Ausrichtung auf Grund der einzureichenden Abrechnung durch die <orgName n="246ff73f-4c04-4469-aff7-3f4c041469a4">Baudirektion</orgName> zu Lasten des Budgettitels XI. C. 37 erfolgt. Die Kosten für Projekt und Bauleitung übernimmt der <orgName n="a73134de-04b5-4fdd-b134-de04b51fddd6">Staat</orgName>, <pb n="435"/>III. Mitteilung an den <orgName n="9e963ddf-575d-49b4-963d-df575d09b4b6">Gemeinderat <placeName n="ea505677-9db3-4ea9-9056-779db3aea914">Stäfa</placeName></orgName> unter Rückgabe des Projektdoppels, den <orgName n="0022ca9a-f316-4196-a2ca-9af316b1964d">Bezirksrat <placeName n="76543ad4-c961-4aa5-943a-d4c961aaa593">Meilen</placeName></orgName> und an die <orgName n="1907f64d-5090-4fd0-87f6-4d50907fd04a">Baudirektion</orgName>.</p> </body> </text> </TEI>