<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Ressourcen/Stylesheet.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Kantonspolizei (Beschaffung von EDV-Geräten für die Personenfahndung und die Kriminaltechnische Fahndung)</title> <respStmt> <resp key="transcript" ref="#OCR/Team TKR">Transkript: OCR/Team TKR<date when="2017-09-11">11.09.2017</date>
                    </resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2017</date> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl>
                    <title>Kantonspolizei (Beschaffung von EDV-Geräten für die Personenfahndung und die Kriminaltechnische Fahndung)</title>
                    <date when="1985-09-11">11.09.1985</date>
                    <ident>StAZH MM 3.176 RRB 1985/3460</ident>
                    <idno>1200</idno>
                    <edition>Regierungsratbeschlüsse seit 1803 online</edition>
                    <figure> <graphic url="TKR_RRB_Transkripte/MM_3_176_1985/MM_3_176_RRB_1985_3460_p.pdf"/> </figure>
                    <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4151764"/>
                </bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <p/> <p>
                <pb n="1200"/>1. Datenstationen für die Personenfahndung</p> <p>Die <orgName n="35ab371d-5083-4ce7-ab37-1d5083ace7ab">Kantonspolizei</orgName> betreibt die Personenfahndung mit elektronischer Datenverarbeitung. An dieses Fahndungssystem müssen neu die Bezirke <placeName n="a0f2af3c-abbe-4981-b2af-3cabbe7981ba">Affoltern</placeName>, <placeName n="c5fa086d-92de-4d88-ba08-6d92defd8827">Andelfingen</placeName>, <placeName n="27d97589-1acd-48f6-9975-891acde8f657">Dielsdorf</placeName>, <placeName n="2537b1e0-f199-4ab0-b7b1-e0f1991ab0d8">Dietikon</placeName>, <placeName n="0cba1c0a-e66c-4ca2-ba1c-0ae66cbca270">Hinwil</placeName>, <placeName n="15aced2d-bc05-4420-aced-2dbc05442039">Meilen</placeName> und <placeName n="1b37041f-17a0-4d39-b704-1f17a04d3980">Pfäffikon</placeName> angeschlossen werden. Weiter sind das neu erstellte Fingerdock im <orgName n="0284882e-54c9-472e-8488-2e54c9a72e6e">Flughafen</orgName> sowie zwei neue Standorte von Kripo-Abteilungen in der Liegenschaft <placeName n="79615c21-b858-43a6-a15c-21b85823a638">Zeughausstrasse 5</placeName> und <placeName n="58e6351f-b841-4b2d-a635-1fb8412b2da4">7</placeName> anzuschliessen. Insgesamt werden für die Neuanschlüsse an das Personenfahndungssystem sieben Personalcomputer, vier Bildschirme und vier Drucker benötigt.</p> <p>2. Ersatz von Datenerfassungsgeräten bei der Kriminaltechnischen Fahndung</p> <p>Bei den produktiven kriminaltechnischen Fahndungssystemen müssen nach 10jährigem Einsatz die Datenerfassungsgeräte ersetzt werden. Für die Ablösung sind drei Personalcomputer und drei Einzelbelegdrucker erforderlich.</p> <p>3. Speichermittel und Lizenzen für den Datenaustausch</p> <p>Für die Datenaufbereitung und den Datenaustausch mit der Datenverarbeitungsanlage der <orgName n="9c1e4ac8-3262-49e1-9e4a-c8326279e18c">Abteilung für Organisation und Informatik</orgName> stehen ein Frontendprozessor und eine Bandstation im Einsatz. Zur Verarbeitung des angewachsenen Datenanfalls sind zwei Plattenlaufwerke zu installieren. Dadurch erhöhen sich die Kosten für die Datenkommunikationseinrichtung. Die Beschaffung der Laufwerke erfolgt durch Miete, um hier möglichen Entwicklungen Rechnung tragen zu können.</p> <p>4. Kosten</p> <p>Die Beschaffungskosten für die erforderlichen Geräte gliedern sich wie folgt:</p> <p>
            </p> <p>Die Ausgaben erfolgen 1986 und sind im Entwurf zum Voranschlag eingestellt.</p> <p>Der Fachausschuss für Informatik hat an seiner Sitzung vom 7. August 1985 das Projekt geprüft und genehmigt.</p> <p>Auf Antrag der <orgName n="52e98be7-7bc3-48dd-a98b-e77bc308dde9">Direktion der Polizei</orgName>
            </p> <p>beschliesst der <orgName n="018d001b-dd88-4930-8d00-1bdd881930c8">Regierungsrat</orgName>:</p> <p>I. Für den Kauf von sieben Personalcomputern, vier Bildschirmen und vier Druckern für die Personenfahndung, drei Personalcomputern und drei Druckern für die Kriminaltechnische Fahndung wird ein Objektkredit von Fr. 334 000 zu Lasten des Kontos 2310.5060, Anschaffung von Büromaschinen, EDV-Anlagen und EDV-Geräten, bewilligt.</p> <p>II. Für die Miete von zwei Plattenlaufwerken für den Datenaustausch mit der <orgName n="d98dad9e-5e41-48c3-8dad-9e5e4178c371">Abteilung für Organisation und Informatik</orgName> wird von 1986 bis 1989 ein jährlich wiederkehrender Kredit von Fr. 59 000 (Preisstand 1985) zu Lasten des Kontos 2310.3161, Mieten und Benützungskosten (Maschinen, Geräte, Mobiliar), bewilligt.</p> <p>III. Mitteilung an die Direktionen der Polizei und der Finanzen.</p> <p/> <p/> <p/> </body> </text> </TEI>