<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Landrecht.</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/Team TKR" key="transcript">Transkript: OCR/Team TKR<date when="2017-04-04">04.04.2017</date></resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2017</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl><title>Landrecht.</title><date when="1916-09-30">30.09.1916</date><ident>StAZH MM 3.30 RRB 1916/2255</ident><idno>804</idno><edition>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_3_30_RRB_1916_2255_t_p.pdf"/> </figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3800358"/></bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <p><pb n="804"/>Das <orgName n="a09ea36c-c482-4ceb-9ea3-6cc4826ceb31">Statthalteramt <placeName n="a35d9cef-a492-4369-9d9c-efa49253696b">Winterthur</placeName></orgName> übermittelt am 19. September 1916 das Gesuch des <orgName n="f4b93ef5-b151-4245-b93e-f5b151724586">Stadtrates <placeName n="4c7ebb91-602e-439b-bebb-91602e739b1f">Winterthur</placeName></orgName> um Erteilung- des Landrechts an <persName n="6d99b28f-eb3d-4604-99b2-8feb3d160455">Carl Paul Robert Misch</persName>, Kaufmann, von <placeName n="8a00dbba-f33a-4b0a-80db-baf33adb0af0">Düsseldorf</placeName>, <placeName n="f052d06e-f7b3-4562-92d0-6ef7b3a56258">Preußen</placeName>, geboren am 14. Dezember 1874, wohnhaft in <placeName n="f3149045-5303-4245-9490-455303e245dd">Winterthur</placeName>, <placeName n="f5d28f07-d3c6-4965-928f-07d3c6596598">Breitestraße 54</placeName>, welcher nach Beibringung der <orgName n="98aa603c-c312-4f5a-aa60-3cc312bf5a13" type="deriv">bundesrätlichen</orgName> Einbürgerungsbewilligung vom 23. November 1915 und nach Erfüllung der übrigen gesetzlichen Erfordernisse unter Vorbehalt der Erteilung des Landrechts mit seiner Ehefrau <persName n="907918f8-d326-458e-b918-f8d326a58e5c">Leonie geb. Thoma</persName>, geboren am 29. Juni 1882, und seiner minderjährigen Tochter <persName n="4303e97b-2116-4831-83e9-7b2116783121">Leonie</persName>, geboren am 17. Juni 1914, gegen eine Einkaufsgebühr von Fr. 500 am 4. September 1916 in das Bürgerrecht der Stadt <placeName n="88aa174f-bd0b-4c66-aa17-4fbd0bbc669e">Winterthur</placeName> aufgenommen wurde. <persName n="ad0e64f9-726e-43cf-8e64-f9726e33cf25">Misch</persName> wohnt seit 1913 in <placeName n="d880f0a1-9556-4b81-80f0-a19556db81bd">Winterthur</placeName>.</p> <p>Auf Antrag der <orgName n="59a82eb5-b80e-4476-a82e-b5b80ea476d9">Direktion des Innern</orgName></p> <p>beschließt der <orgName n="c0d092d6-76ee-453c-9092-d676eea53c02">Regierungsrat</orgName>:</p> <p>I. Die Aufnahme des <persName n="cfd19553-fb4a-44f1-9195-53fb4a14f18d">Carl Paul Robert Misch</persName>, Kaufmann, von <placeName n="dc3902f0-c84a-48f5-b902-f0c84aa8f590">Düsseldorf</placeName>, <placeName n="f9f22edd-df7c-4c71-b22e-dddf7c9c7111">Preußen</placeName>, sowie seiner Ehefrau und der minderjährigen Tochter in das Bürgerrecht der Stadt <placeName n="0fab2118-00da-4d6c-ab21-1800da5d6c5f">Winterthur</placeName> wird bestätigt, und es wird diesen Personen das Landrecht des Kantons <placeName n="7ec9d0c0-7b17-464d-89d0-c07b17764d9e">Zürich</placeName> und damit das Schweizerbürgerrecht erteilt.</p> <p>II. Die Landrechtsgebühr wird auf Fr. 500 festgesetzt. Sie ist innerhalb 4 Wochen, von der Zustellung dieses Beschlusses an gerechnet, der Staatskasse in <placeName n="99286143-9cb3-4bba-a861-439cb30bbad3">Zürich</placeName> (Rathaus) unter Vorweisung oder Einsendung dieses Beschlusses zu entrichten.</p> <p>III. Werden die Gemeindebürgerrechts- und die Landrechtsgebühr nicht innerhalb vier Wochen bezahlt, so wird die Landrechtserteilung aufgehoben und damit auch die Aufnahme in das Gemeindebürgerrecht hinfällig.</p> <p>IV. Die Staatsgebühr für Ausfertigung und Zustellung der Landrechtsurkunde wird auf Fr. 15 festgesetzt.</p> <p>V. Die Landrechtsurkunde ist dem Eingebürgerten nach Vorweisung oder Einsendung der Bescheinigungen über die Bezahlung der Gemeindebürgerrechts- und der Landrechtsgebühr von der <orgName n="e4270efa-1d95-4995-a70e-fa1d95b99577">Direktion des Innern</orgName> kostenfrei auszuhändigen.</p> <p>VI. Der Eingebürgerte hat für seine Entlassung aus dem bisherigen Staatsverbande zu sorgen, ansonst er die Folgen der Unterlassung selbst zu tragen hätte.</p> <p>VII. Mitteilung an: a) <persName n="8e93a77c-ab88-40e6-93a7-7cab8830e680">Carl Paul Robert Misch</persName>, Kaufmann, in <placeName n="6c7a0743-8c24-4e50-ba07-438c245e504d">Winterthur</placeName>, <placeName n="46cf15e7-906f-4c7b-8f15-e7906f0c7b30">Breitestraße 54</placeName>, unter Bezug der in Disp. IV festgesetzten Staatsgebühr, sowie der Ausfertigungs- und Stempelgebühren; b) den <orgName n="a89c4964-fa1b-48a3-9c49-64fa1be8a39e">Stadtrat <placeName n="2726ffcd-1ea4-4d39-a6ff-cd1ea4bd3959">Winterthur</placeName></orgName> mit der ausdrücklichen Weisung, dem Eingebürgerten erst nach Vorweisung der Landrechtsurkunde Heimatschriften auszustellen; c) das <orgName n="40e0d89f-830c-4b75-a0d8-9f830ccb7549">Statthalteramt <placeName n="e1865a17-8b65-4d92-865a-178b651d928c">Winterthur</placeName></orgName>; d) die Direktionen der Finanzen, des <orgName n="5a69ac40-e818-436c-a9ac-40e818236ce4">Militärs</orgName>, sowie des Innern.</p> </body> </text> </TEI>