<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Bezirksratskanzlei Bülach.</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/Team TKR" key="transcript">Transkript: OCR/Team TKR<date when="2017-05-08">08.05.2017</date></resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2017</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl><title>Bezirksratskanzlei Bülach.</title><date when="1931-12-19">19.12.1931</date><ident>StAZH MM 3.45 RRB 1931/2755</ident><idno>1029–1030</idno><edition>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_3_45_RRB_1931_2755_t_p.pdf"/> </figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3862781"/></bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <p><pb n="1029"/>Mit Eingabe vom 24. September 1931 stellt die Aushülfskanzlistin der <orgName n="00945885-df5d-4ef0-9458-85df5d9ef08e">Bezirksratskanzlei <placeName n="0cd03e6d-4232-4cc5-903e-6d42329cc5b2">Bülach</placeName></orgName> das Gesuch um definitive Anstellung als Kanzlistin III. Klasse. Die Gesuchstellerin macht geltend: Sie stehe seit ihrer Schulentlassung, das heißt seit Frühjahr 1913 ununterbrochen im Dienste des <orgName n="793e5fe2-7f7c-46f7-be5f-e27f7c96f724">Staates</orgName>, anfänglich bei der Bezirksratskanzlei und dem <orgName n="12f24a48-5659-4899-b24a-48565918994e">Statthalteramt <placeName n="52a14652-610b-47c1-a146-52610ba7c12f">Affoltern</placeName></orgName> und seit Mai 1916 bei der <orgName n="ac07381e-420c-4a0e-8738-1e420c7a0efe">Bezirksratskanzlei <placeName n="32b92de3-10b0-4a4d-b92d-e310b06a4d71">Bülach</placeName></orgName>. Hier sei sie vollbeschäftigte Aushülfskanzlistin mit einer jährlichen Besoldung von Fr. 4,000 und werde auch als vollversichertes Mitglied der Versicherungskasse anerkannt. Die Arbeitslast der Bezirksratskanzlei sei in den letzten Jahren gewachsen. Spezielle Aufgabe der Kanzlistin sei zur Hauptsache die Vorprüfung der sämtlichen öffentlichen Guts- und Separatrechnungen (zirka 500 jährlich), der Vormundschaftsrechnungen und -berichte, sowie der Inventuren (zirka 420 pro Jahr). Dazu kämen die Protokollführung und andere Arbeiten, die dem Ratschreiber nicht wohl zugemutet werden können.</p> <p>Es sei für die Gesuchstellerin sehr deprimierend, zu wissen, daß Kollegen, die jünger seien und weniger Dienstjahre aufzuweisen haben, eine weitaus höhere Besoldung erhalten. Die heutige Besoldung entspreche dem 5. Dienstjahre. Bei der Festsetzung der Besoldung dürften ihr zirka 8 Dienstjahre angerechnet werden.</p> <p>Der <orgName n="4d5afc6f-f186-4dc6-9afc-6ff1863dc630">Bezirksrat <placeName n="b53a0e86-ea77-4aee-ba0e-86ea777aeea0">Bülach</placeName></orgName> beantragt, aus Gründen der Billigkeit und Gerechtigkeit dem Gesuche zu entsprechen. Die Gesuchstellerin wünsche in erster Linie die feste Staatsanstellung gemäß den einschlägigen Bestimmungen. Wo sie diese Stellung in der Folge ausüben soll, sei für sie vorerst nebensächlich.</p> <p>Es kommt in Betracht:</p> <p>Der <orgName n="81c252bb-62ef-4754-8252-bb62ef3754e5">Regierungsrat</orgName> hat der <orgName n="58eed969-4dd3-43af-aed9-694dd353af31">Bezirksratskanzlei <placeName n="2fce5e35-57cf-45ec-8e5e-3557cfb5ecfd">Bülach</placeName></orgName> bis heute nie eine Kanzlistenstelle, sondern lediglich einen jährlichen Kanzleikredit bewilligt. Schon im Jahre 1919 stellte der <orgName n="3a5cdf8b-d652-465a-9cdf-8bd652765a26">Bezirksrat <placeName n="1fa96a70-ed9c-465e-a96a-70ed9cb65e8f">Bülach</placeName></orgName> das Gesuch, den bisherigen Kanzleikredit von Fr. 2,400 auf mindestens Fr. 3,000 bis Fr. 3,300 zu erhöhen, da die Arbeit bei der Bezirksratskanzlei die volle Arbeitskraft der Hülfskanzlistin <persName n="bfedb8bb-1868-4542-adb8-bb18686542be">Marti</persName> beanspruche. Im Beschluß vom 23. Oktober 1919 stellte der <orgName n="b1a10e17-03c1-47f0-a10e-1703c137f089">Regierungsrat</orgName> zunächst fest, daß der bisherige Kanzleikredit nicht als Besoldung für eine ständige und vollbeschäftigte Aushülfskraft, sondern nur als Entschädigung für eine Hülfskraft während 180 bis 200 Arbeitstagen gedacht war. «Mit Rücksicht auf die gegenwärtigen Personalverhältnisse» wurde indessen der Kanz- <pb n="1030"/>leikredit für das Jahr 1920 auf Fr. 3,300 erhöht, aber wiederum mit der ausdrücklichen Feststellung, daß dadurch bei der <orgName n="2fb31f77-65f2-4abf-b31f-7765f2aabf6b">Bezirksratskanzlei <placeName n="9fd72566-2974-4f52-9725-6629749f5251">Bülach</placeName></orgName> keine ständige Kanzlistenstelle geschaffen werde. Nach der Annahme der neuen Besoldungsverordnung wurde dieser Kanzleikredit auf Fr. 3,800 erhöht, um die Hülfskanzlistin <persName n="3e0da485-a713-47d5-8da4-85a713e7d52b">Marti</persName> nicht schlechter zu stellen, als andere Hülfskräfte. Aus der gleichen Erwägung wurde der Kanzleikredit auch in der Folge jährlich um eine Dienstalterszulage gesteigert, bis er im Jahre 1924 den Betrag von Fr. 4,400 erreichte. Bei der Neuordnung im Jahre 1924 auf Grund der Vorschläge der Sparkommission beschloß der <orgName n="c2480b93-4eb3-4cb2-880b-934eb36cb2b2">Regierungsrat</orgName>: «Der <orgName n="1e0340dd-4392-4606-8340-dd43929606b9">Bezirksratskanzlei <placeName n="b36bcaed-1912-4521-abca-ed19129521aa">Bülach</placeName></orgName> wird der für die Besoldung der gegenwärtigen Aushülfskanzlistin <persName n="e89a0fc5-b453-4680-9a0f-c5b453c68093">Rosa Marti</persName> notwendige Kanzleikredit von Fr. 4,000 auf Zusehen hin weiter zur Verfügung gestellt in der Meinung, daß die Personalverhältnisse bei der <orgName n="0ec543cd-fd72-4f9b-8543-cdfd72ff9bed">Bezirksverwaltung <placeName n="7ebff03e-4b22-4b56-bff0-3e4b226b5680">Bülach</placeName></orgName> mit Bezug des neuen Bezirksgebäudes neu geordnet werden.» Die besondern Personalverhältnisse in <placeName n="050b7f23-8d8e-4672-8b7f-238d8e1672f7">Bülach</placeName> führten dann dazu, daß dieser Kredit auch nach Bezug des neuen Bezirksgebäudes bis heute unverändert blieb.</p> <p>Nachdem der <orgName n="da0bf912-5e1e-46a7-8bf9-125e1e16a713">Regierungsrat</orgName> es bisher stets abgelehnt hat, bei der <orgName n="fe210845-1d22-4fca-a108-451d223fca81">Bezirksratskanzlei <placeName n="c3ac39db-e191-4ca2-ac39-dbe191aca237">Bülach</placeName></orgName> eine ständige Kanzlistenstelle zu schaffen, besteht heute weniger als je Veranlassung, von diesem Standpunkt abzuweichen, da sich der <orgName n="79740be6-4749-47cd-b40b-e6474937cd2d">Regierungsrat</orgName> unter allen Umständen für den in absehbarer Zeit in Aussicht stehenden Wechsel in der Person des Ratschreibers freie Hand vorbehalten muß. Der <orgName n="730f5ff0-6392-4294-8f5f-f0639282941b">Regierungsrat</orgName> hat wiederholt festgestellt, daß <placeName n="3816b8e2-a435-4312-96b8-e2a435f312ca">Bülach</placeName> nach der Größe des Bezirks und der Geschäftsbelastung kein Anrecht auf eine volle Kanzlistenstelle bei der Bezirksratskanzlei geltend machen kann, wenn Bezirke wie <placeName n="f4722ed5-b4c2-4b20-b22e-d5b4c29b2076">Meilen</placeName>, <placeName n="244525bf-73f7-4bae-8525-bf73f7abae5d">Hinwil</placeName> und <placeName n="0ac76882-5539-4365-8768-825539336527">Uster</placeName> mit Kanzleikrediten von Fr. 1,800 auskommen. Der <orgName n="020c4ab7-5411-4190-8c4a-b75411b190d1">Bezirksrat <placeName n="a92626e9-f302-47fa-a626-e9f302f7facf">Bülach</placeName></orgName> hat dies in seiner Vernehmlassung auch indirekt zugegeben.</p> <p>Der Gesuchstellerin war von Anfang an bekannt, daß sie in <placeName n="7811973a-1b45-4817-9197-3a1b45b817c9">Bülach</placeName> nicht auf eine ständige Anstellung rechnen dürfe. Wenn sie es trotzdem vorgezogen hat, in <placeName n="82dc801d-1aaa-47a4-9c80-1d1aaa77a447">Bülach</placeName> zu bleiben, kann sie aus dem bisherigen, auf Zusehen hin geduldeten Aushülfsverhältnis unter keinen Umständen ein Anrecht auf ein Definitivum ableiten.</p> <p>Ganz ausgeschlossen ist selbstverständlich die Lösung, die Gesuchstellerin zur Kanzlistin III. Klasse zu wählen, ohne gleich eine entsprechende Stelle zu schaffen.</p> <p>Auf Antrag der <orgName n="aeee82d5-1a98-44dd-ae82-d51a9804dd58">Direktion des Innern</orgName> und der <orgName n="c369e549-da93-4440-a9e5-49da93f4401f">Kommission für Personal- und Besoldungsfragen</orgName></p> <p>beschließt der <orgName n="6b53740e-dffe-47d3-9374-0edffe17d3cc">Regierungsrat</orgName>:</p> <p>I. Das Gesuch der <persName n="28103b6b-7e76-4c00-903b-6b7e764c0086">Rosa Marti</persName>, in <placeName n="5deaaabc-c702-4d73-aaaa-bcc702dd73e0">Bülach</placeName>, um definitive Anstellung als Kanzlistin III. Klasse wird abgewiesen.</p> <p>II. Mitteilung an die Gesuchstellerin, an den <orgName n="88a83d79-7b85-46e9-a83d-797b8526e900">Bezirksrat <placeName n="f9673c66-19eb-4c89-a73c-6619eb6c8940">Bülach</placeName></orgName>, sowie an die Direktionen der Finanzen und des Innern.</p> </body> </text> </TEI>