<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Landrecht.</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/Team TKR" key="transcript">Transkript: OCR/Team TKR<date when="2017-03-27">27.03.2017</date></resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2017</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl><title>Landrecht.</title><date when="1917-08-09">09.08.1917</date><ident>StAZH MM 3.31 RRB 1917/2061</ident><idno>691–692</idno><edition>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_3_31_RRB_1917_2061_t_p.pdf"/> </figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3807134"/></bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <p><pb n="691"/>Das <orgName n="7bbe07c9-eed1-4f2f-be07-c9eed11f2fb4">Statthalteramt <placeName n="a718779a-c9d2-4343-9877-9ac9d2134379">Zürich</placeName></orgName> übermittelt am 2. August 1917 das Gesuch des <orgName n="917f6864-667c-43e5-bf68-64667ca3e5da">Stadtrates <placeName n="0c7020ed-0d2b-470c-b020-ed0d2bf70c13">Zürich</placeName></orgName> um Erteilung des Landrechts an <persName n="5868e257-1f4c-4c57-a8e2-571f4c0c57f0">Friedrich Wilhelm Brecht</persName>, Schreinermeister, von <placeName n="057986bc-2056-4be0-b986-bc20569be097">Jagsthausen</placeName>, <placeName n="791ebabd-f37d-4ba3-9eba-bdf37d5ba3a7">Württemberg</placeName>, geboren am 8. Januar 1872, wohnhaft in <placeName n="a0aa7343-ec75-4e96-aa73-43ec75fe9698">Zürich 4</placeName>, <placeName n="25e498de-6223-4600-a498-de622326004e">Kanzleistraße 17</placeName>, welcher nach Beibringung der <orgName n="c0511d73-a96f-41e9-911d-73a96f11e999" type="deriv">bundesrätlichen</orgName> Einbürgerungsbewilligung vom 14. Dezember 1916 und nach Erfüllung der übrigen gesetzlichen Erfordernisse unter Vorbehalt der Erteilung des Landrechts mit seiner Ehefrau <persName n="87300e90-af16-48ef-b00e-90af16f8ef47">Anna geb. Götz</persName>, geboren am 13. Juni 1868, und seinen 2 minderjährigen Kindern: <persName n="f1c74105-e6c9-4d27-8741-05e6c93d27cb">Anna Karoline</persName>, geboren am 8. Oktober 1898, und <persName n="f21edde0-fad5-49bb-9edd-e0fad549bb3f">Wilhelm Friedrich</persName>, geboren am 2. November 1901, gegen eine Einkaufsgebühr von Fr. 400 am 7. Juli 1917 in das Bürgerrecht der Stadt <placeName n="07a3dbe3-a139-4c72-a3db-e3a139ec7270">Zürich</placeName> aufgenommen wurde. <persName n="1b16237e-c6eb-4fc7-9623-7ec6ebdfc776">Brecht</persName> wohnt seit 1897 in <placeName n="f6c0fbb1-ae37-4918-80fb-b1ae37b918d3">Zürich</placeName>.</p> <p>Auf Antrag der <orgName n="5ca8eefb-7444-4d67-a8ee-fb7444fd67b4">Direktion des Innern</orgName></p> <p>beschließt der <orgName n="abc3da1d-1f49-4e62-83da-1d1f49fe627d">Regierungsrat</orgName>:</p> <p>I. Die Aufnahme des <persName n="4cc0f297-6c0d-4b03-80f2-976c0dab0324">Friedrich Wilhelm Brecht</persName>, Schreinermeister, von <placeName n="bae30f5c-cfe1-4266-a30f-5ccfe17266ba">Jagsthausen</placeName>, <placeName n="43044a2a-90f0-4029-844a-2a90f0e029d3">Württemberg</placeName>, sowie seiner Ehefrau und der 2 minderjährigen Kinder in das Bürgerrecht der Stadt <placeName n="f307934e-5e6d-4708-8793-4e5e6d770852">Zürich</placeName> wird bestätigt, und es wird diesen Personen das Landrecht des Kantons <placeName n="8f158da4-1237-48ac-958d-a4123708acbd">Zürich</placeName> und damit das Schweizerbürgerrecht erteilt.</p> <p>II. Die Landrechtsgebühr wird auf Fr. 180 festgesetzt. Sie ist innerhalb vier Wochen, von der Zustellung dieses Beschlusses an gerechnet, der <orgName n="7bffcc80-01e4-447a-bfcc-8001e4d47ad0">Staatskasse</orgName> in <placeName n="392391a9-161d-4998-a391-a9161d29985d">Zürich</placeName> (Rathaus) unter Vorweisung oder Einsendung dieses Beschlusses zu entrichten.</p> <p>III. Werden die Gemeindebürgerrechts- und die Land- <pb n="692"/>rechtsgebühr nicht innerhalb vier Wochen bezahlt, so wird die Landrechtserteilung aufgehoben und damit auch die Aufnahme in das Gemeindebürgerrecht hinfällig.</p> <p>IV. Die Staatsgebühr für Ausfertigung und Zustellung der Landrechtsurkunde wird auf Fr. 30 festgesetzt.</p> <p>V. Die Landrechtsurkunde ist dem Eingebürgerten nach Vorweisung oder Einsendung der Bescheinigungen über die Bezahlung der Gemeindebürgerrechts- und der Landrechtsgebühr von der <orgName n="cb32baa8-6ead-4be6-b2ba-a86ead5be64b">Direktion des Innern</orgName> kostenfrei auszuhändigen.</p> <p>VI. Der Eingebürgerte hat für seine Entlassung aus dem bisherigen Staatsverbande zu sorgen, ansonst er die Folgen der Unterlassung selbst zu tragen hätte.</p> <p>VII. Mitteilung an: a) <persName n="4ea8fc09-6f9e-4119-a8fc-096f9ee11992">Friedrich Wilhelm Brecht</persName>, Schreinermeister, <placeName n="fc19bc26-936d-494b-99bc-26936d394bf8">Kanzleistraße 17</placeName>, <placeName n="0ed8d2a3-fe17-4d84-98d2-a3fe17fd842b">Zürich 4</placeName>, unter Bezug der in Dispositiv IV festgesetzten Staatsgebühr, sowie der Ausfertigungs- und Stempelgebühren; b) den <orgName n="d2a65233-7497-4243-a652-337497f24357">Stadtrat <placeName n="b102b207-f3ad-498b-82b2-07f3ada98b55">Zürich</placeName></orgName> mit der ausdrücklichen Weisung, dem Eingebürgerten erst nach Vorweisung der Landrechtsurkunde Heimatschriften auszustellen: c) das <orgName n="e35f55b2-68ff-452d-9f55-b268ff052dd6">Statthalteramt <placeName n="2be2ce42-273a-4436-a2ce-42273ae436ad">Zürich</placeName></orgName>; d) die Direktionen der Finanzen, des <orgName n="11499831-ceaf-481e-8998-31ceaf281ee9">Militärs</orgName>, sowie des Innern.</p> </body> </text> </TEI>