<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Ressourcen/Stylesheet.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Veterinäramt (Stellenplan).</title> <respStmt> <resp key="transcript" ref="#OCR/Team TKR">Transkript: OCR/Team TKR<date when="2017-03-27">27.03.2017</date>
                    </resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2017</date> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl>
                    <title>Veterinäramt (Stellenplan).</title>
                    <date when="1955-06-23">23.06.1955</date>
                    <ident>StAZH MM 3.91 RRB 1955/2003</ident>
                    <idno>961–962</idno>
                    <edition>Regierungsratbeschlüsse seit 1803 online</edition>
                    <figure> <graphic url="TKR_RRB_Transkripte/MM_3_091_1955/MM_3_91_RRB_1955_2003_p.pdf"/> </figure>
                    <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3932654"/>
                </bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <p/> <p>
                <pb n="961"/>Mit den Regierungsratsbeschlüssen Nr. 1677 und 1678 vom 21. Juni 1951 wurde dem <orgName n="bc614822-3686-44d2-a148-223686f4d231">Veterinäramt</orgName> der Stellenplan für die Amtsdauer 1951/55 bewilligt.</p> <p>Bei der Aufstellung des Stellenplanes für die Amtsdauer 1955/59 ist zu berücksichtigen, dass Kanzleiadjunkt <persName n="c1c13e6c-cf82-4e8f-813e-6ccf822e8f9e">J. Nägeli</persName> auf Ende des Jahres 1957 pensioniert wird. Es ist vorgesehen, auf diesen Zeitpunkt alle Kanzleiarbeiten neu zu verteilen und eine Umorganisation des Kanzleipersonals vorzunehmen. Die qualifizierten Arbeiten auf dem Gebiete der Tierzucht, <pb n="962"/>des Viehhandels, der Viehversicherung, der Rindertuberkulose- und Bangbekämpfung und die Aufsicht über das Kanzleipersonal sind einem Kanzleivorstand zu übertragen, dem das notwendige Kanzleipersonal beigegeben wird. Von dieser Regelung, durch die der Kantonstierarzt von den reinen Verwaltungsarbeiten entlastet werden soll, bleibt das Rechnungswesen, wofür es ebenfalls einer qualifizierten Arbeitskraft bedarf, ausgeschlossen. Um die vorgesehene Neuregelung zu ermöglichen, muss die Wahlstelle des Verwaltungsangestellten Il/Verwaltungsangestellten I in diejenige eines Kanzleiadjunkten/Kanzleisekretärs II umgewandelt werden. Die Stelle des Kanzleiadjunkten ist nur bis zum 31. Dezember 1957 zu bewilligen, da deren Inhaber auf diesen Zeitpunkt in den Ruhestand versetzt wird. Die Stelle eines Verwaltungsangestellten II kann in eine solche eines Kanzleiangestellten umgewandelt werden. Die Aushilfsstellen werden nicht mehr benötigt. Durch Beschluss Nr. 1541 vom 11. Juni 1953 wurde die Zahl der Laborantinnen auf zwei herabgesetzt.</p> <p>Auf Antrag der <orgName n="f35b38ce-be4a-46f8-9b38-cebe4a46f8ea">Volkswirtschaftsdirektion</orgName> und der <orgName n="deeb6d87-1b1c-4e95-ab6d-871b1cee9588">Kommission für Personal- und Besoldungsfragen</orgName>
            </p> <p>beschliesst der <orgName n="49a430fb-2058-4837-a430-fb2058d837c0">Regierungsrat</orgName>:</p> <p>I. Dem <orgName n="c1b36b96-a649-4600-b36b-96a6492600fb">Veterinäramt</orgName> werden für die Amtsdauer 1955/59</p> <p>
            </p> <p>III. Mitteilung an die Direktionen der Volkswirtschaft und der Finanzen.</p> <p/> <p/> <p/> </body> </text> </TEI>