<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Sistierung.</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/Team TKR" key="transcript">Transkript: OCR/Team TKR<date when="2017-03-27">27.03.2017</date></resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2017</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl><title>Sistierung.</title><date when="1917-02-02">02.02.1917</date><ident>StAZH MM 3.31 RRB 1917/0265</ident><idno>98–99</idno><edition>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_3_31_RRB_1917_0265_t_p.pdf"/> </figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3805260"/></bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <p><pb n="98"/>A. Mit Verfügung vom 18. Dezember 1916 wies die <orgName n="4b6b8120-a443-4063-ab81-20a4430063e7">Bezirksanwaltschaft <placeName n="373d238f-bc86-4a0a-bd23-8fbc862a0ace">Zürich</placeName></orgName> eine Strafklage des <persName n="56f13a30-f367-4be2-b13a-30f3672be254">Samuel Schaffner</persName>, Handelsmann, <placeName n="3352faee-77e4-43fc-92fa-ee77e4c3fca6">Birmensdorferstraße 55</placeName>, <placeName n="df44ee9f-bf28-403d-84ee-9fbf28903d8d">Zürich 3</placeName>, gegen <persName n="dbc52d7b-272e-4268-852d-7b272ea26883">Karl Meyer</persName>, Handelsgärtner, <placeName n="dc14ae4e-ada0-4539-94ae-4eada0653901">Werdstraße 64</placeName>, <placeName n="77a816c7-af32-4bdf-a816-c7af326bdfdf">Zürich 3</placeName>, betreffend falsche Anschuldigung von der Hand.</p> <p>B. Gegen diese Verfügung rekurriert <persName n="0e7c4dad-18aa-4576-bc4d-ad18aa05761e">S. Schaffner</persName> mit Eingabe vom 8. Januar 1917, indem er beantragt, es möchte die Untersuchungsbehörde angewiesen werden, die Strafuntersuchung durchzuführen.</p> <p>C. Die <orgName n="3a8146e4-a32d-4acd-8146-e4a32d6acd66">Bezirksanwaltschaft <placeName n="b3e31a90-7060-4ea1-a31a-9070602ea1c7">Zürich</placeName></orgName> beantragt Abweisung des Rekurses, ebenso die <orgName n="77667fe8-5954-4532-a67f-e85954f53288">Staatsanwaltschaft</orgName>.</p> <p>Es kommt in Betracht:</p> <p>Der Rekurrent ist vom Angeschuldigten am 29. Juni 1916 bei der <orgName n="bbdf8e22-1a0e-404d-9f8e-221a0e104d3e">Stadtpolizei <placeName n="8da521d0-7615-4daa-a521-d07615edaa9d">Zürich</placeName></orgName> wegen Drohung von Verbrechen verzeigt worden. Gemäß dem betreffenden Polizeirapport behauptete der Angeschuldigte damals, der Rekurrent habe ihn am 20. Juni 1916 im <placeName n="d8686506-b83a-4df7-a865-06b83a0df74b">Hauptbahnhof Zürich</placeName> zuerst beschimpft, dann einen Revolver aus der rechten Hosentasche gezogen und sei an der Ausübung seiner verbrecherischen Absicht wohl nur dadurch gehindert worden, daß sich der Zug, in welchem der Angeschuldigte saß, im kritischen Moment in Bewegung setzte.</p> <p>Bei seiner Einvernahme vor <orgName n="a428b711-165e-4e13-a8b7-11165e2e131b">Bezirksanwaltschaft <placeName n="8f52e005-cfd9-4955-92e0-05cfd969551f">Zürich</placeName></orgName> korrigierte der Angeschuldigte seine Darstellung dahin, daß der Rekurrent den Revolver aus der Rocktasche, nicht aus der Hosentasche gezogen habe und daß er ferner nicht auf ihn gezielt, sondern die Waffe lediglich mit erhobener Hand gegen ihn geschüttelt habe. Endlich fügte der Angeschuldigte damals hinzu, daß er vom Revolver nur den Knauf mit einem Ring daran, nicht aber den Lauf gesehen habe.</p> <p>Jene Strafuntersuchung wegen Drohung von Verbrechen wurde in der Folge von der <orgName n="e9bb5b15-819b-4752-bb5b-15819bc752e9">Bezirksanwaltschaft <placeName n="59954c27-a9a5-4020-954c-27a9a5502089">Zürich</placeName></orgName> mit Verfügung vom 2. August 1916 sistiert, vor allem deswegen, weil dem Rekurrenten nicht nachgewiesen werden konnte, daß er überhaupt eine Schußwaffe bei sich getragen habe. <pb n="99"/></p> <p>Daraufhin erstattete der Rekurrent gegen den Angeschuldigten am 27. November 1916 Strafanzeige wegen falscher Anschuldigung. Zum Beweise dafür, daß der Angeschuldigte seine Anzeige im Bewußtsein der Nichtschuld des Rekurrenten erstattet habe, verwies er darauf, daß sich der Angeschuldigte bei seiner Darstellung in Widersprüche verwickelt habe, daß sie im übrigen auch von dem einzigen, vom Angeschuldigten angerufenen Zeugen nicht bestätigt worden und nur der feindseligen Gesinnung des Angeschuldigten entsprungen sei.</p> <p>Allein die Untersuchungsbehörde hat diese neue Strafanzeige mit Recht von der Hand gewiesen, da auf Grund der Akten des früheren Verfahrens bereits feststand, daß der Beweis für eine wissentlich falsche Vorzeigung nicht erbracht werden kann.</p> <p>Es ist an sich schon zweifelhaft, ob eine falsche Anschuldigung im Sinne von Str. G. B. § 105 darin gesehen werden kann, daß jemand bei einer Vorzeigung, die im guten Glauben an die Schuld des Vorzeigten erfolgt, Einzelheiten unrichtig darstellt. Der Wortlaut des Str. G. B. § 105 spricht dafür, daß eine solche falsche Darstellung von Einzelheiten, auch wenn sie bewußt falsch ist, das Vergehen der falschen Anschuldigung nicht begründet, wenn der Verzeiger im übrigen von der Schuld des Vorzeigten überzeugt war.</p> <p>Selbst wenn man aber diese Auffassung nicht teilen wollte, so könnte gegen den Angeschuldigten keine Anklage erhoben werden, weil ihm auch eine bewußt falsche Darstellung von Einzelheiten nicht nachgewiesen werden kann. Die Tatsache, daß er den Tatbestand bei seiner Einvernahme vor <orgName n="df4fde12-7ccd-4cf9-8fde-127ccd2cf982">Bezirksanwaltschaft</orgName> etwas anders dargestellt hat als gegenüber dem rapportierenden Polizeisoldaten, spricht eher für als gegen ihn. Denn das Bestreben, Irrtümer zu berichtigen, läßt sich am besten mit seinem guten Glauben erklären. Die Korrekturen, die er anbrachte, waren zudem geringfügig und sie können ebenso gut durch einen ungenauen Rapport als durch eine wirklich falsche Darstellung notwendig geworden sein.</p> <p>Der einzige einvernommene Zeuge hat sodann die Darstellung des Angeschuldigten nicht etwa für unrichtig erklärt, sondern er hat sie einfach deswegen nicht in allen Einzelheiten bestätigen können, weil er den Vorfall nicht vollständig beobachtet hatte. Wichtig ist, daß er bestätigte, der Rekurrent habe bei der Abfahrt des Zuges höhnisch lächelnd zurückgeschaut und einen schwarzen Gegenstand in die hintere Hosentasche gesteckt. Diese Aussage läßt es als durchaus möglich erscheinen, daß der Angeschuldigte sich vom Rekurrenten bedroht glaubte, indem er den schwarzen Gegenstand für eine Schußwaffe hielt. Der Rekurrent selbst gibt übrigens zu, daß er mit dem Angeschuldigten in starkem Maße verfeindet ist, was wiederum dafür spricht, daß der Angeschuldigte eine an sich nicht feindselige Handlung des Rekurrenten als Drohung auffassen konnte.</p> <p>Nach Einsichtnahme eines Antrages der <orgName n="7e183089-272b-458c-9830-89272bb58ca5">Justizdirektion</orgName></p> <p>beschließt der <orgName n="ae3fe7e6-186b-4338-bfe7-e6186b6338ff">Regierungsrat</orgName>:</p> <p>I. Der Rekurs wird abgewiesen.</p> <p>II. Die Kosten, bestehend in Fr. 5 Staats-, sowie in den Ausfertigungs- und Stempelgebühren, werden dem Rekurrenten auferlegt.</p> <p>III. Mitteilung an <persName n="36550333-3cd2-414e-9503-333cd2b14e98">Samuel Schaffner</persName>, <placeName n="78e054d4-2e73-45c7-a054-d42e73b5c7e7">Birmensdorferstraße 55</placeName>, <placeName n="05098312-4da4-4d7c-8983-124da44d7cc7">Zürich 3</placeName>, unter Kostenbezug und Rücksendung der eingelegten Aktenstücke, an die <orgName n="bcd77c7a-1918-4607-977c-7a1918260720">Staatsanwaltschaft</orgName> unter Beischluß der Akten, sowie an die <orgName n="b9461775-336b-4c81-8617-75336bcc8192">Justizdirektion</orgName>.</p> </body> </text> </TEI>