<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Wasserbau.</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/Team TKR" key="transcript">Transkript: OCR/Team TKR<date when="2017-04-10">10.04.2017</date></resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2017</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl><title>Wasserbau.</title><date when="1919-05-20">20.05.1919</date><ident>StAZH MM 3.33 RRB 1919/1467</ident><idno>523</idno><edition>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_3_33_RRB_1919_1467_t_p.pdf"/> </figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3825073"/></bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <p><pb n="523"/>Mit Zuschrift vom 23./24. April 1919 berichtet das <orgName n="afea5bfd-aea8-4c72-aa5b-fdaea82c72fd">eidgenössische Departement des Innern</orgName>, in <placeName n="aaa69aa5-5598-48e5-a69a-a55598f8e5c9">Bern</placeName>, im wesentlichen was folgt:</p> <p>1. Der von der <orgName n="d0d63979-7b77-44ce-9639-797b77e4ce7b">Regierung des Kantons <placeName n="3f3bb144-85e9-4d71-bbb1-4485e93d7116">Zürich</placeName></orgName> eingereichten Vorlage betreffend die Korrektion des <placeName n="db926e9e-a2dd-498c-926e-9ea2dd398c4f">Katzenbaches</placeName> in der Gemeinde <placeName n="fa63288e-6500-4c41-a328-8e65008c41e6">Seebach</placeName> wird die Genehmigung erteilt.</p> <p>2. An diese Arbeiten wird ein Bundesbeitrag von 25% der wirklichen Kosten bis zum Höchstbetrage von Fr. 14,250, als 25% der Voranschlagssumme von Fr. 57,000, bewilligt.</p> <p>An allfällige Mehrkosten wird kein weiterer Bundesbeitrag geleistet.</p> <p>3. Die Ausbezahlung dieses Betrages findet unter Voraussetzung entsprechender Arbeitsleistung in Jahresbeiträgen von höchstens Fr. 8000 und überhaupt nach Maßgabe der dem <orgName n="8f241d00-13d4-4cde-a41d-0013d47cde4f">Bundesrate</orgName> hiefür zur Verfügung stehenden Mittel statt.</p> <p>4. Der <orgName n="bba74419-0742-4902-a744-190742f90269">Regierung des Kantons <placeName n="0f877e22-cce3-4ba8-877e-22cce32ba807">Zürich</placeName></orgName> wird eine Frist von drei Monaten zur Abgabe einer Erklärung für die Annahme dieses Beschlusses eingeräumt.</p> <p>Die <orgName n="76aaac6f-64ce-4edd-aaac-6f64ce2edd04">Baudirektion</orgName> berichtet:</p> <p>Am 24. Februar 1919 hat der <orgName n="19b11554-c308-491a-b115-54c308c91a14">Kantonsrat</orgName> auf Grund des ihm vorgelegten Kostenvoranschlages für die Korrektion des <placeName n="c23659a1-3307-4bde-b659-a133076bdedf">Katzenbaches</placeName> einen Kredit von Fr. 48,000 bewilligt.</p> <p>Bei der Besichtigung des Baches am 14. März 1919 machte Adjunkt <persName n="6899bbe8-7c7a-4c76-99bb-e87c7a3c764f">Rood</persName> vom <orgName n="26e0220d-3c3c-4c16-a022-0d3c3c6c1603">Schweiz. Oberbauinspektorat</orgName> darauf aufmerksam, daß es mit Rücksicht auf den stellenweise sehr schlechten Baugrund und die dadurch allenfalls nötig werdenden Änderungen mit Bezug auf Sohlenversicherungen und Uferschutz angezeigt erscheine, den Voranschlag vor Weiterleitung des Projektes an den <orgName n="20688769-eb52-4885-a887-69eb5248856b">Bundesrat</orgName> nochmals zu überprüfen und gegebenenfalls zu erhöhen.</p> <p>Daraufhin ist dem <orgName n="43ac92a2-1be3-4c28-ac92-a21be3dc28cd">Oberbauinspektorat</orgName> am 11. April 1919 ein auf Fr. 57,000 lautender Voranschlag zugestellt worden.</p> <p>Die anfangs März 1919 in Angriff genommene Baute ist zurzeit schon weit fortgeschritten. Der Erklärung betreffend die Annahme des Subventionsbeschlusses steht nichts entgegen.</p> <p>Der <orgName n="bc29aa8b-1be5-4deb-a9aa-8b1be54deb0d">Regierungsrat</orgName> beschließt:</p> <p>I. Schreiben an das <orgName n="8283ddc0-6b4d-4e50-83dd-c06b4d7e5070">eidgenössische Departement des Innern</orgName>, in <placeName n="aa821db8-2fba-4cfc-821d-b82fba5cfc1e">Bern</placeName>:</p> <p>Sie haben am 23. April 1919 unsere Vorlage für die Korrektion des <placeName n="44fa041a-30d7-47ab-ba04-1a30d7d7ab9a">Katzenbaches</placeName> bei <placeName n="b0d0a7f1-2617-4a68-90a7-f126179a6833">Seebach</placeName> genehmigt und dem Kanton <placeName n="3c3dc55e-5947-4ab2-bdc5-5e5947eab206">Zürich</placeName> an die auf Fr. 57,000 veranschlagten Kosten dieser Baute einen Bundesbeitrag von 25%, zugesichert.</p> <p>Wir beehren uns, Ihnen die Annahme des Beitrages zu erklären.</p> <p>II. Mitteilung an den <orgName n="9dfeca7d-fdf3-4704-beca-7dfdf3c704b9">Gemeinderat Seebach</orgName> und an die <orgName n="646ca849-93bd-43a6-aca8-4993bd93a6e4">Baudirektion</orgName> unter Rückgabe der Akten.</p> </body> </text> </TEI>