<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Landrecht.</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/Team TKR" key="transcript">Transkript: OCR/Team TKR<date when="2017-03-24">24.03.2017</date></resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2017</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl><title>Landrecht.</title><date when="1920-02-19">19.02.1920</date><ident>StAZH MM 3.34 RRB 1920/0524</ident><idno>206</idno><edition>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_3_34_RRB_1920_0524_t_p.pdf"/> </figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3828115"/></bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <p><pb n="206"/>Das <orgName n="6d692872-1146-4067-a928-721146b0676e">Statthalteramt <placeName n="962878ac-029e-46b8-a878-ac029e16b8ee">Zürich</placeName></orgName> übermittelt am 27. Januar 1920 das Gesuch des <orgName n="674b5861-8793-4032-8b58-618793503286">Stadtrates <placeName n="0375fd58-7ea2-49ba-b5fd-587ea249ba09">Zürich</placeName></orgName> um Erteilung des Landrechts an <persName n="8eb3d33f-0c59-4a82-b3d3-3f0c599a8253">Johann Friedrich Schwenk</persName>, Postillon, von <placeName n="de19ca9a-9d8d-46af-99ca-9a9d8d66afc8">Mundingen</placeName>, <placeName n="57632ef7-f5f1-4759-a32e-f7f5f1c7597d">Württemberg</placeName>, ledig, geboren am 24. Juni 1875, wohnhaft in <placeName n="27d2e7a4-90b3-4cf9-92e7-a490b3bcf9f7">Zürich 3</placeName>, <placeName n="9ceb0d95-81a5-4a78-ab0d-9581a52a789b">Schimmelstraße 4</placeName>, welcher nach Beibringung der <orgName n="86941610-766f-4b94-9416-10766fcb9411" type="deriv">bundesrätlichen</orgName> Einbürgerungsbewilligung vom 13. April 1918 und nach Erfüllung der übrigen gesetzlichen Erfordernisse unter Vorbehalt der Erteilung des Landrechts gegen eine Einkaufsgebühr von Fr. 400 am 27. Dezember 1919 in das Bürgerrecht der Stadt <placeName n="544010b7-ce59-4bad-8010-b7ce591badef">Zürich</placeName> aufgenommen wurde. <persName n="c729cee8-170d-4e7a-a9ce-e8170d5e7afe">Schwenk</persName> wohnt seit 1900 in der <placeName n="fcf8feef-8028-49ce-b8fe-ef8028a9cec8">Schweiz</placeName>, seit 1912 in <placeName n="9278906b-e04f-4fe3-b890-6be04f8fe30b">Zürich</placeName>.</p> <p>Auf Antrag der <orgName n="5fb0e7c1-5616-43b0-b0e7-c15616f3b0d5">Direktion des Innern</orgName></p> <p>beschließt der <orgName n="562f1fed-78e5-4d1e-af1f-ed78e5cd1e5b">Regierungsrat</orgName>:</p> <p>I. Die Aufnahme des <persName n="83d79f9b-4986-4d71-979f-9b4986dd718b">Johann Friedrich Schwenk</persName>, Postillon, von <placeName n="7459171b-2aeb-42a9-9917-1b2aebf2a9ad">Mundingen</placeName>, <placeName n="ce2f15ca-794a-489e-af15-ca794a589e41">Württemberg</placeName>, in das Bürgerrecht der Stadt <placeName n="c50665b7-2427-4cab-8665-b724279cab8b">Zürich</placeName> wird bestätigt, und es wird demselben das Landrecht des Kantons <placeName n="96f94401-deea-4b84-b944-01deea1b8485">Zürich</placeName> und damit das Schweizerbürgerrecht erteilt.</p> <p>II. Die Landrechtsgebühr wird auf Fr. 130 festgesetzt. Sie ist innerhalb vier Wochen, von der Zustellung dieses Beschlusses an gerechnet, der Staatskasse in <placeName n="f648cce8-53cd-4de5-88cc-e853cd8de582">Zürich</placeName> (Rathaus) unter Vorweisung oder Einsendung dieses Beschlusses zu entrichten.</p> <p>III. Werden die Gemeindebürgerrechts- und die Landrechtsgebühr nicht innerhalb vier Wochen bezahlt, so wird die Landrechtserteilung aufgehoben und damit auch die Aufnahme in das Gemeindebürgerrecht hinfällig.</p> <p>IV. Die Staatsgebühr für Ausfertigung und Zustellung der Landrechtsurkunde wird auf Fr. 25 festgesetzt,</p> <p>V. Die Landrechtsurkunde ist dem Eingebürgerten nach Vorweisung oder Einsendung der Bescheinigungen über die Bezahlung der Gemeindebürgerrechts- und der Landrechtsgebühr von der <orgName n="863783a8-73fd-4fdd-b783-a873fdffdd71">Direktion des Innern</orgName> kostenfrei auszuhändigen.</p> <p>VI. Der Eingebürgerte hat für seine Entlassung aus dem bisherigen Staatsverbande zu sorgen, ansonst er die Folgen der Unterlassung selbst zu tragen hätte.</p> <p>VII. Mitteilung an: a) <persName n="4cbdc9e6-b7b8-47df-bdc9-e6b7b887dfc8">Friedrich Schwenk</persName>, Postillon, <placeName n="56934521-7ad3-48c0-9345-217ad328c0a4">Schimmelstraße 4</placeName>, <placeName n="e098d59b-f8d4-4ac2-98d5-9bf8d43ac230">Zürich 3</placeName>, unter Bezug der in Dispositiv IV festgesetzten Staatsgebühr, sowie der Ausfertigungs- und Stempelgebühren; b) den <orgName n="63d248fd-3b48-411a-9248-fd3b48b11ab2">Stadtrat <placeName n="a4b8afec-ac18-4395-b8af-ecac18539599">Zürich</placeName></orgName> mit der ausdrücklichen Weisung, dem Eingebürgerten erst nach Vorweisung der Landrechtsurkunde Heimatschriften auszustellen; c) das <orgName n="a8668382-716e-4163-a683-82716ef1634b">Statthalteramt <placeName n="989c6df9-1f78-454c-9c6d-f91f78c54c09">Zürich</placeName></orgName>; d) die Direktionen der Finanzen, des <orgName n="8c05aa84-59c2-420f-85aa-8459c2420f7c">Militärs</orgName>, sowie des Innern.</p> </body> </text> </TEI>