<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Ressourcen/Stylesheet.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Kanalisationen.</title> <respStmt> <resp key="transcript" ref="#OCR/Team TKR">Transkript: OCR/Team TKR<date when="2017-08-11">11.08.2017</date></resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2017</date> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl><title>Kanalisationen.</title><date when="1945-11-08">08.11.1945</date><ident>StAZH MM 3.71 RRB 1945/3246</ident><idno>1389–1390</idno><edition>Regierungsratbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure> <graphic url="TKR_RRB_Transkripte/MM_3_071_1945/MM_3_71_RRB_1945_3246_p.pdf"/> </figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3991438"/></bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <p/> <p><pb n="1389"/>Am 27. Juni 1944 reichte der <orgName n="f158d162-123f-480f-98d1-62123fc80fe5">Gemeinderat <placeName n="ddced8ee-ad38-4d6c-8ed8-eead388d6cbc">Hombrechtikon</placeName></orgName> das von der Gemeindeversammlung am 11. Juni 1944 genehmigte generelle Kanalisationsprojekt zur Prüfung und Genehmigung ein.</p> <p>Der <orgName n="64434516-e23c-4fd1-8345-16e23c7fd155">Regierungsrat</orgName> hat bereits mit Beschluß Nr. 160 vom 16. Januar 1936 ein generelles Kanalisationsprojekt für ein Teilgebiet der Gemeinde genehmigt, welches die Sanierung der hygienisch unzulänglichen Verhältnisse besonders des zur Ableitung häuslicher Abwasser benützten Bahngrabens abklären sollte. Dieses Projekt umfaßte jedoch nur das engere Dörfli- und Bahnhofgebiet und nahm keine Rücksicht auf eine zukünftige Ausdehnung des Wohngebietes und dessen Einbeziehung in den Ableitungsbereich der projektierten Kanäle. In der Einsicht, daß es vorgängig einer Detailprojektierung von einzelnen Strängen doch erforderlich sei, das generelle Projekt weitgehend zu ergänzen, entschloß sich der <orgName n="f2f8c1a5-8bb2-4cd9-b8c1-a58bb26cd96a">Gemeinderat von <placeName n="b081e66d-628c-40ce-81e6-6d628cc0ce6e">Hombrechtikon</placeName></orgName>, ein vollständiges generelles Projekt für das ganze Gebiet, für welches voraussichtlich jemals eine gemeinsame Kanalisation in Frage kommen wird, durch das technische Büro von Grundbuchgeometer <persName n="daf793b6-6087-4000-b793-b66087700059">F. Hirt</persName> in <placeName n="1bb3f360-23f9-4b03-b3f3-6023f96b03ac">Uetikon</placeName> ausarbeiten zu lassen.</p> <p>Diese neue Vorlage umfaßt die für eine Bebauung vorgesehenen Gebiete <placeName n="b81ae37a-21ea-4388-9ae3-7a21ea838881">Dörfli</placeName> und <placeName n="92b850ac-ff14-45ce-b850-acff1465cecd">Tobel</placeName> und sieht eine Zusammenfassung sämtlicher Abwässer nach zwei zentralen Abwasserreinigungsanlagen vor, entsprechend den beiden getrennten Einzugsgebieten, wie sie sich durch die topographischen Verhältnisse ergeben.</p> <p>Das Einzugsgebiet der <orgName n="a2bc2da8-f76a-45ed-bc2d-a8f76af5ed66">Kläranlage Dörfli</orgName> umfaßt 117 ha und dasjenige der <orgName n="b8a1d98d-418f-4730-a1d9-8d418f37306e">Kläranlage <placeName n="f5ea0b40-5e53-47d1-aa0b-405e5337d1c5">Tobel</placeName></orgName> 46 ha. In beiden Zonen wird durchwegs nach dem Mischsystem entwässert und das Wasser mit natürlichem Gefälle den Kläranlagen zugeleitet.</p> <p>Im Einzugsgebiet <placeName n="7e21b0eb-48b7-419c-a1b0-eb48b7419cb8">Dörfli</placeName> ist bei Punkt 4 eine Hochwasserentlastung in den <placeName n="bf828523-de68-4d22-8285-23de684d22b0">Sonnenbach</placeName> vorgesehen, was als zweckmäßig zu betrachten ist. Beim Detailstudium sollte noch untersucht werden, ob die Vorflutverhältnisse des <placeName n="524a5136-49ba-41e2-8a51-3649ba61e273">Eichwiestobelbaches</placeName> gestatten, für das Einzugsgebiet Tobel eine Hochwasserentlastung bei Punkt 27 in diesen Vorfluter zu erstellen. Dadurch könnten die Abmessungen des Hauptkanals <placeName n="81130ce8-48fa-4014-930c-e848fa501455">Talgarten</placeName> bis <placeName n="1698177b-a9fd-4864-9817-7ba9fd486465">Tobelmühle</placeName> erheblich reduziert werden. Das hier zu erstellende Entlastungsbauwerk müßte, wie auch dasjenige bei Punkt 4, so konstruiert werden, daß der Überfall erst bei einer Regenintensität von mehr als 15 l/sek/ha in Funktion tritt, um vorläufig auf spezielle Vorrichtungen zur Zurückhaltung von Schwimm- und Schwebestoffen verzichten zu können.</p> <p>Vor der Aufstellung des Bauprojektes für eine der beiden vorgesehenen Kläranlagen wird definitiv abzuklären sein, ob nicht zweckmäßig das Schmutzwasser des Einzugsgebietes <placeName n="2b7ac6e5-dcc0-4819-bac6-e5dcc0981925">Tobel</placeName> durch Pumpen dem Kanalnetz <placeName n="3744b527-846c-4d3d-84b5-27846ced3df4">Dörfli</placeName> zuzuleiten ist. Zur Entscheidung hierüber werden vor allem auch wirtschaftliche Faktoren maßgebend sein. Auf die allgemeine Disposition des Kanalisationsnetzes hat dies keinen wesentlichen Einfluß.</p> <p>Im übrigen läßt sich das vorliegende generelle Kanalisationsprojekt vom abwassertechnischen Standpunkt aus als annehmbare Lösung bezeichnen, deren Genehmigung zurzeit nichts im Wege stellt. Die <orgName n="3318ef1e-b1b5-4147-98ef-1eb1b5e14755">Finanzdirektion</orgName> hat in fischereilicher Hinsicht dem vorliegenden Projekt ebenfalls zugestimmt. <pb n="1390"/></p> <p>Bei der Beurteilung dieses Projektes ist noch zu berücksichtigen, daß die Gemeinde <placeName n="54988c9a-72a5-4bd2-988c-9a72a50bd2e9">Hombrechtikon</placeName> zurzeit weder im Besitze eines Bebauungsplanes noch einer Bauordnung ist. Es wäre zu wünschen, daß die Gemeinde das für die künftige Bebauung in Frage kommende Gebiet dem Baugesetz gemäß § 1. Absatz 2, unterstellen würde. Dadurch würde sie in die Lage versetzt, eine Bauordnung (§ 68 a Baugesetz) mit dazugehörigem Bauzonenplan als rechtliche Grundlage zur Lenkung der künftigen Bebauung aufstellen zu können. Dies ist vor allem auch deshalb anzustreben, weil die dem vorliegenden generellen Kanalisationsprojekt zu Grunde liegenden Abflußkoeffizienten für jede Zone eine bestimmte Bebauungsdichte voraussetzen, deren Überschreitung eine Vergrößerung der abzuführenden Regenwassermenge bedingt. Eine wesentliche Vergrößerung der anfallenden Regenwassermenge gegenüber der der Dimensionierung der einzelnen Kanalstränge zugrunde gelegten Regenwassermenge hätte zur Folge, daß diese Kanäle schon bei wenig starken Sturzregen nicht mehr alles zufließende Wasser abführen könnten, wodurch Rückstauungen in Kellern entständen. Die Gemeinde hat alles Interesse, eine solche Entwicklung zu vermeiden.</p> <p>Im weitern ist vor allem noch in Betracht zu ziehen, daß das vorliegende generelle Kanalisationsprojekt ein totales Einzugsgebiet von 163 ha umfaßt und damit einer ausgedehnten Überbauung Rechnung trägt. Bei diesem relativ sehr großen Gebiet und der vorgesehenen teilweise wenig dichten Überbauung wird eine rationelle Kanalisierung kaum möglich. Die Gemeinde wird daher nur in der Lage sein, ihre Aufgaben hinsichtlich der Kanalisierung ihres Baugebietes einwandfrei erfüllen zu können, wenn sie durch eine Bauordnung mit Bauzonenplan dahin wirkt, daß sich die künftige Bebauung in erster Linie an das engere Einzugsgebiet des Kanalnetzes anlehnt.</p> <p>Bis zur Vorlage eines Bebauungsplanes ist der dem generellen Kanalisationsprojekt zugrunde liegende Plan über das Einzugsgebiet als Grundlage für die weitere Überbauung der Gemeinde zu betrachten. Die <orgName n="9480b5d6-b0df-440b-80b5-d6b0df140bd1">Baudirektion</orgName> wird sich bei der Behandlung von Gesuchen um Bewilligung für die Einleitung von Abwasser in öffentliche oberirdische oder unterirdische Gewässer an die Richtlinien dieses Projektes zu halten haben. Bei Bauten, die außerhalb des Einzugsgebietes des generellen Kanalisationsprojektes liegen, sollen Ausnahmebewilligungen für die Abwasserableitung in der Regel nicht mehr erteilt werden. Desgleichen ist es notwendig, bei außerhalb liegenden oder projektierten Bauten einen Anschluß an das Kanalisationsnetz normalerweise ebenfalls nicht zu gestatten, um zu vermeiden, daß das heute festgelegte Einzugsgebiet nicht immer weiter ausgedehnt wird. In solchen Gebieten kann nur die Erstellung von Bauten mit landwirtschaftlichem Charakter in Frage kommen, die in der Lage sind, auf eine Abwasserableitung zu verzichten und sämtliche Abwasser in geschlossenen Jauchegruben zurückzuhalten.</p> <p>Auf Antrag der <orgName n="13caeafa-05cd-4a84-8aea-fa05cdca840a">Baudirektion</orgName></p> <p>beschließt der <orgName n="f1e989f1-a2da-42c3-a989-f1a2da12c339">Regierungsrat</orgName>:</p> <p>I. Das generelle Kanalisationsprojekt der Gemeinde <placeName n="755eb1ae-6309-45cc-9eb1-ae6309c5cc8d">Hombrechtikon</placeName> gemäß nachstehend bezeichneten Plänen wird in abwassertechnischer Hinsicht im Sinne der vorstehenden Erwägungen genehmigt. Dabei bleibt der <orgName n="bc7abdaf-4917-4656-babd-af4917a6561c">Baudirektion</orgName> vorbehalten, bei der Vorlage der Detailprojekte noch Ergänzungen und Änderungen zu verlangen.</p> <p>Maßgebende Pläne:</p> <p>Plan Nr. 1, übersichtsplan 1:12 500,</p> <p>Plan Nr. 2, Situationsplan 1:2000,</p> <p>Plan Nr. 3, Längenprofile 1:2000/200, <placeName n="835d1fef-cd2a-4926-9d1f-efcd2ab92683">Dörfli</placeName>,</p> <p>Plan Nr. 4, Längenprofile 1:2000/200, <placeName n="d8d2f081-7def-4984-92f0-817def9984fb">Tobel</placeName>,</p> <p>Plan Nr. 5, Hydraulische Berechnungen.</p> <p>II. Das mit Regierungsratsbeschluß Nr. 160 vom 16. Januar 1936 genehmigte generelle Kanalisationsprojekt für <placeName n="f4dc4285-754b-42d0-9c42-85754be2d0d8">Hombrechtikon</placeName> (Dörfli- mit Bahnhofgebiet) wird als ungültig erklärt.</p> <p>III. Für die Erstellung und Erweiterung von einzelnen Teilen der Kanalisation und speziell der Hochwasserentlastungen sind vor ihrer Ausführung der Baudirektion die Detailpläne einzureichen.</p> <p>Hochwasserentlastungen sollen so dimensioniert werden, daß ein überströmen erst bei einer Regenintensität von mindestens 15 l/sek/ha eintritt.</p> <p>IV. Gesuche um Ausrichtung von Staatsbeiträgen sind vor Inangriffnahme der Bauarbeiten mit den Projektvorlagen einzureichen.</p> <p>V. Bis zur Erstellung der zentralen Abwasserreinigungsanlage dürfen dem Kanalisationsnetz nur vorgeklärte Abwässer nach den von der <orgName n="2aeab344-8cd7-4a10-aab3-448cd77a1001">Baudirektion</orgName> erlassenen Normen zugeführt werden.</p> <p>VI. Der dem vorliegenden generellen Kanalisationsprojekt zugrunde liegende Plan über das Einzugsgebiet ist als Grundlage für die weitere Überbauung der Gemeinde zu betrachten. Außerhalb dieses Einzugsgebietes stehende Bauten dürfen nur mit Zustimmung der <orgName n="cfac567d-1843-4645-ac56-7d184306454a">Baudirektion</orgName> an das gemäß Dispositiv I dieses Beschlusses genehmigte Kanalisationsnetz angeschlossen werden.</p> <p>VII. Der <orgName n="c1a3a8f7-8f40-48de-a3a8-f78f4078de4f">Gemeinderat <placeName n="8e0fa824-4b32-4bca-8fa8-244b32abcafe">Hombrechtikon</placeName></orgName> wird ausdrücklich darauf aufmerksam gemacht, daß sämtliche Gesuche um Bewilligung für die Einleitung von Abwasser in öffentliche Gewässer oder die Versickerung von Abwasser in den Untergrund der <orgName n="4dcb14ce-4e22-4fb9-8b14-ce4e22efb997">kantonalen Baudirektion</orgName> zur Prüfung einzureichen sind.</p> <p>VIII. Der <orgName n="c9bde675-cabc-4f9b-bde6-75cabcdf9bbe">Gemeinderat <placeName n="6d4e7840-5c6e-4549-8e78-405c6e254936">Hombrechtikon</placeName></orgName> wird eingeladen, die Unterstellung des Gemeindegebietes unter das <orgName n="d199545b-f8cd-4678-9954-5bf8cd067809" type="deriv">kantonale</orgName> Baugesetz (§ 1, Absatz 2) und den Erlaß einer Gemeindebauordnung (samt Bauzonenplan) zu prüfen.</p> <p>IX. Mitteilung an den <orgName n="b048a86e-0d7c-47c5-88a8-6e0d7c27c539">Gemeinderat <placeName n="26437695-57e0-4a7a-8376-9557e08a7ae0">Hombrechtikon</placeName></orgName> unter Rücksendung eines Projektdoppels, das technische Büro <orgName n="c3c2b245-b432-4223-82b2-45b4320223d9">F. Hirt</orgName>, <placeName n="4a81ade2-828e-4bd5-81ad-e2828eebd50a">Uetikon a. S.</placeName>, als Projektverfasser, die Direktionen des <orgName n="316f235c-0470-49ba-af23-5c047079ba01">Gesundheitswesens</orgName>, der Finanzen und der öffentlichen Bauten.</p> <p/> <p/> <p/> </body> </text> </TEI>