<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Ressourcen/Stylesheet.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Haftungsgesetz.</title> <respStmt> <resp key="transcript" ref="#OCR/Team TKR">Transkript: OCR/Team TKR<date when="2017-05-12">12.05.2017</date>
                    </resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2017</date> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl>
                    <title>Haftungsgesetz.</title>
                    <date when="1968-05-02">02.05.1968</date>
                    <ident>StAZH MM 3.122 RRB 1968/1703</ident>
                    <idno>828–829</idno>
                    <edition>Regierungsratbeschlüsse seit 1803 online</edition>
                    <figure> <graphic url="TKR_RRB_Transkripte/MM_3_122_1968/MM_3_122_RRB_1968_1703_p.pdf"/> </figure>
                    <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4032386"/>
                </bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <p/> <p>
                <pb n="828"/>Die <orgName n="dd19495c-aaf5-43bd-9949-5caaf573bddc">Finanzdirektion</orgName> unterbreitet dem <orgName n="3a7b0c4e-fa35-4c87-bb0c-4efa351c87c9">Regierungsrat</orgName> mit Datum vom 22. März 1968 eine synoptische Darstellung der Ergebnisse der 1. Lesung der Vorlage Nr. 1416 über ein Haftungsgesetz durch die <orgName n="e4004b96-aff5-4fbd-804b-96aff5afbd9e">kantonsrätliche Kommission</orgName>. Die wichtigste Aenderung besteht darin, dass die Kommission die Verschuldungshaftung gemäss § 6 der Vorlage des <orgName n="e40070e9-eebf-48dc-8070-e9eebff8dcd0">Regierungsrates</orgName> durch eine Staatshaftung <pb n="829"/>ohne Verschulden als Voraussetzung, also durch eine Kausal- oder Verursachungshaftung ersetzen will. Diese Kaushalhaftung soll allerdings für zwei besondere Fälle etwas gemildert werden: einmal soll aus gegenteiligen Entscheiden in der gleichen Sache im Instanzenzug eine Staatshaftung nur dann entstehen, wenn ein Beamter einer unteren Instanz arglistig handelte. Im weiteren soll der <orgName n="9849cf8e-5411-4617-89cf-8e541136175a">Staat</orgName> aus falscher Auskunft nur haften, wenn beim auskunftgebenden Beamten Vorsatz oder grobe Fahrlässigkeit vorlag. Die Kommission stimmte dieser Kausalhaftung nur mehrheitlich zu.</p> <p>Die <orgName n="ad37c365-5fcd-49d0-b7c3-655fcdb9d064">Finanzdirektion</orgName> hatte anfangs April 1968 mit den Direktionssekretären über die Ergebnisse der Kommissionsberatungen eine Aussprache durchgeführt. Begründete Bedenken gegen die Kausalhaftung waren vor allem vom Vertreter der <orgName n="d19f97e7-ac92-472d-9f97-e7ac92772d79">Gesundheitsdirektion</orgName> vorgebracht worden. Für den Regierungsrat stellt sich die Frage, ob er sich dem Antrag der Kommission des <orgName n="442717ca-36f0-4893-a717-ca36f01893fa">Kantonsrates</orgName> anschliessen will.</p> <p>Der <orgName n="b10dc3b3-bfcd-43af-8dc3-b3bfcd53af77">Regierungsrat</orgName> entscheidet sich gegenüber dem <orgName n="4d14de25-1bdb-4355-94de-251bdbe355de">Kantonsrat</orgName> dahin, an der Verschuldenshaftung gemäss Vorlage Nr. 1416 festzuhalten.</p> <p>Durch die <orgName n="3ac39106-51de-46e6-8391-0651dec6e687">Justizdirektion</orgName> wird noch auf die Haftung nach <orgName n="e3447ef6-a2d3-46ca-847e-f6a2d346ca86" type="deriv">eidgenössischem</orgName> Recht aufmerksam gemacht. Der <orgName n="02acbead-fffc-497d-acbe-adfffc997da3" type="deriv">regierungsrätliche</orgName> Entwurf enthält in § 5 die Bestimmung, dass bei unter das Bundesrecht fallenden Tatbeständen die Haftung des <orgName n="bdde219a-a4c8-4c87-9e21-9aa4c8ac873e">Staates</orgName> und der Beamten sich nach diesen Vorschriften richtet. Dieser Vorbehalt zugunsten des <orgName n="570f9b03-90d7-49d4-8f9b-0390d769d4ac">Bundes</orgName> hat zur Folge, dass beispielsweise die folgenden, bundesrechtlich begründeten persönlichen Beamtenhaftungen weiter bestehen bleiben:</p> <p>
            </p> <p>Die <orgName n="c62b8243-6ac6-4d94-ab82-436ac69d9428">Justizdirektion</orgName> ist der Meinung, dass § 5 des Entwurfes des <orgName n="0d69b0d7-b674-43ef-a9b0-d7b67473efb8">Regierungsrates</orgName> in dem Sinn geändert werden sollte, dass für <orgName n="677af003-098b-4f22-baf0-03098b6f22ea" type="deriv">kantonale</orgName> Beamte, die auf Grund von Bundesrecht persönlich haften würden, diese bisherige persönliche Haftung durch eine direkte Staatshaftung gemäss neuem Haftungsgesetz abgelöst werden sollte. Der Regierungsrat kann sich diesem Antrag nicht anschliessen. Er beauftragt jedoch die <orgName n="e47818d1-3365-467c-b818-d13365d67c27">Finanzdirektion</orgName>, in den weiteren Verhandlungen die Kommission auf den inneren Widerspruch aufmerksam zu machen, dass nach Einführung der Kausalhaftung für eine Reihe von Amtstätigkeiten nach <orgName n="ff0fa85a-9fea-4551-8fa8-5a9feaf55108" type="deriv">eidgenössischem</orgName> Recht nach wie vor eine Verschuldenshaftung besteht. Dafür, dass der Kanton <placeName n="2fe906f4-bbe5-4b8c-a906-f4bbe5cb8c83">Zürich</placeName> auch für diese Fälle eine direkte Staatshaftung aus blosser Verursachung übernehme, besteht jedenfalls zurzeit kein genügender Grund, denn die praktischen Auswirkungen der Kausalhaftung lassen sich erst nach einiger Zeit überblicken.</p> <p>Mitteilung an die Direktionen des <orgName n="fb9ce369-0f70-465c-9ce3-690f70165cbd">Regierungsrates</orgName>.</p> <p/> <p/> <p/> </body> </text> </TEI>