<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Ressourcen/Stylesheet.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Grundwasserrecht</title> <respStmt> <resp key="transcript" ref="#OCR/Team TKR">Transkript: OCR/Team TKR<date when="2017-09-12">12.09.2017</date></resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2017</date> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl><title>Grundwasserrecht</title><date when="1990-03-14">14.03.1990</date><ident>StAZH MM 3.191 RRB 1990/0893</ident><idno>332</idno><edition>Regierungsratbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure> <graphic url="TKR_RRB_Transkripte/MM_3_191_1990/MM_3_191_RRB_1990_0893_p.pdf"/> </figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4167623"/></bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <p/> <p><pb n="332"/>Mit Beschluss Nr. 3179/1949 verlieh der <orgName n="b60fc233-6236-4603-8fc2-336236960356">Regierungsrat</orgName> der Gemeinde <placeName n="0772d8ca-9393-4dbd-b2d8-ca93933dbd11">Hirzel</placeName> das Recht, dem Grundwasserstrom Spitzen mit Filterbrunnen und Pumpanlage in Spitzen bis zu 700 l/min Wasser zu entnehmen und zu Trink- und Brauchzwecken zu verwenden.</p> <p>Mit Schreiben vom 7. September 1987 ersuchte das Ingenieurbüro <orgName n="9d7a5ef8-21a8-495a-ba5e-f821a8b95a31">Hubert Meier AG</orgName>, <placeName n="70c92528-4be2-4e55-8925-284be20e551b">Zürich</placeName>, im Auftrag des <orgName n="16e646c7-ea58-4044-a646-c7ea58004457">Gemeinderates <placeName n="defc7181-d175-4cbd-bc71-81d1754cbdbe">Hirzel</placeName></orgName> um die Erneuerung der Konzession für einen neuen Standort der Grundwasserfassung mit einer Entnahmemenge von 800 l/min.</p> <p>Da für die bestehende Fassung keine befriedigenden Schutzzonen ausgeschieden werden konnten und damit eine Verlängerung des auf 1991 befristeten Grundwasserrechts nicht mehr in Frage kam, wurde im Grundstück Kat.-Nr. 2674, <placeName n="a3490803-322a-4dd6-8908-03322a4dd6f1">Hirzel</placeName>, bei <placeName n="0e5d1f04-fc1a-41d3-9d1f-04fc1ae1d3e9">Aegerten</placeName> ein neuer Filterbrunnen mit Pumpanlage erstellt. Diese ist mit zwei Bohrlochpumpen von je 400 l/min Leistungsfähigkeit für die obere Druckzone mit dem Reservoir Vordere Höhe und einer Pumpe für die untere Zone mit dem Reservoir Spitzen ausgerüstet.</p> <p>Auf die öffentliche Bekanntmachung des Konzessionsgesuchs von 800 l/min sind gemäss Schreiben des <orgName n="2a75ed6d-08e7-4471-b5ed-6d08e7747164">Statthalteramtes <placeName n="38dca3b7-8f7d-424c-9ca3-b78f7d024c93">Horgen</placeName></orgName> vom 15. Januar 1988 keine Einsprachen eingegangen. Dem Gesuch kann daher entsprochen werden. Die Konzessionsdauer ist auf 30 Jahre festzusetzen.</p> <p>Die Schutzzonen wurden mit Verfügung Nr. 2198 vom 28. September 1989 genehmigt.</p> <p>Das gemäss RRB Nr. 3179/1949 begründete selbständige und dauernde Grundwasserrecht d 11 - 2 ist aufzuheben. Der Heberschacht wurde auf gefüllt und ausser Betrieb gesetzt, und die Armaturen und Apparate im Pumpenhaus wurden entfernt. Das Gebäude wird zu einem späteren Zeitpunkt abgebrochen. Der Filterbrunnen bleibt bestehen und soll als Notbrunnen verwendet werden. Das Projekt für den entsprechenden Umbau oder Abbruch ist noch zur Bewilligung einzureichen.</p> <p>Auf Antrag der <orgName n="09b6430d-2a85-4766-b643-0d2a85d7660d">Direktion der öffentlichen Bauten</orgName></p> <p>beschliesst der <orgName n="7e9af4f4-5c99-424a-9af4-f45c99b24a9e">Regierungsrat</orgName>:</p> <p>I. Das der Gemeinde <placeName n="a4c030d5-dc01-4451-8030-d5dc010451e4">Hirzel</placeName> mit RRB Nr. 3179/1949 verliehene Recht zur Entnahme von bis zu 700 l/min Wasser aus dem Grundwasserstrom Spitzen wird infolge Ersatzes durch das neue <orgName n="6a939d47-bed6-4fd2-939d-47bed6efd24d">Pumpwerk Spitzen</orgName> bei <placeName n="2eadca70-6443-4f45-adca-706443df4564">Aegerten</placeName> im vollen Umfang als erloschen erklärt (GWR d 11 - 2). Das Projekt für den Umbau als Notbrunnen ist der <orgName n="35d16b6d-545f-4caf-916b-6d545fbcaf8e">Baudirektion</orgName> zur Bewilligung einzureichen.</p> <p>II. Der Gemeinde <placeName n="201f0a79-bb0b-4a70-9f0a-79bb0bca70f8">Hirzel</placeName> wird das Recht verliehen, dem Grundwasserstrom Spitzen mit einer neuen Grundwasserfassung im Grundstück Kat.-Nr. 2674, <placeName n="2b25ac88-1910-4491-a5ac-88191004913e">Hirzel</placeName>, bei <placeName n="f4ee9a57-b440-477f-ae9a-57b440377f2d">Aegerten</placeName>, bis zu 800 l/min Wasser zu entnehmen und in der Wasserversorgung zu Trink- und Brauchzwecken zu verwenden (GWR d 11 - 5).</p> <p>Massgebende Unterlagen:</p> <p>- Bauprojekt vom September 1986 mit Technischem Bericht vom 8. September 1986, Situation 1 : 500/100 vom September 1986 und Grundriss, Schnitte und Funktionsschema 1 : 50 vom Oktober 1987</p> <p>- Hydrogeologische Untersuchungen vom 11. November 1983</p> <p>- Bericht über den Stand der Untersuchungen vom 11. Juli 1983</p> <p>- Hydrogeologische Untersuchungen vom 7. Februar 1986</p> <p>Massgebende Bedingungen:</p> <p>Allgemeine Konzessionsbedingungen für Grundwasserrechte (Ausgabe 1944).</p> <p>III. Dauer, Rückkauf und Heimfall richten sich nach den beigelegten diesbezüglichen Bestimmungen. Rückkaufsrecht ab 1. Januar 2001, Heimfall auf 1. Januar 2021. Eine allfällige Berechnung der Rückkaufssumme richtet sich nach den Bestimmungen über Dauer, Rückkauf und Heimfall. Die nähere Regelung erfolgt bei der Festsetzung der Rückkaufssumme durch die <orgName n="6ec4e8e7-28e4-4a8b-84e8-e728e48a8bb4">Baudirektion</orgName>.</p> <p>IV. Die einmalige Bewilligungs- und die jährliche Benützungsgebühr werden je auf die Hälfte ermässigt und betragen je Fr. 1040 (800 l/min zu Fr. 1.30).</p> <p>Erstere ist zahlbar nach Erhalt der Rechnung (Konto 3015.4112.002, Konzessionen und Patente).</p> <p>Letztere ist jeweils fällig am 30. Juni, erstmals am 30. Juni 1990 (Konto 3015.4340.003, Grundwasserrechtszinse).</p> <p>V. Im Grundbuch sind auf Kosten der Gemeinde <placeName n="38004781-ab80-432b-8047-81ab80532bb6">Hirzel</placeName> das selbständige und dauernde Recht gemäss Dispositiv I sowie alle früheren Eintragungen zu löschen und die Bewilligung gemäss Dispositiv II und III am Grundbuchblatt des Grundstücks Kat.-Nr. 2674, <placeName n="f7b287ca-cc1b-4fb8-b287-cacc1bcfb814">Hirzel</placeName>, als selbständiges und dauerndes Recht einzutragen.</p> <p>Das <orgName n="b0364885-562b-4711-b648-85562b87110c">Grundbuchamt <placeName n="0fa8f495-141b-42ef-a8f4-95141b42ef7d">Horgen</placeName></orgName> wird beauftragt, diese Löschung und Eintragung vorzunehmen und hierüber der <orgName n="7033d7c1-2034-4308-b3d7-c12034630804">Baudirektion</orgName> (<orgName n="da105336-c025-4277-9053-36c025a27775">Amt für Gewässerschutz und Wasserbau</orgName>) ein Zeugnis zuzustellen.</p> <p>VI. Gegen diesen Beschluss kann innert zwanzig Tagen, von der Mitteilung an gerechnet, beim <orgName n="2879d39f-b192-4264-b9d3-9fb192a264cc">Verwaltungsgericht des Kantons <placeName n="4376e1b7-1e0f-4ccb-b6e1-b71e0f6ccbef">Zürich</placeName></orgName> schriftlich Beschwerde eingereicht werden. Die Beschwerdeschrift muss einen Antrag und dessen Begründung enthalten. Der angefochtene Entscheid ist beizulegen oder genau zu bezeichnen. Die angerufenen Beweismittel sind genau zu bezeichnen und soweit möglich beizulegen.</p> <p>VII. Mitteilung an den <orgName n="198d2027-b35f-49d3-8d20-27b35f39d30c">Gemeinderat <placeName n="43d27afb-6927-4069-927a-fb6927106903">Hirzel</placeName></orgName>, 8816 <placeName n="8aedce5d-8379-4cd9-adce-5d83794cd995">Hirzel</placeName>, das Ingenieurbüro <orgName n="ea31fb90-10fb-439f-b1fb-9010fb739f6e">Hubert Meier AG</orgName>, <placeName n="415abb81-affa-4a0b-9abb-81affaca0b3c">Hohlstrasse 550</placeName>, 8048 <placeName n="0138770b-2624-43c5-b877-0b2624f3c52e">Zürich</placeName>, nach Eintritt der Rechtskraft an das <orgName n="605404ee-451e-4314-9404-ee451e931482">Grundbuchamt <placeName n="30a8e11a-9323-4081-a8e1-1a9323f081a0">Horgen</placeName></orgName>, <placeName n="275880df-8b3e-44cf-9880-df8b3e74cf4c">Schinzenhof</placeName>, 8810 <placeName n="d0cb31b3-043a-46f9-8b31-b3043ad6f9b5">Horgen</placeName> (gilt als Anmeldung zur Löschung und Anmerkung im Grundbuch), sowie an die Direktionen des <orgName n="d5bbe1d7-0c0c-454c-bbe1-d70c0c154c7e">Gesundheitswesens</orgName> und der öffentlichen Bauten.</p> <p/> <p/> <p/> </body> </text> </TEI>