<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Ressourcen/Stylesheet.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Landwirtschaftliche Schule Bülach.</title> <respStmt> <resp key="transcript" ref="#OCR/Team TKR">Transkript: OCR/Team TKR<date when="2017-08-10">10.08.2017</date></resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2017</date> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl><title>Landwirtschaftliche Schule Bülach.</title><date when="1941-03-27">27.03.1941</date><ident>StAZH MM 3.62 RRB 1941/0815</ident><idno>294–295</idno><edition>Regierungsratbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure> <graphic url="TKR_RRB_Transkripte/MM_3_062_1941/MM_3_62_RRB_1941_0815_p.pdf"/> </figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3977091"/></bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <p/> <p><pb n="294"/>Mit Beschluß Nr. 536 vom 27. Februar 1941 ermächtigte der <orgName n="bb8d41e1-7c40-42e6-8d41-e17c40a2e6ec">Regierungsrat</orgName> die <orgName n="47a20235-4ea1-441d-a202-354ea1041d0d">Volkswirtschaftsdirektion</orgName>, die Stelle des Leiters der <orgName n="bc65e677-5d50-41b1-a5e6-775d5071b12c">landwirtschaftlichen Schule <placeName n="51cca33c-0834-4d6f-8ca3-3c0834fd6f6e">Bülach</placeName></orgName> sofort auszuschreiben. Die <orgName n="975e786a-184b-4f79-9e78-6a184b3f7926">Volkswirtschaftsdirektion</orgName> wies in der Ausschreibung darauf hin, daß der im Einzugsgebiet der Schule wichtige Mehranbau und der geplante Ausbau der Schule eine besonders tüchtige Kraft erheischen, die sich nicht nur für die Lehrtätigkeit, son- <pb n="295"/>dern namentlich auch für die Betriebsberatung eigne. Es gingen 11 Anmeldungen ein.</p> <p>Die lokale Aufsichtskommission der Schule, die <orgName n="1889f01e-7948-4189-89f0-1e7948f18919">kantonale Kommission für die Landwirtschaft</orgName> und die <orgName n="024be375-36ef-481d-8be3-7536ef881db7">Volkswirtschaftsdirektion</orgName> schlagen einstimmig zur Wahl vor:</p> <p><persName n="ee7d01f1-8d25-497a-bd01-f18d25197a3f">Vontobel, Jakob</persName>, geboren 1904, von <placeName n="fb231c1c-1188-400d-a31c-1c1188a00db8">Winterthur</placeName> und <placeName n="ab62f1dc-0631-4beb-a2f1-dc06313bebce">Oetwil a. See</placeName>, reformiert, verheiratet, Oblt. Lst. F. Art. Pk. Kp. 22.</p> <p><persName n="059cf261-1120-41af-9cf2-61112061af1a">Vontobel</persName> besuchte die <orgName n="0c996970-c728-463b-9969-70c728863b8b">kantonale landwirtschaftliche Winterschule <placeName n="d1bb7c1f-d3bc-4dee-bb7c-1fd3bccdee60">Winterthur</placeName></orgName> und erwarb sich an der <orgName n="5a81cdf4-1fb6-4911-81cd-f41fb69911ec">E. T. H</orgName> das Diplom als ing. agr. Praktisch tätig war er auf Betrieben in <placeName n="6163e6c3-c534-4c63-a3e6-c3c534ec639d">Yverdon</placeName>, <placeName n="d2adbb91-49cc-4ca0-adbb-9149ccdca037">Adlikon</placeName>, <placeName n="4a9f0b83-53d5-4fa0-9f0b-8353d52fa0f4">Bioggio</placeName> und 2 Jahre in <placeName n="432b9e0c-e8ff-4153-ab9e-0ce8ff11538f">Canada</placeName>, ferner an der <orgName n="a7ace3d4-2ec0-4e89-ace3-d42ec01e899e">eidgenössischen landwirtschaftlichen Versuchsanstalt</orgName> in <placeName n="5b2bc03d-dbb4-4795-abc0-3ddbb4379500">Oerlikon</placeName>. Seit 1930 ist er zweiter Hauptlehrer der <orgName n="f812e854-6bcd-4934-92e8-546bcd5934e2">landwirtschaftlichen Winterschule <placeName n="e378b3a4-032b-4e94-b8b3-a4032bee94d6">Wädenswil</placeName></orgName>. Er hat sich als Lehrer und als Betriebsberater sehr gut bewährt.</p> <p><persName n="af6af7fe-0105-402e-aaf7-fe0105202e47">Vontobel</persName> bezieht eine Bruttobesoldung von Fr. 8630 nach Besoldungsklasse VIII unter Anrechnung von 10 Dienstjahren. Die Versetzung nach <placeName n="0e6d74ab-f5ba-43c6-ad74-abf5baf3c6c5">Bülach</placeName> hat zurzeit keine Änderung der Besoldung zur Folge. Nach erfolgtem Ausbau der Schule werden die Besoldungsverhältnisse neu zu regeln sein.</p> <p>Auf Antrag der <orgName n="2f7e796e-9508-4058-be79-6e9508005873">Volkswirtschaftsdirektion</orgName> und der <orgName n="e5c9ca1d-e253-4705-89ca-1de2535705df">Kommission für Personal- und Besoldungsfragen</orgName></p> <p>beschließt der <orgName n="a823e6e2-c852-4372-a3e6-e2c852a3724c">Regierungsrat</orgName>:</p> <p>I. Als Schulleiter der <orgName n="e0ee3327-75cc-47c8-ae33-2775cc97c882">landwirtschaftlichen Schule <placeName n="58038913-a6e6-4114-8389-13a6e621140e">Bülach</placeName></orgName> wird mit sofortigem Antritt für den Rest der am 31. Oktober 1942 zu Ende gehenden Amtsdauer gewählt:</p> <p><persName n="ef0cd090-ab1d-4d4c-8cd0-90ab1ded4c24">Jakob Vontobel</persName>, von <placeName n="126dee42-3fcf-4283-adee-423fcfe28349">Winterthur</placeName> und <placeName n="c566bd2b-4eb5-46eb-a6bd-2b4eb5f6eb73">Oetwil a. See</placeName>, Landwirtschaftslehrer, <placeName n="8f34046c-e9fa-4df5-b404-6ce9fabdf5e2">Wädenswil</placeName>.</p> <p>II. Die Besoldungsverhältnisse bleiben bis auf weiteres unverändert.</p> <p>III. Die Wahl erfolgt unter dem Vorbehalt, daß die Dienst- und Besoldungsverhältnisse durch Revision der Gesetze, Verordnungen und Reglemente, auf denen sie im Zeitpunkt der Wahl beruhen, mit sofortiger Wirkung im Laufe der Amtsdauer abgeändert werden können.</p> <p>IV. Mitteilung an den Gewählten im Dispositiv, sowie an die Direktionen der Finanzen und der Volkswirtschaft.</p> <p/> <p/> <p/> </body> </text> </TEI>