<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Niederlassung.</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/Team TKR" key="transcript">Transkript: OCR/Team TKR<date when="2017-04-07">07.04.2017</date></resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2017</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl><title>Niederlassung.</title><date when="1912-04-04">04.04.1912</date><ident>StAZH MM 3.26 RRB 1912/0732</ident><idno>235</idno><edition>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_3_26_RRB_1912_0732_t_p.pdf"/> </figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3791248"/></bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <p><pb n="235"/><persName n="c77a293c-b5f5-4d45-ba29-3cb5f56d457c">Ursula Gantenbein</persName>, von <placeName n="d3bd0c35-0d68-4f1d-bd0c-350d686f1df4">Grabs</placeName>, Kanton <placeName n="d19fa793-a631-4b3c-9fa7-93a6318b3c91">St. Gallen</placeName>, geboren am 13. September 1877, ist wegen Diebstahls, Unterschlagung etc. bereits 21 Mal gerichtlich bestraft worden. Zurzeit verbüßt sie in der <orgName n="93dcbdd5-f016-4fe8-9cbd-d5f016ffe85c">Strafanstalt <placeName n="5ed79ca7-2539-4250-979c-a725395250d0">Regensdorf</placeName></orgName> eine zweijährige Arbeitshausstrafe, die ihr durch Urteil des <orgName n="f03c13e9-496a-464e-bc13-e9496a864ed7">Obergerichtes</orgName> vom 31. Mai 1910 wegen Menschenraubs auferlegt worden ist. Die <persName n="28b976e2-3876-418f-b976-e23876b18f0f">Gantenbein</persName> wird als eine unverbesserliche Dirne und Verbrecherin bezeichnet. Es rechtfertigt sich deshalb, ihr den Aufenthalt im Kanton <placeName n="8b9a57a1-c72d-48d5-9a57-a1c72da8d562">Zürich</placeName> fernerhin durch Entzug beziehungsweise Verweigerung der Niederlassung in demselben zu verunmöglichen. Die Voraussetzungen zu einer solchen Maßnahme sind gemäß Artikel 45, Absatz 3 der Bundesverfassung, Artikel 14 der Kantonsverfassung und § 33, Absatz 3 und 4 des Gemeindegesetzes gegeben. Die <persName n="52baf3ab-c35e-4f8e-baf3-abc35e3f8edb">Gantenbein</persName> ist schon vielfach wegen schwerer Vergehen gerichtlich bestraft worden und führt ein Dirnenleben, womit der Nachweis eines die öffentliche Sicherheit und Sittlichkeit gefährdenden Lebenswandels erbracht ist.</p> <p>Nach Einsichtnahme eines Antrages der <orgName n="17b0e409-e814-43b8-b0e4-09e814d3b847">Justiz- und Polizeidirektion</orgName></p> <p>beschließt der <orgName n="cb6fbd07-9fe5-48d6-afbd-079fe5c8d688">Regierungsrat</orgName>:</p> <p>I. Der <persName n="0ffc2718-41ed-4dbf-bc27-1841edcdbf78">Ursula Gantenbein</persName>, von <placeName n="f376d61b-cda5-41e8-b6d6-1bcda501e8cf">Grabs</placeName>, Kanton <placeName n="38b1b08d-43ab-477b-b1b0-8d43aba77b61">St. Gallen</placeName>, geboren 13. September 1877, wird nach ihrer Entlassung aus der <orgName n="7fda7a7c-28f5-412e-9a7a-7c28f5612ef4">Strafanstalt <placeName n="ae069b90-4936-4986-869b-904936f9868d">Regensdorf</placeName></orgName> gemäß Artikel 45, Absatz 3 der Bundesverfassung, Artikel 14 der Kantonsverfassung und § 33, Absatz 3 und 4 des Gemeindegesetzes die weitere Niederlassung im Kanton <placeName n="887a4003-2c74-48af-ba40-032c7458aff7">Zürich</placeName> verweigert.</p> <p>II. Derselben wird nach erfolgter Ausschaffung die Rückkehr in den Kanton <placeName n="9db3dcf8-a4c9-4ff6-b3dc-f8a4c9aff6ee">Zürich</placeName> ohne die ausdrückliche Erlaubnis der <orgName n="6dba96e5-f0c8-4fb4-ba96-e5f0c88fb40b">Justiz- und Polizeidirektion</orgName> verboten mit der Androhung, daß sie im Nichtbeachtungsfalle wegen Ungehorsams gegen eine amtliche, von zuständiger Behörde erlassene Verfügung dem Gerichte zur Bestrafung gemäß § 80 des Strafgesetzbuches überwiesen werden müßte.</p> <p>III. Mitteilung an die <orgName n="90834ec5-928e-4147-834e-c5928e1147f1">Justiz- und Polizeidirektion</orgName> zum Vollzug.</p> </body> </text> </TEI>