<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Baulinien.</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/Team TKR" key="transcript">Transkript: OCR/Team TKR<date when="2017-04-10">10.04.2017</date></resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2017</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl><title>Baulinien.</title><date when="1927-01-06">06.01.1927</date><ident>StAZH MM 3.41 RRB 1927/0025</ident><idno>11–12</idno><edition>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_3_41_RRB_1927_0025_t_p.pdf"/> </figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3846854"/></bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <p><pb n="11"/>Mit Eingabe vom 20. Dezember 1926 übermittelt der <orgName n="f4de6b48-1208-4806-9e6b-481208b8065e">Gemeinderat <placeName n="55c9baec-6d86-4090-89ba-ec6d8610907c">Uster</placeName></orgName> in doppelter Ausfertigung die Bau- und Niveaulinienpläne an der <placeName n="563a7d50-759f-403c-ba7d-50759fb03c53">Sonnenbergstraße</placeName> und ersucht um deren Genehmigung. Die Pläne sind ordnungsgemäß zur Einsichtnahme aufgelegen (Publikation im Amtsblatt Nr. 84 vom 19. Oktober 1926); laut beiliegender Bescheinigung der <orgName n="8a15f45e-12ff-4e2b-95f4-5e12ffde2bee">Bezirksratskanzlei</orgName> vom 20. Dezember 1926 sind dort keine Einsprachen gegen dieselben eingegangen.</p> <p>Die <orgName n="83b10a07-6516-4f7a-b10a-0765169f7a12">Baudirektion</orgName> berichtet:</p> <p><placeName n="1f6636ac-51cc-40c0-a636-ac51cc90c0db">Sonnenbergstraße</placeName> heißt die Straße II. Klasse Nr. 27 des <orgName n="9bb5c75c-6e62-4a5d-b5c7-5c6e626a5d31" type="deriv">kantonalen</orgName> Straßenverzeichnisses. Sie führt von <placeName n="13e6282c-83c2-423c-a628-2c83c2023c5c">Niederuster</placeName> über <placeName n="85ca6a1d-a5f9-4119-8a6a-1da5f9611927">Sonnenberg</placeName> nach dem Brand an die Straße I. Klasse (P) Uster-Zürich und liegt ganz im <placeName n="ab1adfa1-a2d1-45c7-9adf-a1a2d145c706">Baurayon</placeName>. Die Pläne selbst erstrecken sich auf eine Länge von 621,50 m, von der Straße <placeName n="b7b30ee6-02f7-403d-b30e-e602f7703d73">Bahnhof-Niederuster</placeName> bis zur Abzweigung der Straße <pb n="12"/>III. Klasse <placeName n="391522f7-e9dd-4dfe-9522-f7e9dd5dfe9c">Wildsberg-Greifensee</placeName>. Bei 6,50 m Fahrbahnbreite haben die Baulinien einen Abstand von 15 m; es ist das für heutige Verhältnisse nicht zu viel. Besonders angezeigt ist es, wenn die Baulinien auf der linken Seite des <placeName n="75708dd8-67ff-475c-b08d-d867ff775c4d">Aabaches</placeName> bis zur Straße I. Klasse etwas freier gezogen werden und sich weniger starr an die Straßenrichtung anschließen. Es ist leicht möglich, daß bei einem künftigen Umbau der <placeName n="031d0d33-9071-4a32-9d0d-339071fa32c8">Aabachbrücke</placeName> auch die Straßenrichtung in Mitleidenschaft gezogen wird, wobei dann ein größerer Baulinienabstand nur erwünscht sein kann. Da die kleine Strecke heute schon in der Hauptsache überbaut ist, so hat ein Zurücksetzen der Baulinien annähernd auf die jetzigen Gebäudefluchten weniger größere Konsequenzen, als wenn sie nach Vorschlag des <orgName n="c4a801fd-360d-4073-a801-fd360de07386">Gemeinderates</orgName> näher an die Straße vorgeschoben werden. Es empfiehlt sich daher für die Strecke die Plangenehmigung nicht auszusprechen, sondern vielmehr den <orgName n="597e6b3a-9b43-4497-be6b-3a9b43e497db">Gemeinderat</orgName> einzuladen, hier neue Baulinien aufzustellen im Sinne vorstehender Ausführungen und dieses kurze Stück dann mit den Bau- und Niveaulinien der <placeName n="72b66d56-9adf-44b9-b66d-569adfe4b910">Niederusterstraße</placeName> (Straße I. Klasse Nr. 7), die ja jedenfalls auch nicht mehr lange auf sich warten lassen können, wieder zur Auflage bringen zu lassen.</p> <p>Die Niveaulinien schließen sich in der Hauptsache der bestehenden Straßenfahrbahn an; ihr Gefälle schwankt zwischen 1,1% und 6%. Sonst geben sie eigentlich zu keinen besonderen Bemerkungen Anlaß. Da aber auch sie bei einem allfälligen Brückenumbau leicht ändern können, so sollen auch sie nur für die auf der rechten Seite des <placeName n="18f59818-dd88-4a50-b598-18dd882a50fa">Aabaches</placeName> liegende Strecke genehmigt werden.</p> <p>Auf Antrag der <orgName n="01f63de5-e964-4494-b63d-e5e964b494a2">Baudirektion</orgName></p> <p>beschließt der <orgName n="145bda6b-039b-48ee-9bda-6b039b78ee5f">Regierungsrat</orgName>:</p> <p>I. Die vom <orgName n="8f82b5a2-42ac-4083-82b5-a242ac308322">Gemeinderat <placeName n="4e11ea00-937c-4a68-91ea-00937c6a68c4">Uster</placeName></orgName> vorgelegten Bau- und Niveaulinienpläne der <placeName n="6d0d1698-a582-492f-8d16-98a582792f24">Sonnenbergstraße</placeName> werden für die Strecke zwischen dem <placeName n="a7969c4a-8e00-46b6-969c-4a8e00d6b694">Aabach</placeName> und der Straße III. Klasse nach <placeName n="4e8b33ce-52e9-406f-8b33-ce52e9106f84">Wildsberg-Greifensee</placeName> genehmigt.</p> <p>II. Auf eine Genehmigung der Bau- und Niveaulinien auf der Teilstrecke zwischen <placeName n="ee46cb84-c787-46a0-86cb-84c787d6a07c">Aabach</placeName> und der Straße I. Klasse Nr. 7 kann zurzeit nicht eingetreten werden. Die Gemeindebehörde wird eingeladen, für dieses Straßenstück in Verbindung mit den noch festzusetzenden Bau- und Niveaulinien an der <placeName n="a2ca161b-f974-4740-8a16-1bf974a74055">Niederusterstraße</placeName> von <placeName n="7d670d7a-7c1c-46be-a70d-7a7c1cf6bee4">Wil</placeName> bis zur Baurayongrenze eine abgeänderte Vorlage aufzustellen und einzureichen.</p> <p>III. Der <orgName n="a04e2df2-aaa4-4420-8e2d-f2aaa4c420ef">Gemeinderat <placeName n="2e3ea3e6-fdb6-4949-bea3-e6fdb6b94930">Uster</placeName></orgName> wird eingeladen die Genehmigung (Disp. I.) gemäß § 16 des Baugesetzes öffentlich bekannt zu machen.</p> <p>IV. Mitteilung an den <orgName n="126813d3-6a46-441a-a813-d36a46041a81">Gemeinderat <placeName n="1d293747-7eb7-4426-a937-477eb7442620">Uster</placeName></orgName> unter Rücksendung eines Exemplares der genehmigten Pläne und an die <orgName n="e79a3eab-1d15-4bae-9a3e-ab1d155baeeb">Baudirektion</orgName>.</p> </body> </text> </TEI>