<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Ressourcen/Stylesheet.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Regionale Gesamtpläne (Drucklegung).</title> <respStmt> <resp key="transcript" ref="#OCR/Team TKR">Transkript: OCR/Team TKR<date when="2017-08-16">16.08.2017</date></resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2017</date> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl><title>Regionale Gesamtpläne (Drucklegung).</title><date when="1981-09-09">09.09.1981</date><ident>StAZH MM 3.162 RRB 1981/3378</ident><idno>1415</idno><edition>Regierungsratbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure> <graphic url="TKR_RRB_Transkripte/MM_3_162_1981/MM_3_162_RRB_1981_3378_p.pdf"/> </figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4117529"/></bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <p/> <p><pb n="1415"/>Die Arbeiten an den regionalen Gesamtplänen gemäss Planungs- und Baugesetz (PBG) stehen vor dem Abschluss. Von den elf Planungsgruppen haben bereits sechs ihre Entwürfe zur Festsetzung durch den <orgName n="48ee3e49-ead2-4800-ae3e-49ead2a80077">Regierungsrat</orgName> eingereicht. Der Gesamtplan der Region <placeName n="f19f6e41-8052-4a95-9f6e-418052aa95a0">Knonaueramt</placeName> wurde vom <orgName n="2094bd73-cf87-4ab1-94bd-73cf872ab11b">Regierungsrat</orgName> am 21. Januar 1981 verabschiedet; die Festsetzung der Gesamtpläne <placeName n="c406ef65-6c77-4a71-86ef-656c776a714a">Glattal</placeName>, <placeName n="ab70d3f7-1c65-4964-b0d3-f71c655964fd">Limmattal</placeName>, <placeName n="e8379a90-8681-46a0-b79a-90868166a0e8">Zimmerberg</placeName>, <placeName n="0e25f25f-666c-4956-a5f2-5f666c0956ba">Unterland</placeName> sowie <placeName n="263b3f94-4dc5-4125-bb3f-944dc5e12503">Winterthur</placeName> und Umgebung steht unmittelbar bevor. Wie der <orgName n="7dec1b87-2c18-400c-ac1b-872c18e00ce9" type="deriv">kantonale</orgName> Gesamtplan bilden die regionalen Gesamtpläne gleichermassen eine verbindliche Grundlage für die Gemeinden, deren Planungen innerhalb der nach PBG terminierten Frist (Jahr 1984) abzuschliessen sind.</p> <p>Im Interesse eines ungehinderten Planungsablaufs auf kommunaler Stufe ist es unerlässlich, nach Anpassung der Regionsentwürfe an die Beschlüsse des <orgName n="e52eb688-8df6-49b7-aeb6-888df629b73e">Regierungsrates</orgName> die beschleunigte Drucklegung der Pläne und Berichte vorzunehmen. Mit einer Auflage von 250 Exemplaren der je nach den speziellen Verhältnissen der Region erarbeiteten 4 bis 6 Teilrichtpläne samt Berichten wird ebenfalls der Nachfrage Privater Rechnung getragen. Nach eingehenden Abklärungen ist mit Einschluss eines Differenzbetrags mit Kosten von rund Fr. 160 000 zu rechnen, wovon noch in diesem Jahr rund die Hälfte benötigt wird.</p> <p>Der <orgName n="531394b7-d302-457d-9394-b7d302c57d30">Baudirektion</orgName> ist für die Drucklegung der regionalen Gesamtpläne mit Berichten ein Objektkredit von Fr. 160 000 zu bewilligen. Sie ist zu ermächtigen, auf dem Konto 3012. 800, Büromaterial, Druck- und Buchbinderarbeiten, den Kredit im Voranschlag 1981 um höchstens Fr. 81 000 zu überschreiten und den Restbetrag von Fr. 79 000 auf Konto 3900, Vergütung an die <orgName n="cd7939ee-8782-4c6a-b939-ee87827c6a0b">KDMZ</orgName> für Büromaterial, Druck- und Buchbinderarbeiten, in den Staatsvoranschlag 1982 aufzunehmen.</p> <p>Auf Antrag der <orgName n="aaaf126a-d611-4aa7-af12-6ad611eaa7f5">Direktion der öffentlichen Bauten</orgName></p> <p>beschliesst der <orgName n="501238b6-e1c7-46a1-9238-b6e1c7a6a1de">Regierungsrat</orgName>:</p> <p>I. Für den Druck der regionalen Gesamtpläne samt Berichten wird ein Objektkredit von Fr. 160 000 zu Lasten des Kontos 3012.800 (neu Konto 3013.3900), Büromaterial, Druck- und Buchbinderarbeiten, bewilligt.</p> <p>II. Die <orgName n="0919603c-a722-4a60-9960-3ca7220a602f">Direktion der öffentlichen Bauten</orgName> wird ermächtigt, auf dem Konto 3012.800 den Kredit 1981 um höchstens Fr. 81 000 zu überschreiten.</p> <p>III. Mitteilung an die Direktionen der öffentlichen Bauten und der Finanzen und die <orgName n="435a16a8-aff7-4ed8-9a16-a8aff7ded8cc">Staatskanzlei</orgName>.</p> <p/> <p/> <p/> </body> </text> </TEI>