<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Ausweisung.</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/Team TKR" key="transcript">Transkript: OCR/Team TKR<date when="2017-04-10">10.04.2017</date></resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2017</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl><title>Ausweisung.</title><date when="1919-10-23">23.10.1919</date><ident>StAZH MM 3.33 RRB 1919/2796</ident><idno>1000</idno><edition>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_3_33_RRB_1919_2796_t_p.pdf"/> </figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3826483"/></bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <p><pb n="1000"/>A. Viktor Rosenblum-Weintraub, geboren 1888, von <placeName n="e69055a7-e410-4a03-9055-a7e4106a031d">Petrokow</placeName>, <placeName n="cba92371-33ff-4640-a923-7133ffe64098">Rußland</placeName>, wohnhaft <placeName n="1c0aaa23-76dd-485a-8aaa-2376dd885a00">Winterthurerstraße 162</placeName>, in <placeName n="bfc57542-6e33-4a33-8575-426e33ea334e">Zürich 6</placeName>, rekurriert mit Eingabe vom 19. September 1919 gegen die von der <orgName n="dddb4090-bf96-43bb-9b40-90bf9653bbea">Polizeidirektion</orgName> am 6. September 1919 gegen ihn erlassene Ausweisungsverfügung.</p> <p>13. Das <orgName n="2f2b6229-8717-4bc7-ab62-2987171bc7f7">kantonale Fremdenpolizeibureau</orgName> beantragt Abweisung des Rekurses.</p> <p>Es kommt in Betracht:</p> <p>Der Rekurrent flüchtete sich im September 1912 aus <placeName n="4e9d7092-02ea-4ee3-9d70-9202ea0ee3b7">Rußland</placeName>, wo er nach seinen Angaben schuldlos in eine militärische Strafuntersuchung verwickelt war, mit einem falschen Paß in die <placeName n="28c20a30-b08c-4236-820a-30b08c92362a">Schweiz</placeName>. Hier wohnte er zuerst in <placeName n="8966369e-eeb9-4ec3-a636-9eeeb92ec371">St. Gallen</placeName>, wo er durch Urteil vom 7. September 1915 wegen Gebrauchs falscher Ausweisschriften zu einer Gefängnisstrafe von einem Monat und Fr. 50 Buße verurteilt wurde. Wegen Schriften losigkeit wurde er sodann durch Verfügung der städtischen <orgName n="c31e07f3-9bd5-4df2-9e07-f39bd55df219">Polizeidirektion St. Gallen</orgName> vom 31. Dezember 1915 aus dem Stadtgebiet ausgewiesen. Er begab sich nach <placeName n="2cbd6a1c-5386-4617-bd6a-1c5386c61717">Zürich</placeName>, wo er als Deserteur gegen Leistung einer Barkaution von Fr. 3000 auf Zusehen hin geduldet wurde.</p> <p>Zurzeit ist er immer noch schriftenlos. Die Voraussetzung von Artikel 18, Absatz 1, der Verordnung betreffend die Grenzpolizei und die Kontrolle der Ausländer vom 21. November 1917 ist damit erfüllt und die Ausweisung ist gerechtfertigt, da der Rekurrent nun, ohne Bestrafung gewärtigen zu müssen, in seine Heimat zurückkehren kann. Er hat auch gegenüber dem <orgName n="fb1e3a1f-7258-40de-9e3a-1f725870de0d">Polizeivorstand der Stadt <placeName n="0bebb691-463d-42d1-abb6-91463d82d128">Zürich</placeName></orgName> im Jahre 1916 ausdrücklich erklärt, daß er nur während der Kriegsdauer in <placeName n="15790421-329d-447a-b904-21329d047a7e">Zürich</placeName> Wohnsitz nehmen wolle. Der Rekurrent ist aber auch mittellos. Er hat zugegeben, daß ihm das von ihm mit einem Schwager zusammen betriebene Kunstatelier «<orgName n="061de2c5-5b4c-4441-9de2-c55b4c9441e6">Venus</orgName>» kein Einkommen abwerfe und über irgendwelches Vermögen, abgesehen von der geleisteten Kaution, hat er sich nicht ausgewiesen.</p> <p>Nach Einsichtnahme eines Antrages der <orgName n="08368827-7b21-4e21-b688-277b21ee2155">Polizeidirektion</orgName></p> <p>beschließt der <orgName n="4ada8ec6-8857-48e7-9a8e-c6885778e736">Regierungsrat</orgName>:</p> <p>I. Der Rekurs wird abgewiesen.</p> <p>II. Die Kosten, bestehend in Fr. 10 Staats-, sowie in den Ausfertigungs- und Stempelgebühren, werden dem Rekurrenten auferlegt.</p> <p>III. Mitteilung an <persName n="d2b92dbb-36bb-489e-b92d-bb36bbc89e05">Viktor Rosenblum</persName> unter Kostenbezug und Rücksendung der eingelegten Akten, an das <orgName n="2389ad68-858e-4e1e-89ad-68858efe1ee3">Polizeikommando des Kantons <placeName n="8c137a46-073d-48ec-937a-46073d18ec13">Zürich</placeName></orgName>, an den <orgName n="01136878-f9e2-4809-9368-78f9e21809c7">Polizeivorstand der Stadt <placeName n="39f908c4-75f9-4e65-b908-c475f90e653b">Zürich</placeName></orgName>, an das <orgName n="fc53d166-98aa-45c2-93d1-6698aa25c238">eidgenössische Justiz- und Polizeidepartement</orgName>, <orgName n="758b40e1-3994-4db7-8b40-e13994fdb795">Zentralstelle für Fremdenpolizei</orgName>, in <placeName n="685a2cde-7651-402f-9a2c-de7651d02f8c">Bern</placeName>, an das <orgName n="e3625cb0-32ac-42ed-a25c-b032ace2ed2a">kantonale Fremdenpolizeibureau</orgName> und an die <orgName n="3ce192d0-2735-49b4-a192-d0273519b445">Polizeidirektion</orgName>.</p> </body> </text> </TEI>