<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Ressourcen/Stylesheet.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Postulat</title> <respStmt> <resp key="transcript" ref="#OCR/Team TKR">Transkript: OCR/Team TKR<date when="2017-09-11">11.09.2017</date></resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2017</date> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl><title>Postulat</title><date when="1985-11-13">13.11.1985</date><ident>StAZH MM 3.177 RRB 1985/4325</ident><idno>1547</idno><edition>Regierungsratbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure> <graphic url="TKR_RRB_Transkripte/MM_3_177_1985/MM_3_177_RRB_1985_4325_p.pdf"/> </figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4152648"/></bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <p/> <p><pb n="1547"/>Kantonsrat <persName n="c7044a20-abb5-456e-844a-20abb5656e9f">Erhard Bernet</persName>, <placeName n="bc37cab9-f1f9-4e5f-b7ca-b9f1f9be5f4e">Zürich</placeName>, hat am 9. September 1985 folgendes Postulat eingereicht und schriftlich begründet:</p> <p>Der <orgName n="e1fd1303-9a42-4e70-bd13-039a426e7042">Regierungsrat</orgName> wird eingeladen, sich vermehrt für die Aufklärungsarbeit einzusetzen, damit in Zukunft AIDS-Tests gemacht werden können.</p> <p>Auf Antrag der <orgName n="3a253ab8-bdbf-44b0-a53a-b8bdbfc4b058">Direktion des Gesundheitswesens</orgName></p> <p>beschliesst der <orgName n="39620e4c-b743-4c73-a20e-4cb7434c7308">Regierungsrat</orgName>:</p> <p>I. Zum Postulat <persName n="79470745-0961-4e8d-8707-4509611e8dcb">Erhard Bernet</persName>, <placeName n="92934944-bdaf-4792-9349-44bdafd792ed">Zürich</placeName>, wird wie folgt Stellung genommen:</p> <p>AIDS ist eine Krankheit, die lebenswichtige Teile des Immunsystems des Menschen teilweise oder ganz ausser Kraft setzt. Die Betroffenen entwickeln keine Abwehrkräfte mehr gegen Infektionen. An sich harmlose Infekte können bei ihnen zum Tode führen. Die ersten Krankheitsfälle wurden 1981 in <placeName n="ab8c4277-877e-43fe-8c42-77877e03fe49">Amerika</placeName> registriert. 1984 wurde der Erreger der Krankheit entdeckt. Seit 1985 gibt es Testverfahren, mit denen der Erreger im Blut nachgewiesen werden kann. Eine Heilung der Krankheit ist zurzeit nicht möglich. Besonders gefährdet sind Homosexuelle und Bisexuelle mit häufigem Partnerwechsel sowie Fixer. Abgesehen von den Risikogruppen ist die Ansteckungsgefahr für die Bevölkerung gering.</p> <p>Seit ihrem Auftreten sind über die AIDS-Krankheit zahlreiche Informationen in den Massenmedien erschienen. Das <orgName n="1ecd204e-713f-424b-8d20-4e713f424bb6">Bundesamt für Gesundheitswesen</orgName>, der <orgName n="0e4a3dbb-4d22-45a6-8a3d-bb4d2275a6be">kantonsärztliche Dienst</orgName> sowie der <orgName n="59bda614-084e-49f9-bda6-14084ed9f9c1">Stadtarzt von <placeName n="dd6dc306-b7ae-4a80-adc3-06b7ae2a80af">Zürich</placeName></orgName> orientieren periodisch über die Möglichkeiten, sich gegen die Krankheit zu schützen. Im <orgName n="9e294912-cc51-49de-a949-12cc5199decd">Universitätsspital <placeName n="3cbf14a0-690a-4234-bf14-a0690a7234f8">Zürich</placeName></orgName> wurde ein ärztlicher Beratungsdienst eingerichtet. Zudem kann sich jedermann beim Hausarzt beraten lassen. Drogensüchtige können sich bei den zahlreichen Drogenberatungsstellen informieren. Die Homosexuellenvereinigungen haben eine spezielle Organisation gegründet, die sich mit den für Homosexuelle spezifischen Fragen der Krankheit befasst. Sie führt je eine Beratungsstelle in <placeName n="a5fe9f4c-45c5-4903-be9f-4c45c5590358">Zürich</placeName> und <placeName n="7957cb3c-cb3d-49e4-97cb-3ccb3d49e4cc">Winterthur</placeName>.</p> <p>Angesichts der zahlreichen bestehenden Aufklärungs- und Beratungsmöglichkeiten, die auch Auskunft darüber geben, wo der Einzelne sich einem AIDS-Test unterziehen kann, besteht für den <orgName n="fefd66eb-709d-4237-bd66-eb709d4237fe">Regierungsrat</orgName> kein Anlass, sich vermehrt für die Aufklärungsarbeit einzusetzen. Die <orgName n="0bd4cc3f-6408-42c0-94cc-3f640882c0cd">Gesundheitsdirektion</orgName> wird jedoch weiterhin periodisch über die Krankheit und allfällige Schutzmassnahmen orientieren.</p> <p>Der <orgName n="e57d3106-8ffd-480d-bd31-068ffdd80dbd">Regierungsrat</orgName> beantragt dem <orgName n="36b8975a-a15c-4d68-b897-5aa15cfd68f6">Kantonsrat</orgName>, das Postulat nicht zu überweisen, sondern abzulehnen.</p> <p>II. Mitteilung an die Mitglieder des <orgName n="3ef8dea7-f1ce-4d8a-b8de-a7f1ce5d8aef">Kantonsrates</orgName> und des <orgName n="925d0561-3d7b-4dc1-9d05-613d7bcdc1b0">Regierungsrates</orgName> sowie an die <orgName n="7db50305-2a98-4ff0-b503-052a98eff045">Direktion des Gesundheitswesens</orgName>.</p> <p/> <p/> <p/> </body> </text> </TEI>