<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Ressourcen/Stylesheet.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Gesundheitsdirektion, Chemisches Laboratorium (Stellenplan für die Beamten).</title> <respStmt> <resp key="transcript" ref="#OCR/Team TKR">Transkript: OCR/Team TKR<date when="2017-03-22">22.03.2017</date>
                    </resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2017</date> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl>
                    <title>Gesundheitsdirektion, Chemisches Laboratorium (Stellenplan für die Beamten).</title>
                    <date when="1948-07-01">01.07.1948</date>
                    <ident>StAZH MM 3.76 RRB 1948/1845</ident>
                    <idno>802–803</idno>
                    <edition>Regierungsratbeschlüsse seit 1803 online</edition>
                    <figure> <graphic url="TKR_RRB_Transkripte/MM_3_076_1948/MM_3_76_RRB_1948_1845_p.pdf"/> </figure>
                    <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3896565"/>
                </bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <p/> <p>
                <pb n="802"/>Mit Regierungsratsbeschluss Nr. 2088 vom 23. Juli 1943 wurden dem <orgName n="6e2b2240-3fc8-452c-ab22-403fc8252cab">kantonalen chemischen Laboratorium</orgName> für die Amtsdauer 1943/47 gemäss der bisherigen Beamtenbesoldungsverordnung folgende Wahlstellen bewilligt:</p> <p>
            </p> <p>Seither sind folgende Aenderungen an diesem Stellenplan vorgenommen worden:</p> <p>a) Durch Regierungsratsbeschluss Nr. 1029 vom 4. Mai 1944 Umwandlung der Stelle eines Assistenten in Besoldungsklasse 8 in eine solche eines Chemikers in Besoldungsklasse 10;</p> <p>b) durch Regierungsratsbeschluss Nr. 2668 vom 20. September 1945 Fusion der in lit. a vorerwähnten Stelle eines Lebensmittelinspektors in Besoldungsklasse 9 mit der Stelle eines Chemikers in Besoldungsklasse 10 und Schaffung einer weiteren (5.) Assistentenstelle;</p> <p>c) durch Regierungsratsbeschluss Nr. 466 vom 2. März 1944 Schaffung der Stelle eines Technikers II in Besoldungsklasse 5, alternativ mit der bereits bestehenden Stelle eines Laboranten II oder I in Besoldungsklasse IV oder V des Handwerkerregulativs;</p> <p>d) durch Regierungsratsbeschluss Nr. 1438 vom 14. Juni 1945 Schaffung einer weiteren, zweiten Stelle eines Technikers II in Besoldungsklasse 5;</p> <p>e) durch Regierungsratsbeschluss Nr. 1644 vom 23. Mai 1945 Schaffung der Stelle einer Kanzleigehilfin gemäss Klasse 1 oder 2 des Reglementes über die Anstellung und Besoldung des Aushilfspersonals bei kantonalen Amtsstellen vom 12. Juli 1945 (für den Rest der Amtsdauer 1943/47).</p> <p>Der Umfang der Arbeitsbelastung rechtfertigt es, die derzeitige Stellenzahl auch für die Amtsperiode 1947/51 beizubehalten, wobei die bisherige Stelle einer Kanzleigehilfin <pb n="803"/>gemäss Klasse 1 oder 2 des Aushilfenreglementes in eine Wahlstelle gemäss Klasse 1 oder 2 der neuen Beamtenbesoldungsverordnung umzuwandeln ist, da der mit dem stetigen Anwachsen des gesamten Aufgabenbereiches des <orgName n="ce9756f9-aed6-45bf-9756-f9aed655bf39">kantonalen Laboratoriums</orgName> verbundene Mehrbedarf an Kanzleipersonal die endgültige Beibehaltung dieser Stelle dringend erfordert.</p> <p>Der nach der alten Beamtenbesoldungsverordnung in Klasse 12 aufgeführte Adjunkt des <orgName n="875b414d-9756-47f2-9b41-4d975697f2d2">kantonalen chemischen Laboratoriums</orgName> fällt nach der neuen Beamtenbesoldungsverordnung in die in § 17, lit. e, aufgeführte Kategorie der Adjunkte von technischen Abteilungen, wofür die Besoldungsklassen 10 - 14 vorgesehen sind. Es rechtfertigt sich, ihn wieder in Klasse 12 einzureihen.</p> <p>Der Biologe und der Chemiker waren nach der alten Verordnung in der Besoldungsklasse 10 eingereiht. Nach der neuen Verordnung sind sie gemäss § 17, lit. d, in die Kategorie der wissenschaftlichen Beamten einzureihen. Der Biologe hatte bisher im Hinblick auf seine qualifizierte Arbeit eine Extrazulage. Es rechtfertigt sich daher, für diese Stelle die Besoldungsklassen 10 - 11 vorzusehen, während für den Chemiker je nach den Fähigkeiten des jeweiligen Stelleninhabers die Klassen 9 - 10 vorzusehen sind.</p> <p>Die nach der bisherigen Verordnung in Klasse 8 eingereihten Assistenten fallen nach § 17, lit. a, der neuen Verordnung in die Kategorie der wissenschaftlichen Assistenten, wobei für 3 Assistenten die Besoldungsklassen 8 - 9 und für 2 Assistenten die Besoldungsklasse 8 vorzusehen sind in der Meinung, dass diejenigen Assistenten, die wissenschaftliche Untersuchungen durchzuführen und selbständige wissenschaftliche Probleme zu bearbeiten haben, in Klasse 9, die übrigen aber in Klasse 8 einzureihen sind. Eine solche Besserstellung der selbständig arbeitenden Assistenten ist dringend erforderlich, da es, wie die Erfahrung lehrt, nur auf diese Weise möglich ist, qualifizierte Arbeitskräfte für das Laboratorium zu gewinnen und diesem zu erhalten.</p> <p>Für die bisherige Stelle eines Kanzlisten I ist nach der neuen Verordnung die Stelle eines Verwaltungsangestellten II in der Besoldungsklasse 3 vorzusehen, während für das übrige Kanzleipersonal eine Wechselstelle Kanzlist oder Kanzleiangestellter in Klasse 1 oder 2 und eine Kanzlistenstelle in Klasse 1 zu schaffen sind.</p> <p>Auf Antrag der <orgName n="225faa22-4953-4b34-9faa-2249539b34c8">Direktion des Gesundheitswesens</orgName> und der <orgName n="08efb26a-ec88-4001-afb2-6aec88700180">Kommission für Personal- und Besoldungsfragen</orgName>
            </p> <p>beschliesst der <orgName n="de08f907-3fe2-4f70-88f9-073fe2bf7082">Regierungsrat</orgName>:</p> <p>I. Dem <orgName n="7e25d3ef-bfb0-4c70-a5d3-efbfb0cc7081">kantonalen chemischen Laboratorium</orgName> werden für den Rest der Amtsdauer 1947/51 folgende Wahlstellen gemäss der neuen Beamtenbesoldungsverordnung bewilligt:</p> <p>
            </p> <p>II. Mitteilung an die Direktionen der Finanzen und des <orgName n="a3ef5274-cece-45b5-af52-74cece15b5d5">Gesundheitswesens</orgName>.</p> <p/> <p/> <p/> </body> </text> </TEI>