<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Ressourcen/Stylesheet.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Zivilflugplatz Dübendorf.</title> <respStmt> <resp key="transcript" ref="#OCR/Team TKR">Transkript: OCR/Team TKR<date when="2017-08-11">11.08.2017</date></resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2017</date> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl><title>Zivilflugplatz Dübendorf.</title><date when="1946-02-07">07.02.1946</date><ident>StAZH MM 3.72 RRB 1946/0459</ident><idno>202</idno><edition>Regierungsratbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure> <graphic url="TKR_RRB_Transkripte/MM_3_072_1946/MM_3_72_RRB_1946_0459_p.pdf"/> </figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3992784"/></bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <p/> <p><pb n="202"/>Mit Schreiben vom 5. Februar 1946 gelangt die <orgName n="6a66e4f7-1879-4d16-a6e4-f718791d163f">Flugplatzgenossenschaft</orgName> an die <orgName n="2b953e13-76ed-422e-953e-1376ed422e9f">Baudirektion</orgName> mit dem Ersuchen um die Bewilligung zur Errichtung von drei Baracken für die Zollabfertigung im Raume zwischen dem Sportfliegerhangar und dem Empfangsgebäude. Ferner ersuchte sie um Übernahme der dadurch notwendig werdenden Kosten für die Umgebungsarbeiten zu den drei projektierten Baracken durch den <orgName n="ecab6109-e62e-4ee6-ab61-09e62edee60f">Kanton</orgName>. Da die Errichtung der drei Baracken äußerst dringlich ist, um den bestehenden Mißständen abzuhelfen, kann dem Gesuch zugestimmt werden. Mit Rücksicht darauf, daß es sich nur um provisorische Baracken handelt, kann von einer Erweiterung des bestehenden Baurechtes Umgang genommen werden.</p> <p>Gemäß Vertrag vom 27. Januar 1932 zwischen den Direktionen der öffentlichen Bauten und der Finanzen einerseits und der <orgName n="0dc1eee6-2e15-4d09-81ee-e62e156d09f6">Flugplatzgenossenschaft</orgName> anderseits gehen sämtliche Tiefbau- und Umgebungsarbeiten sowie der Unterhalt dieser Arbeiten zu Lasten des <orgName n="b92fd98c-1c9d-49fa-afd9-8c1c9d69fa97">Kantons</orgName>. Die Kosten für die notwendigen Umgebungsarbeiten zu den drei Zollbaracken betragen gemäß vorliegender Offerte der Firma <orgName n="e62ecbea-e2b1-4d91-aecb-eae2b10d91a7">A. Bonomos Erben</orgName>, <placeName n="77599d04-f6a1-4d52-999d-04f6a1cd5241">Dübendorf</placeName>, Fr. 6917.55. Da die <orgName n="f88f28f1-37c4-4e44-8f28-f137c49e44db">Flugplatzgenossenschaft</orgName> diese Firma ihrerseits mit der Ausführung betraut hat, rechtfertigt es sich, auch diese Arbeiten dieser Firma zu übertragen.</p> <p>Mit Rücksicht auf das Provisorium der Baracken erscheint es als angezeigt, der <orgName n="c7e1e499-7361-4edd-a1e4-9973613eddbd">Flugplatzgenossenschaft</orgName> die Verpflichtung aufzuerlegen, bei Entfernung der drei Baracken auf Kosten der <orgName n="6636fadb-a505-41f8-b6fa-dba50551f841">Flugplatzgenossenschaft</orgName> die Umgebung wieder in den ursprünglichen Zustand zu versetzen.</p> <p>Auf Antrag der <orgName n="17fe7276-8b9b-4910-be72-768b9b89103d">Direktion der öffentlichen Bauten</orgName></p> <p>beschließt der <orgName n="78c0fd5e-a75a-49ce-80fd-5ea75ab9cefd">Regierungsrat</orgName>:</p> <p>I. Der <orgName n="fca2ec06-3d1d-4c5f-a2ec-063d1d6c5f84">Flugplatzgenossenschaft</orgName> wird bewilligt, zwischen dem Sportfliegerhangar und dem Empfangsgebäude drei provisorische Baracken für die Zollabfertigung zu errichten.</p> <p>II. Die Umgebungsarbeiten im Betrage von Fr. 6917.55 werden auf Grund der Offerte vom 28. Januar 1946 an die Firma <orgName n="d95e5cff-29b4-4aba-9e5c-ff29b4dababa">Ant. Bonomos Erben</orgName>, Hoch- und Tiefbauunternehmung, <placeName n="9239a773-b118-41e3-b9a7-73b11881e39e">Dübendorf</placeName>, übertragen.</p> <p>Die Kosten gehen zu Lasten des Kontos 3025.700, Zivilflugplatz, Bauten und Erwerb von Grundstücken, wobei finden noch zu bestimmenden Kostenbetrag, welcher nicht durch Einsparungen auf diesem Konto gedeckt werden kann, zu gegebener Zeit ein entsprechender Nachtragskredit nachzusuchen ist.</p> <p>III. Die <orgName n="0af9b1ee-9ab2-49be-b9b1-ee9ab299befa">Flugplatzgenossenschaft</orgName> wird verpflichtet, bei der Entfernung der provisorischen Baracken den gegenwärtigen Zustand der Umgebungsarbeiten auf ihre Kosten wieder herzustellen.</p> <p>IV. Mitteilung an die <orgName n="a0c09f82-5538-4e98-809f-825538de985a">Flugplatzgenossenschaft <placeName n="9851b26a-bfc6-4acd-91b2-6abfc60acd72">Zürich</placeName></orgName>, sowie an die Direktionen der Finanzen und der öffentlichen Bauten, an letztere zum Vollzug.</p> <p/> <p/> <p/> </body> </text> </TEI>