<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Baugesetz.</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/Team TKR" key="transcript">Transkript: OCR/Team TKR<date when="2017-04-07">07.04.2017</date></resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2017</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl><title>Baugesetz.</title><date when="1911-03-10">10.03.1911</date><ident>StAZH MM 3.25 RRB 1911/0468</ident><idno>172</idno><edition>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_3_25_RRB_1911_0468_t_p.pdf"/> </figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3782989"/></bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <p><pb n="172"/>In Sachen des <persName n="5f3bad4c-b2a3-4c20-bbad-4cb2a31c20c5">C. Schmidt-Frey</persName> in <placeName n="e338550a-675e-4fab-b855-0a675e3fab7e">Zürich</placeName> III, betreffend Baute,</p> <p>hat sich ergeben:</p> <p>A. Mit Eingabe vom 24. Januar 1911 stellt <persName n="8785fc0f-065f-4225-85fc-0f065f12251b">C. Schmidt-Frey</persName> an den <orgName n="2115d660-4a4d-4182-95d6-604a4d618204">Regierungsrat</orgName> das Gesuch, es möge ihm der Fortbestand von zwei provisorischen Schuppen auf seinem Grundstück Kat.-Nr. 6325, das in die Baulinien der projektierten <placeName n="53855307-db9a-4282-8553-07db9ab28223">Förrlibuckstraße</placeName> falle, bewilligt werden.</p> <p><orgName n="569a9bf5-c5e3-4099-9a9b-f5c5e35099b0">IB</orgName>. Der <orgName n="11f92056-0641-4271-b920-5606417271a5">Stadtrat <placeName n="60cbf73c-e9e5-4950-8bf7-3ce9e529508c">Zürich</placeName></orgName> empfiehlt in seiner Vernehmlassung vom 15. Februar 1911 die Genehmigung des Gesuches aus folgenden Gründen: Die Erstellung der <placeName n="ba3529ae-d08a-4b11-b529-aed08a5b1162">Förrlibuckstraße</placeName> und der Straßenerweiterung bei der Einmündung in die <placeName n="e6770dfd-d649-4507-b70d-fdd6493507b8">Hardturmstraße</placeName> dürfte noch lange auf sich warten lassen. Bis dahin seien die Schuppen niemandem im Wege. Die Eigentümer des Nachbargrundstückes Kat.-Nr. 6326 haben ihre Zustimmung erteilt, daß der eine Schuppen auf die Grenze gestellt werde. Die Bewilligung für die provisorischen, außerhalb der Baulinie liegenden Schuppen habe nicht erteilt werden können, weil die Vorschrift des § 48 des Baugesetzes auch für provisorische Bauten gelte. Wenn die nachgesuchte Ausnahme bewilligt werde, trage die <orgName n="85667602-35e3-43ba-a676-0235e323ba9d">Bausektion I</orgName> keine Bedenken, die Schuppen auf einige Jahre gegen Revers zu gestatten.</p> <p>Es kommt in Betracht:</p> <p>Die Ausnahme von der Vorschrift des § 48 des Baugesetzes, wonach die zu errichtenden Bauten nicht über die Baulinie hinaus gesetzt werden dürfen, kann ohne Bedenken bewilligt werden, da die Entfernung der provisorischen Bauten gemäß § 98 des Gesetzes jederzeit verlangt werden kann, sobald es die öffentlichen Interessen erfordern.</p> <p>Auf Antrag der <orgName n="e8f941c0-6bfa-427d-b941-c06bfaa27d45">Baudirektion</orgName></p> <p>beschließt der <orgName n="15c6a529-805a-4a98-86a5-29805a8a98b9">Regierungsrat</orgName>:</p> <p>I. Die <orgName n="5f7523fc-5e22-4669-b523-fc5e22f66937">Bausektion I der Stadt <placeName n="5c66e092-365e-4bd6-a6e0-92365edbd6ed">Zürich</placeName></orgName> wird ermächtigt, dem <persName n="580abe94-2375-4b00-8abe-942375fb00fe">C. Schmidt-Frey</persName> den Fortbestand seiner Schuppenbauten auf dem Grundstück Kataster-Nr. 6325 als Provisorien zu gestatten.</p> <p>II. Die Kosten, bestehend in einer Staatsgebühr von Fr. 20, sowie in den Ausfertigungs- und Stempelgebühren, werden vom Gesuchsteller bezogen.</p> <p>III. Mitteilung an <persName n="0ef20dbc-4d0a-456a-b20d-bc4d0a456a06">C. Schmidt-Frey</persName>, <placeName n="7aec4002-5881-41f2-ac40-02588131f258">Hardturmstraße 68</placeName>, in <placeName n="c3a84f09-279f-4a01-a84f-09279faa013c">Zürich III</placeName>, an den <orgName n="f8f2515c-e940-4fc6-b251-5ce9402fc641">Stadtrat <placeName n="303a7645-48d1-4fe8-ba76-4548d18fe8d5">Zürich</placeName></orgName> unter Zustellung der Pläne und an die <orgName n="713c0655-6080-4e98-bc06-556080be9802">Baudirektion</orgName>.</p> </body> </text> </TEI>