<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Ressourcen/Stylesheet.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Strassen (Opfikon, Wallisellerstrasse reg. S-2)</title> <respStmt> <resp key="transcript" ref="#OCR/Team TKR">Transkript: OCR/Team TKR<date when="2017-09-12">12.09.2017</date></resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2017</date> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl><title>Strassen (Opfikon, Wallisellerstrasse reg. S-2)</title><date when="1990-07-25">25.07.1990</date><ident>StAZH MM 3.193 RRB 1990/2469</ident><idno>958–959</idno><edition>Regierungsratbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure> <graphic url="TKR_RRB_Transkripte/MM_3_193_1990/MM_3_193_RRB_1990_2469_p.pdf"/> </figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4170685"/></bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <p/> <p><pb n="958"/>Die <placeName n="752230c5-b71a-4c34-a230-c5b71acc348b">Wallisellerstrasse</placeName> reg. S-2 in <placeName n="64c12542-a9ea-4867-8125-42a9ea6867df">Opfikon</placeName> erfordert im Teilstück Bauwerk N 11 bis <placeName n="0d10085a-d7cd-4b1d-9008-5ad7cdfb1d2e">Dorfstrasse</placeName> eine Instandsetzung. Das Schadenbild zeigt Verschleisserscheinungen, Risse, Ausbrüche und Deformationen.</p> <p>Im April 1987 wurden auf dem erwähnten Teilstück Deflektionsmessungen durch das <orgName n="da76f787-ebda-49db-b6f7-87ebda69dbb1">kantonale Labor <placeName n="16243101-cde1-4dbb-a431-01cde18dbb6e">Illnau</placeName></orgName> durchgeführt. Die Auswertung ergab, dass eine genügende Tragfähigkeit vorhanden ist. Die Untersuchungen wurden mittels Anordnung von Sondierschlitzen erweitert. Das Resultat bestätigt eine genügende Schichtstärke der Fundation; nicht gewährleistet ist jedoch die Frostsicherheit. Dadurch, dass der bestehende Belag zum Teil versprödet und gerissen ist, gelangt zuviel Wasser in diese frostlabile Fundation. Die vergangenen starken Frostperioden bewirkten Frosthebungen und eine entsprechende Ausdehnung des Schadenbildes. Mit der Abdichtung durch den Einbau eines neuen Belages (HMT und Deckbelag) kann die leichte Frostneigung in der Fundationsschicht aufgefangen werden. Schichtstärken und Belagsarten entsprechen den Ausführungen 1987 im Teilstück <placeName n="3e2b8638-089e-48e6-ab86-38089e38e6fb">Glatthofkreuzung</placeName> bis Bauwerk über <placeName n="9be35f4f-904a-45ec-a35f-4f904ae5ec19">Nil</placeName>.</p> <p>Die Arbeiten werden koordiniert mit denjenigen der Stadt <placeName n="f2be4fcb-448e-49a6-be4f-cb448e19a60e">Opfikon</placeName>, welche im obigen Abschnitt die bestehende Schmutzwasserkanalisation mit der Einführung des Trennsystems saniert. Für die Instandsetzung ist gemäss Kostenvoranschlag vom 6. April 1990 ein Objektkredit von Fr. 210 000 erforderlich. Die Kosten sind anteilmässig durch den Staatsvoranschlag 1990 gedeckt bzw. für 1991 vorgesehen.</p> <p>Auf Antrag der <orgName n="9a27ad51-2e0b-43a6-a7ad-512e0bf3a60d">Direktion der öffentlichen Bauten</orgName></p> <p>beschliesst der <orgName n="01d39d56-2560-4609-939d-562560c609bc">Regierungsrat</orgName>:</p> <p>I. Für die Instandsetzung der <placeName n="cd5f9b5a-4abe-4971-9f9b-5a4abe89717a">Wallisellerstrasse</placeName> reg. S-2 in <placeName n="908a8027-23ac-46d6-8a80-2723ace6d6b6">Opfikon</placeName>, Bauwerk N 11 bis <placeName n="765f164b-ebbe-496a-9f16-4bebbe896a72">Dorfstrasse</placeName>, Stadt <placeName n="d8a84021-9773-4b76-a840-219773ab7693">Opfikon</placeName>, wird zu Lasten des Kon- <pb n="959"/>tos 3014.04.3145.504. Instandsetzungen; Kreis 4, ein Objektkredit von Fr. 210 000 bewilligt.</p> <p>II. Mitteilung an die Direktionen der öffentlichen Bauten und der Finanzen.</p> <p/> <p/> <p/> </body> </text> </TEI>