<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Auslieferung.</title> <respStmt> <resp ref="#OCR/Team TKR" key="transcript">Transkript: OCR/Team TKR<date when="2017-04-10">10.04.2017</date></resp> <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name> </respStmt> </titleStmt> <publicationStmt> <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority> <date>2017</date> <pubPlace>Zürich</pubPlace> </publicationStmt> <seriesStmt> <title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title> <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor> </seriesStmt> <sourceDesc> <bibl><title>Auslieferung.</title><date when="1922-04-29">29.04.1922</date><ident>StAZH MM 3.36 RRB 1922/1160</ident><idno>393</idno><edition>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure> <graphic url="PDF_Dokumente/MM_3_36_RRB_1922_1160_t_p.pdf"/> </figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3814770"/></bibl> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <p><pb n="393"/>Nach Einsicht eines Antrages der <orgName n="d451be30-2958-463f-91be-302958063f9b">Justizdirektion</orgName></p> <p>beschließt der <orgName n="22502eb1-f43a-4bb3-902e-b1f43a8bb30c">Regierungsrat</orgName>:</p> <p>I. Dem <orgName n="2da580ce-fba5-4bb4-a580-cefba52bb4cf">Regierungsrat des Kantons <placeName n="5820a274-ce6a-4f7b-a0a2-74ce6adf7b24">Schaffhausen</placeName></orgName> wird für das Delikt der fahrlässigen Körperverletzung im Sinne von § 147 des <placeName n="d2c33126-2293-4a9b-8331-2622931a9b6e" type="deriv">zürcherischen</placeName> Strafgesetzbuches in Auslieferungsfällen Gegenrecht zugesichert, in der Meinung, daß dieses Delikt für die beiden Kantone den Auslieferungsdelikten des Bundesgesetzes betreffend die Auslieferung von Verbrechern oder Angeschuldigten vom 24. Juli 1852 gleichgestellt wird und daß das in diesem Gesetz vorgesehene Verfahren auch für das erwähnte Vergehen Anwendung finden soll.</p> <p>II. An den <orgName n="00063694-8f2b-48b2-8636-948f2b28b296">Regierungsrat des Kantons <placeName n="f4f0d8a6-1385-4487-b0d8-a613857487ca">Schaffhausen</placeName></orgName> ist zu schreiben:</p> <p><persName n="fb30b4d0-33c2-4862-b0b4-d033c2a8626f">Hermann Sutter</persName>, Knecht, von <placeName n="e976324c-6f25-483a-b632-4c6f25183a12">Schleitheim</placeName>, Kanton <placeName n="576f0a95-7d7f-4654-af0a-957d7f165467">Schaffhausen</placeName>, geboren am 20. November 1902, zurzeit wohnhaft im «<orgName n="af5be548-7fc4-4e10-9be5-487fc44e1052">Kreuz</orgName>», <placeName n="919d6cff-ed21-41b9-9d6c-ffed2181b9bb">Schaffhausen</placeName>, steht bei der <orgName n="89587e93-2bf8-44ac-987e-932bf8f4acb0">Bezirksanwaltschaft <placeName n="ea3899e6-1219-4428-b899-e61219d428b5">Andelfingen</placeName></orgName> wegen fahrlässiger Körperverletzung, welche laut Gutachten -des <orgName n="d21ccd9a-1ffc-4f4c-9ccd-9a1ffc7f4c5f">Bezirksarztes <placeName n="1fe3176e-7272-45f0-a317-6e727275f085">Andelfingen</placeName></orgName> eine Arbeitsunfähigkeit des Damnifikaten <persName n="1ddbc52a-226c-44fe-9bc5-2a226c34fe61">Gottlieb Olbrecht</persName>, Mechanikerlehrling, geboren 1905, von und wohnhaft in <placeName n="f827495d-b239-45d7-a749-5db239d5d78f">Benken</placeName>, von zwei Wochen zur Folge hatte, in Strafuntersuchung. Wir übermitteln Euch eine amtliche Bescheinigung der <orgName n="c932f616-6ee5-4991-b2f6-166ee57991ab">Bezirksanwaltschaft <placeName n="461fcd37-66f8-49a8-9fcd-3766f839a826">Andelfingen</placeName></orgName> nebst den bei dieser Amtsstelle ergangenen Akten und ersuchen Euch, entweder die Auslieferung des Angeschuldigten an die <placeName n="41ba45d8-8baf-4d95-ba45-d88baf7d952c" type="deriv">zürcherischen</placeName> Strafjustizbehörden zu bewilligen, oder die Strafverfolgung gegen ihn gemäß, seinem Wunsche (act. 10) den Behörden Eueres Kantons zu übertragen, und im letztern Falle unserer <orgName n="bc3f3766-47c7-4143-bf37-6647c721435c">Staatsanwaltschaft</orgName> seinerzeit eine Ausfertigung des das Verfahren rechtskräftig abschließenden Erkenntnisses zustellen zu lassen.</p> <p>Da Zweifel darüber bestehen, ob unter den im Bundesgesetz betreffend die Auslieferung von Verbrechern oder Angeschuldigten vom 24. Juli 1852 als Auslieferungsdelikt bezeichneten Vergehen der schweren Körperverletzung auch die aus Fahrlässigkeit begangene schwere Körperverletzung - welch’ letzterer Fall hier offenbar zutrifft - zu verstehen ist oder nicht, sichern wir Euch hiemit für das Delikt der fahrlässigen Körperverletzung Gegenrecht zu, in der Meinung, daß dieses Vergehen für unsere beiden Kantone den Auslieferungsdelikten im Sinne des zitierten Bundesgesetzes gleichgestellt wird und das in diesem Gesetz vorgesehene Verfahren auch auf das mehrfach erwähnte Delikt Anwendung finden soll.</p> <p>Die Bestimmungen unseres Strafgesetzbuches, die sich auf das Vergehen der fahrlässigen Körperverletzung beziehen, lauten wie folgt:</p> <p>«§ 147. Fahrlässige Körperverletzung wird mit Geldbuße, in schweren Fällen mit Gefängnis bis zu einem Jahre bestraft.»</p> <p>III. Mitteilung an die <orgName n="bb858519-2c3d-40dc-8585-192c3d90dc84">Staatsanwaltschaft</orgName> und die <orgName n="c215bbbb-6a2f-46ae-95bb-bb6a2f86ae4f">Justizdirektion</orgName>.</p> </body> </text> </TEI>