<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Ausweisung.</title><respStmt><resp ref="#OCR/Team TKR" key="transcript">Transkript: OCR/Team TKR<date when="2017-06-13">13.06.2017</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2017</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Ausweisung.</title><date when="1930-01-09">09.01.1930</date><ident>StAZH MM 3.44 RRB 1930/0018</ident><idno>10</idno><edition>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_3_44_RRB_1930_0018_t_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3856340"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="10"/>Die Polizeidirektion berichtet:</p><p>Schmid, Alfred, Hülfsarbeiter, geboren am 8. Oktober 1904, von Linz, Österreich, wohnhaft in Sulzbach-Uster, wurde am 11. August 1927 vom Bezirksgericht Uster wegen Gelddiebstahls im Betrage von Fr. 100 zum Nachteil seiner Eltern bedingt zu 1 Monat Gefängnis verurteilt, unter Ansetzung einer Probezeit von 5 Jahren. Für die Dauer der Probezeit wurde er unter Schutzaufsicht gestellt. Schmid hielt sich aber nicht gut, sodaß das Schutzaufsichtsinspektorat im September 1928 beim Waisenamt Uster die Entmündigung des Schmid beantragte. Dieser Maßnahme entzog sich Schmid vorerst durch Wegzug nach Österreich. Er kam aber bald wieder zurück. Ständige Arbeit nahm er aber nie auf, sondern lag meistens den Eltern zur Last. Im Juni 1929 stahl er im Heißluftbadzimmer des Krankenasyls Uster einer dort logierenden Patientin, als diese während eines Bades des Schmid das Zimmer verlassen mußte, eine 20-Franken-Note. In der Folge ordnete das Bezirksgericht die psychiatrische Begutachtung des Delinquenten an. Die psychiatrische Universitätspoliklinik Zürich kam in ihrem ausführlichen Gutachten zum Schluß, daß Schmid an geistigen Störungen, vor allem an krankhaften Veränderungen seiner Affekt- und Willensfunktionen, als Folge einer Schlafkrankheit, leide. Bei Begehung des eingeklagten Deliktes habe Schmid die Fähigkeit der Selbstbestimmung vollkommen gefehlt, während die zur Erkenntnis der Strafbarkeit der Tat erforderliche Urteilskraft zwar an sich vorhanden war, aber im Moment der Tat wohl nur ungenügend zur Wirkung kommen konnte. Demzufolge erkannte das Bezirksgericht Uster am 14. September 1929 auf Freispruch. Am 24. Dezember 1929 mußte Schmid wegen Bedrohung seiner Angehörigen in Gewahrsam genommen werden. Er kam an jenem Abend, nachdem er den Großteil seines Zahltages im Wirtshaus in Alkohol hatte aufgehen lassen, betrunken nach Hause. Auf erfolgte Zurechtweisung hin wurde er jähzornig und gebärdete sich wie ein Tobsüchtiger, sodaß er von mehreren Personen hatte überwältigt und bis zum Eintreffen der Polizei gebunden werden müssen. Er drohte mit Erstechen und mit Hausanzünden und gab auch zu, daß er diese Drohung in die Tat umgesetzt hätte, wenn er von den Fesseln losgekommen wäre. Schmid ist ein gefährlicher Geselle, der zu Hause nicht mehr gehalten werden kann. Zurzeit ist er arbeits- und mittellos. Da eine Besserung nicht zu erwarten ist und er eine stete Gefahr für seine Angehörigen und seine Umgebung bedeutet, erscheint es geboten, ihn aus sicherheitspolizeilichen Gründen aus der Schweiz auszuweisen.</p><p>Der Regierungsrat,</p><p>auf Antrag der Polizeidirektion und in Anwendung von Artikel 27, Absatz 2. und 28, Absatz 1, der bundesrätlichen Verordnung über die Kontrolle der Ausländer vom 29. November 1921, sowie aus sicherheitspolizeilichen Gründen,</p><p>beschließt:</p><p>I. Schmid, Alfred, Hülfsarbeiter, geboren am 8. Oktober 1904, von Linz, Österreich, wohnhaft in Sulzbach-Uster, wird dauernd aus der Schweiz ausgewiesen. Die Polizeidirektion wird mit dem Vollzug beauftragt.</p><p>II. Der weitere Aufenthalt in unserem Lande und das Wiederbetreten der Schweiz ohne die ausdrückliche Bewilligung der für den Vollzug zuständigen zürcherischen Polizeidirektion wird dem Ausgewiesenen verboten unter Androhung der Bestrafung gemäß Artikel 21 der oberwähnten Verordnung vom 29. November 1921 (Gefängnis bis zu 60 Tagen und Buße bis Fr. 5,000), sowie nachheriger polizeilicher Ausschaffung im Zuwiderhandlungsfalle.</p><p>III. Mitteilung an: a) Alfred Schmid, in extenso durch die Polizeidirektion gegen Empfangschein, b) die Polizeiabteilung des eidg. Justiz- und Polizeidepartementes, in Bern, c) die Polizeidirektion zur Anordnung des Vollzuges, d) die kantonale Fremdenpolizei, e) die Bezirksratskanzlei Uster, f) Walter Kappeler-Meier, Langfuhr-Uster, als Vormund.</p></body></text></TEI>
