<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Ausweisung und Heimschaffung.</title><respStmt><resp ref="#OCR/Team TKR" key="transcript">Transkript: OCR/Team TKR<date when="2017-06-13">13.06.2017</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2017</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Ausweisung und Heimschaffung.</title><date when="1930-01-09">09.01.1930</date><ident>StAZH MM 3.44 RRB 1930/0020</ident><idno>10–11</idno><edition>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_3_44_RRB_1930_0020_t_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3856342"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="10"/>Die Polizeidirektion berichtet:</p><p>Stammler, Katharina, Fabrikarbeiterin, geboren am 15. August 1908, in Diesbach, Kanton Glarus, zuständig nach Tannenkirch, Bezirksamt Lörrach, Baden, wohnhaft in Altstetten-Zürich, Grundstraße 5, ist außereheliche Mutter des am 9. Juli 1929 geborenen Gustav Stammler, zurzeit untergebracht im Luisenstift der Heilsarmee, in Zürich 8. Über den angeblichen Schwangerer kann sie nur ungenaue Angaben machen. Gleichzeitig muß sie zugeben, während der Empfängniszeit noch mit einem anderen Manne geschlechtlich verkehrt zu haben. Zurzeit unterhält sie ein neues Verhältnis mit angeblicher Heiratsabsicht, ohne auch nur in der Lage zu sein, den Familiennamen des angeblichen Bräutigams angeben zu können. Angesichts des offensichtlich leichtfertigen Lebenswandels der Stammler erscheint die Durchführung eines Vaterschaftsprozesses auch nach Ansicht der Vormundschaftsbehörden als aussichtslos. Die Kindsmutter selbst zeigt übrigens nur wenig Interesse für ihr Kind und ist weder ernsthaft gewillt, noch in der Lage, für dasselbe zu sorgen. Für die Kosten der Versorgung im Luisenstift mußte die Direktion des Armenwesens zu Lasten der Staatskasse Gutsprache leisten.  <pb n="11"/></p><p>Die Voraussetzungen zur Heimschaffung sind somit gegeben. Die Übernahmeerklärung der heimatlichen Behörden liegt vor. Angesichts der leichtfertigen, wenig Gutes versprechenden Lebensführung der Kindsmutter rechtfertigt es sich, mit dem Kinde auch diese selbst auszuweisen.</p><p>Der Regierungsrat,</p><p>auf Antrag der Polizeidirektion und in Anwendung von Artikel 27, Absatz 2, und 28, Absatz t, der bundesrätlichen Verordnung über die Kontrolle der Ausländer vom 2t). November 1921, sowie aus armen- und sittenpolizeilichen Gründen,</p><p>beschließt:</p><p>I. Katharina Stammler. Fabrikarbeiterin, geboren am 15. August 1908, von Tannenkirch, Bezirksamt Lörrach, Baden, wohnhaft Grundstraße 5, in Altstetten/Zürich, wird dauernd aus der Schweiz ausgewiesen und mit ihrem Kinde Gustav, geboren am 9. Juli 1929, heimgeschafft. Die Polizeidirektion wird mit dem Vollzug beauftragt.</p><p>II. Der weitere Aufenthalt in unserem Lande und das Wiederbetreten der Schweiz ohne die ausdrückliche Bewilligung der für den Vollzug zuständigen zürcherischen Polizeidirektion wird der Ausgewiesenen verboten unter Androhung der Bestrafung gemäß Artikel 21 der oberwähnten Verordnung vom 29. November 1921 (Gefängnis bis zu 60 Tagen und Buße bis Fr. 5,000), sowie nachheriger polizeilicher Ausschaffung im Zuwiderhandlungsfalle.</p><p>III. Mitteilung an: a) Katharina Stammler, in extenso durch die Polizeidirektion gegen Empfangschein, b) die Polizeiabteilung des eidg. Justiz- und Polizeidepartementes, in Bern, c) die Polizeidirektion zur Anordnung des Vollzuges, d) die kantonale Fremdenpolizei, e) die Direktion des Armenwesens, f) die Vormundschaftsbehörde der Stadt Zürich.</p></body></text></TEI>
