<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Beschluß des Regierungsrates betreffend Abänderung der Konzession für die Straßenbahn Uster–Stäfa mit Abzweigung von Eßlingen nach Egg.</title><respStmt><resp ref="#jsn" key="transcript">Transkript: jsn<date when="2015-11-19">19.11.2015</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2016</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Beschluß des Regierungsrates betreffend Abänderung der Konzession für die Straßenbahn Uster–Stäfa mit Abzweigung von Eßlingen nach Egg.</title><date when="1904-10-12">12.10.1904</date><ident>StAZH OS 27 (S. 256-259)</ident><idno></idno><edition>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/OS_27__S__256-259__p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3471385"/><listRelation><relation name="Änderung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3471385" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3471214"/><relation name="Änderung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3471385" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3471402"/><relation name="Änderung_von" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3471385" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3471632"/></listRelation></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="256"/></p><p>Nach Einsicht eines Antrages der Baudirektion</p><p>beschließt der Regierungsrat:</p><p>I. Art. 13 der kantonalen Konzession vom 20. Mai 1899 für eine schmalspurige Straßenbahn von Uster nach Stäfa mit Abzweigung von Eßlingen nach Egg (O. S. XXV, 461) erhält folgenden Wortlaut:</p><p>Bis zum 6. Oktober 1905 sind die technischen und finanziellen Vorlagen für die Teilstrecke Uster–Ötwil–Langholz dem Regierungsrate zur Genehmigung einzureichen.</p><p>Die Fristen für Einreichung dieser Vorlagen für die Teilstrecken Langholz–Stäfa und Eßlingen–Egg werden später nach Anhörung der Konzessionsinhaber und der Gemeindebehörden festgesetzt. Die kantonale Konzession kann mit Bezug auf diese Sektionen vom Regierungsrat als erloschen erklärt werden, wenn sich die Gesellschaft nicht innerhalb angemessener Frist nach Vollendung der ersten Sektion zum Bau derselben bereit erklärt, wogegen die Konzession für die erste Sektion nicht erlischt, auch wenn die beiden andern nicht gebaut werden.</p><p>Die technischen Vorlagen haben zu bestehen in Situationsplan, Längenprofil, typischen Querprofilen, Detailzeichnungen des Oberbaues, der Leitung, des Rohmaterials und der Hochbauten.</p><p>Die zum Konzessionsgesuch eingereichten Pläne sind nur für das Trace im allgemeinen maßgebend. Für die genaue Lage des Geleises in den Straßen, die Konstruktion und An-  <pb n="257"/>ordnung der Leitung, überhaupt für alle Details bleibt die Genehmigung der oben verlangten Vorlagen vorbehalten.</p><p>II. Dieser Beschluß erlischt, wenn nicht innerhalb sechs Monaten die zugehörige Bundeskonzession ebenfalls entsprechend abgeändert wird.</p><p>Zürich, den 12. Oktober 1904.</p><p>Vor dem Regierungsrate,</p><p>Der Staatsschreiber:</p><p>Dr. A. Huber.</p><p>Der bezügliche Bundesbeschluß vom 22. Dezember 1904 lautet:</p><p>I. Die durch Bundesbeschluß vom 6. Oktober 1899 (E. A. S. XV, 711) erteilte Konzession für den Bau und Betrieb einer elektrischen Straßenbahn von Uster nach Stäfa mit Abzweigung von Eßlingen nach Egg wird abgeändert, wie folgt:</p><p>1. Die Bahnlinie wird als Nebenbahn im Sinne des Bundesgesetzes vom 21. Dezember 1899 erklärt.</p><p>2. Die Gesellschaft wird ermächtigt, die Bahn in Sektionen auszuführen, welche folgende Strecken umfassen:</p><p>a)	Uster–Riedikon–Mönchaltorf–Eßlingen bis zum Anschluß an die Wetzikon–Meilen–Bahn in der Gegend von Ötwil–Langholz;</p><p>b)	vom Anschluß an die Wetzikon–Meilen-Bahn bis nach Stäfa;</p><p>c)	Eßlingen–Egg.</p><p>3. Bis zum 6. Oktober 1905 sind dem Bundesrate die vorschriftsmäßigen technischen und finanziellen Vorlagen für die Strecke Uster–Riedikon–Mönchaltorf–Eßlingen–Ötwil nebst den Statuten der Gesellschaft einzureichen.</p><p>Innert 6 Monaten nach der Plangenehmigung ist der Anfang mit den Erdarbeiten für die Erstellung dieser Linie zu machen.</p><p>4. Binnen 2 Jahren, vom Beginn der Erdarbeiten an gerechnet, ist die Linie Uster–Riedikon–Mönchaltorf–Eßlingen–Ötwil zu vollenden und dem Betriebe zu übergeben.</p><p>Die Fristen für den Bau der zweiten und dritten Sektion sind vom Bundesrat festzusetzen.</p><p>5. Die Nichteinhaltung der in Art. 3 und 4, beziehungsweise durch Bundesratsbeschluß angesetzten Fristen für die eine der drei Sektionen hat nur den Hinfall der Konzession für diese, nicht auch für die andern beiden Sektionen zur Folge.  <pb n="258"/></p><p>6. Artikel 11 erhält folgenden neuen Absatz:</p><p>«Ebenso hat er das Recht, zu verlangen, daß Mitglieder der Verwaltung, welchen vorübergehend oder dauernd Funktionen eines Beamten oder Angestellten übertragen sind und die in der Ausübung derselben Anlaß zu begründeten Klagen geben, dieser Funktionen enthoben werden.»</p><p>7. Artikel 16, Absatz 2, erhält folgende Fassung:</p><p>«Für Kinder unter vier Jahren ist, sofern für solche kein besonderer Sitzplatz beansprucht wird, keine Taxe, für Kinder zwischen dem vierten und dem zurückgelegten 10. Altersjahre die Hälfte der Taxe zu zahlen. Der Bundesrat kann eine angemessene Ausdehnung der zur Hälfte der Taxe berechtigenden Altersgrenze verlangen.»</p><p>8. Artikel 16, Absatz 4, erhält folgenden Zusatz:</p><p>«Mit Zustimmung des Bundesrates kann für das Reisendengepäck ein Abfertigungsverfahren mit einer einheitlichen Taxe eingeführt werden. In diesem Falle setzt der Bundesrat die Taxe fest.»</p><p>9. Artikel 19, Absatz 1, wird durch folgende Bestimmungen ersetzt:</p><p>«Bei der Erstellung der Gütertarife ist im allgemeinen vom Gewicht und Umfang der Warensendungen auszugehen, aber soweit es die Bedürfnisse von Industrie, Gewerbe, Handel und Landwirtschaft rechtfertigen, auch auf den Wert und die wirtschaftliche Bedeutung der Waren Rücksicht zu nehmen.</p><p>Es sind Klassen aufzustellen, deren höchste nicht über 4 Rappen, und deren niedrigste nicht über 2 Rappen per 100 Kilogramm und per Kilometer betragen soll.»</p><p>10. Im Absatz 3 des Artikels 19 sind die Worte: «in Wagenladungen» zu streichen und ist im Eingang nach «Landwirtschaft» einzuschalten «Gewerbe».</p><p>11. Artikel 19, Absatz 6, erhält im Eingang folgende Fassung:</p><p>«Traglasten mit landwirtschaftlichen und einheimischen gewerblichen Erzeugnissen, sowie Handwerkszeug für den persönlichen Gebrauch des Aufgebers, welche in Begleitung der Träger etc.»</p><p>12. Im Artikel 20 ist in der zweiten Zeile nach «Lebensmittel» einzuschalten «und Futtermittel» und in der vierten Zeile nach Kartoffeln «Futtermittel».</p><p>13. Der zweite Satz des Artikels 21 hat zu lauten: «In betreff des Gewichtes gelten Gütersendungen bis auf 20 kg für volle 20 kg und Gepäcksendungen bis auf 10 kg für volle 10 kg.»</p><p>14. Am Schlusse des Artikels 21 ist einzuschalten: «sofern der Rest mindestens 1 Rappen beträgt».</p><p>15. Im Artikel 22 ist der dritte Satz zu streichen.</p><p>16. Im Artikel 27 sind die Worte: «durch Beschluß vom 20. Mai 1899» zu ersetzen durch die Worte: «durch Beschlüsse vom 20. Mai 1899 und vom 12. Oktober 1904».  <pb n="259"/></p><p>17. Artikel 28, lit. a, erster Satz, erhält folgende Fassung:</p><p>«Der Rückkauf kann frühestens 30 Jahre nach Eröffnung des Betriebes der Linie Uster–Riedikon–Mönchaltorf–Eßlingen–Ötwil und von da an je auf 1. Januar eines Jahres erfolgen.»</p><p>18. Im Artikel 28, lit. c, sind in der zweiten und in der sechsten Zeile die Worte: «1. Mai 1935» durch die Worte: «1. Januar 1940» zu ersetzen.</p><p>II. Der Bundesrat ist mit der Vollziehung des gegenwärtigen Beschlusses. welcher am 1. Januar 1905 in Kraft tritt, beauftragt.</p></body></text></TEI>
