<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Vereinbarung betreffend die Untersuchung und Begutachtung von Geheimmitteln, medizinischen Spezialitäten u. s. w.</title><respStmt><resp ref="#jsn" key="transcript">Transkript: jsn<date when="2015-11-13">13.11.2015</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2016</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Vereinbarung betreffend die Untersuchung und Begutachtung von Geheimmitteln, medizinischen Spezialitäten u. s. w.</title><date when="1900-01-23">23.01.1900</date><ident>StAZH OS 27 (S. 1-3)</ident><idno></idno><edition>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/OS_27__S__1-3__p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3471331"/><listRelation><relation name="Aufhebung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3471331" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3469423"/><relation name="Änderung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3471331" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3469939"/></listRelation></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="1"/></p><p>Zum Zwecke des Vollzuges der Vorschriften betreffend die Ankündigung und den Verkauf von Geheimmitteln und medizinischen Spezialitäten haben sich die Unterzeichneten Kantonsregierungen über die Einrichtung einer gemeinsamen Kontrollstelle, geeinigt wie folgt:</p><p>1.	Die interkantonale Kontrollstelle hat ihren Sitz in Zürich; sie besteht aus drei Fachmännern – einem Arzt, einem Apotheker und einem Chemiker –, welche von der Direktion des Gesundheitswesens des Kantons Zürich bezeichnet werden.  <pb n="2"/></p><p>2.	Die Kontrollstelle hat die ihr von einer bei dieser Vereinbarung beteiligten kantonalen Sanitätsbehörde zur Prüfung übermittelten Geheimmittel und medizinischen Spezialitäten auf Gesundheitsschädlichkeit, zweckdienliche Zusammensetzung, schwindelhaften Charakter von Annoncen, Etikette und Prospekt, sowie auf das Verhältnis des Verkaufspreises zum Werte zu untersuchen und zu begutachten.</p><p>	Befund und Gutachten sind sämtlichen beteiligten kantonalen Sanitätsbehörden, sowie dem schweizerischen Gesundheitsamte mitzuteilen.</p><p>3.	Die Verwertung der Gutachten ist Sache der kantonalen Sanitätsbehörden.</p><p>4.	Für den Anfang ist von der Kontrollstelle mit motiviertem Gutachten ein Verzeichnis derjenigen Mittel aufzustellen, deren Verbietung sich empfiehlt.</p><p>5.	Die für die Beurteilung der Geheimmittel etc. erlaufenden Kosten (Gebühren für die Experten, Drucksachen) werden bestritten:</p><p>a.	Durch die Gebühren, die die Personen zu entrichten haben, welche die Erlaubnis für Ankündigung und Verkauf eines Mittels zu erhalten wünschen;</p><p>b.	durch allfällige Jahresbeiträge der beteiligten Kantone. Für die Verteilung letzterer ist die Bevölkerungszahl maßgebend.</p><p>6.	Die Kontrollstelle erstattet durch die Direktion des Gesundheitswesens des Kantons Zürich den beteiligten Kantonen alljährlich im Monat Februar Rechnung und Bericht über das abgelaufene Jahr.</p><p>7.	Die Abgeordneten der Vertragskantone versammeln sich alljährlich im Monat März zur Beratung über den Bericht und die Rechnung der Kontrollstelle und über allfällige weitere Angelegenheiten. Die Einberufung der Konferenz geschieht durch die Direktion des Gesundheitswesens des Kantons Zürich.  <pb n="3"/></p><p>8.	Die Vereinbarung tritt in Kraft, sobald fünf Kantone derselben beigetreten sind.</p><p>	Die Konferenz der Abgeordneten erläßt ein Regulativ für die Ausführung dieser Vereinbarung.</p><p>9.	Jede Kantonsregierung ist berechtigt, auf Ende eines Kalenderjahres nach ¾jähriger Kündigungsfrist von der Vereinbarung zurückzutreten.</p></body></text></TEI>
