<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Vereinigung von Schulgemeinden.</title><respStmt><resp ref="#jsn" key="transcript">Transkript: jsn<date when="2015-11-13">13.11.2015</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2016</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Vereinigung von Schulgemeinden.</title><date when="1904-01-31">31.01.1904</date><ident>StAZH OS 27 (S. 162-165)</ident><idno></idno><edition>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/OS_27__S__162-165__p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3471364"/><listRelation><relation name="Aufhebung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3471364" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3470419"/><relation name="Änderung_von" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3471364" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3473987"/></listRelation></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="162"/></p><p><title>a) Verfassungsgesetz</title></p><p><title>betreffend</title></p><p><title>Abänderung von Art. 47 der Verfassung.</title></p><p>Einziger Artikel. Art. 47 der Staatsverfassung des Kantons Zürich vom 18. April 1869 wird abgeändert und soll lauten wie folgt:</p><p>Die regelmäßige Gemeindeeinteilung ist diejenige in politische Gemeinden, Kirchgemeinden und Schulgemeinden.</p><p>Die Schulgemeinden einer Kirchgemeinde oder einer politischen Gemeinde bilden in der Regel einen Schulkreis.</p><p>Die Bildung neuer und die Vereinigung oder Auflösung bestehender politischer Gemeinden und Kirchgemeinden steht der Gesetzgebung zu; über die Neubildung, Vereinigung oder Auflösung von Schulgemeinden entscheidet der Kantonsrat.</p><p>Für spezielle und örtliche Gemeindezwecke können auch andere Gemeindeverbände, namentlich Zivilgemeinden, bestehen.</p><p><title>b) Gesetz</title></p><p><title>betreffend</title></p><p><title>die Neubildung, Vereinigung oder Auflösung von Schulgemeinden.</title></p><p>§ 1. Die Bildung neuer und die Vereinigung oder Auflösung bestehender Schulgemeinden, sowie die Abtrennung  <pb n="163"/>einzelner Teile von Schulgemeinden vom bisherigen Schulverband und ihre Zuteilung zu andern Schulgemeinden erfolgt auf Antrag des Regierungsrates durch den Kantonsrat.</p><p>Die Anregung zur Änderung einer bestehenden Einteilung kann von den Stimmberechtigten der betreffenden Gemeinde, von den Schulbehörden oder dem Regierungsrate ausgehen.</p><p>§ 2. Änderungen in der bisherigen Einteilung der Schulgemeinden sollen nur erfolgen aus Gründen administrativer Zweckmäßigkeit, sowie zur Sicherung der für den Schulhaushalt erforderlichen Mittel.</p><p>Die Bildung neuer Schulgemeinden darf nur geschehen, wenn dringende Gründe dafür sprechen und die Mittel zur Erfüllung der einer Schulgemeinde obliegenden Pflichten vorhanden sind.</p><p>§ 3. Sind für einzelne Gemeindeteile wegen Entfernung, Unwegsamkeit oder ähnlicher örtlicher Verhältnisse besondere Schullokalitäten notwendig, so bedingt dies noch nicht die Erhebung dieser Gemeindeteile zu selbständigen Schulgemeinden; ebensowenig steht die Notwendigkeit, ihr bisheriges Schulhaus fortbestehen zu lassen, der Auflösung einer allzukleinen Schulgemeinde entgegen.</p><p>§ 4. Die Vereinigung und Auflösung von Schulgemeinden bezieht sich in jedem Falle auf die gesamte Verwaltung und Ökonomie derselben.</p><p>Besondere Stiftungen oder Separatfonds, welche beim Inkrafttreten dieses Gesetzes bestehen, behalten ihre bisherige Zweckbestimmung so lange bei, als nicht von den Berechtigten selbst anders verfügt wird.</p><p>§ 5. Die Aufhebung einer Schule kann für eine gewisse Zeit oder auf die Dauer verfügt werden, wenn die Schülerzahl ungenügend ist und voraussichtlich auch für die Zukunft ungenügend bleibt, und wenn nicht besondere örtliche Verhältnisse (§ 3) den Fortbestand der Schule rechtfertigen.  <pb n="164"/></p><p>§ 6. Die Vereinigung von Schulgemeinden kann durch angemessene einmalige Staatsbeiträge unterstützt werden, sofern die Rücksicht auf verletzte Interessen dies als notwendig erscheinen läßt.</p><p>Solche Beiträge sind namentlich dann zu gewähren, wenn für eine Schulgemeinde infolge Zuteilung einer aufgehobenen Schulgemeinde gegenüber dem durchschnittlichen Gesamtsteuerfuß der vorhergehenden fünf Jahre voraussichtlich eine Mehrbelastung von mehr als 1 ‰ entsteht.</p><p>Die Beiträge des Staates sind dem Stammkapital der vereinigten Gemeinden einzuverleiben.</p><p>§ 7. Dieses Gesetz tritt mit seiner Annahme durch das Volk in Kraft.</p><p>Der Kantonsrat</p><p>nach Kenntnisnahme von dem Berichte seines Bureau über das Ergebnis der Volksabstimmung vom 31. Januar 1904,</p><p>wonach sich ergibt:</p><p><table><row><cell>Zahl der Stimmberechtigten </cell><cell>97870 </cell></row><row><cell>Eingegangene Stimmzettel </cell><cell>72611 </cell></row></table></p><p>a) Verfassungsgesetz betreffend Abänderung von Art. 47 der Verfassung,</p><p><table><row><cell>Annehmende sind </cell><cell>36936 </cell></row><row><cell>Verwerfende sind </cell><cell>22734 </cell></row><row><cell>Ungültige Stimmen </cell><cell>43 </cell></row><row><cell>Leere [Stimmen] </cell><cell>12898 </cell></row></table></p><p>b) Gesetz betreffend die Neubildung, Vereinigung oder Auflösung von Schulgemeinden,</p><p><table><row><cell>Annehmende sind </cell><cell>39076 </cell></row><row><cell>Verwerfende sind </cell><cell>22406 </cell></row><row><cell>Ungültige Stimmen </cell><cell>43 </cell></row><row><cell>Leere [Stimmen] </cell><cell>11086 </cell></row></table></p><p>beschließt:</p><p>Die Referendumsvorlagen: Vereinigung von Schulgemeinden: a) Verfassungsgesetz betreffend Abänderung von Art. 47  <pb n="165"/>der Verfassung und b) Gesetz betreffend die Neubildung, Vereinigung oder Auflösung von Schulgemeinden – werden als vom Volke angenommen erklärt.</p><p>Zürich, den 15. Februar 1904,</p><p>Im Namen des Kantonsrates,</p><p>Der Präsident:</p><p>Dr. H. Sträuli.</p><p>Der erste Sekretär:</p><p>Dr. A. Huber.</p></body></text></TEI>
