<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Beschluß des Kantonsrates betreffend Zuteilung der Schulgemeinde Dätwil an die Schulgemeinde Groß-Andelfingen.</title><respStmt><resp ref="#jsn" key="transcript">Transkript: jsn<date when="2015-11-20">20.11.2015</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2016</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Beschluß des Kantonsrates betreffend Zuteilung der Schulgemeinde Dätwil an die Schulgemeinde Groß-Andelfingen.</title><date when="1906-02-20">20.02.1906</date><ident>StAZH OS 27 (S. 375-376)</ident><idno></idno><edition>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/OS_27__S__375-376__p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3471413"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="375"/></p><p>Der Kantonsrat,</p><p>nach Einsicht eines Antrages des Regierungsrates und in Vollziehung des Gesetzes vom 31. Januar 1904 betreffend die Neubildung, Vereinigung und Auflösung von Schulgemeinden,</p><p>beschließt:</p><p>I. Die Schulgemeinde Dätwil wird aufgelöst und mit der Schulgemeinde Groß-Andelfingen vereinigt.</p><p>II. Die Zuteilung der Schulgemeinde Dätwil an die Schulgemeinde Groß-Andelfingen geschieht in folgender Weise:</p><p>a)	Die bisherige Primarschule in Dätwil bleibt bestehen.</p><p>b)	Die sämtlichen Aktiven und Passiven der Schulgemeinde Dätwil gehen an die Schulgemeinde Groß-Andelfingen über.  <pb n="376"/></p><p>c)	Die Schulgemeinde Groß-Andelfingen erhält als teilweise Deckung des Stammgutdefizites der bisherigen Schulgemeinde Dätwil einen Staatsbeitrag von Fr. 2000.</p><p>d)	Durch Beschluß des Erziehungsrates kann die Arbeitschule für Mädchen in Dätwil aufgehoben und mit der Arbeitschule von Groß-Andelfingen vereinigt werden.</p><p>III. Dieser Beschluß tritt auf 1. Januar 1906 in Kraft.</p><p>Der Regierungsrat ist mit der Vollziehung desselben beauftragt.</p><p>Zürich, den 20. Februar 1906.</p><p>Im Namen des Kantonsrates,</p><p>Der I. Vize-Präsident:</p><p>E. Müller.</p><p>Der erste Sekretär:</p><p>Dr. A. Huber.</p></body></text></TEI>
