<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Beschluß des Regierungsrates betreffend Ausdehnung der Konzession einer elektrischen Straßenbahn von Zürich nach Örlikon–Seebach auf die Strecke Örlikon–Schwamendingen.</title><respStmt><resp ref="#jsn" key="transcript">Transkript: jsn<date when="2015-11-20">20.11.2015</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2016</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Beschluß des Regierungsrates betreffend Ausdehnung der Konzession einer elektrischen Straßenbahn von Zürich nach Örlikon–Seebach auf die Strecke Örlikon–Schwamendingen.</title><date when="1905-05-06">06.05.1905</date><ident>StAZH OS 27 (S. 306-307)</ident><idno></idno><edition>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/OS_27__S__306-307__p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3471396"/><listRelation><relation name="Änderung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3471396" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3471067"/><relation name="Änderung_von" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3471396" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3471673"/></listRelation></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="306"/></p><p>Der Regierungsrat,</p><p>nach Einsicht eines Antrages der Baudirektion,</p><p>beschließt:</p><p>I. Die durch Regierungsbeschluß vom 13. August 1895 (O. S. XXIV. 97) erteilte kantonale Konzession für den Bau und Betrieb einer elektrischen Straßenbahn von Zürich über Örlikon nach Seebach wird ausgedehnt auf die Linie vom «Sternen» in Örlikon auf der Schwamendingerstraße bis zum «Waldgarten» Schwamendingen und von dort auf der Winterthurerstraße bis zum «Hirschen» in Schwamendingen.</p><p>Die Fristen (Art. 13 und 14 der kantonalen Konzession) für die neue Strecke werden wie folgt festgesetzt:</p><p>a)	Für die Einreichung der technischen und finanziellen Vorlagen: Spätestens 6 Monate vom Datum des Bundesbeschlusses betreffend Ausdehnung der Bundeskonzession auf die neue Linie an;</p><p>b)	für den Beginn der Bauarbeiten: Spätestens 3 Monate nach Erteilung der Baubewilligung seitens der Bundesbehörden;  <pb n="307"/></p><p>c)	für die Vollendung und Inbetriebsetzung dieser Linie: Spätestens 12 Monate vom Datum der oben erwähnten Baubewilligung an.</p><p>II. Diese Zusatzkonzession erlischt ohne weiteres, wenn nicht innerhalb 6 Monaten von heute an die Bundeskonzession für die Straßenbahn Zürich–Örlikon–Seebach ebenfalls auf erwähnte Strecke ausgedehnt ist.</p><p>III. Die Konzessionsgebühr (Art. 31 der kantonalen Konzession) für die neue Linie wird auf Fr. 300 festgesetzt, zahlbar zur Hälfte sofort und zur andern Hälfte nach Genehmigung des allgemeinen Bauprojektes.</p><p>Zürich, den 6. Mai 1905.</p><p>Vor dem Regierungsrate,</p><p>Der Staatsschreiber:</p><p>Dr. A. Huber.</p><p>Der bezügliche Bundesbeschluß vom 1. Juli 1905 lautet:</p><p>I. Die durch Bundesbeschluß vom 25. März 1896 (E. A. S. XIV. 141) erteilte Konzession für den Bau und Betrieb einer elektrischen Straßenbahn vom Bahnhofplatz in Zürich nach Örlikon und von da nach Seebach wird auf die Strecke Örlikon–Schwamendingen ausgedehnt und gleichzeitig folgendermaßen abgeändert:</p><p>1. Binnen einer Frist von 6 Monaten, vom Inkrafttreten des gegenwärtigen Beschlusses an gerechnet, sind dem Bundesrate die vorschriftsmäßigen technischen und finanziellen Vorlagen für die Strecke Örlikon–Schwamendingen nebst den revidierten Statuten der Gesellschaft einzureichen.</p><p>Innert 3 Monaten nach der Plangenehmigung ist der Anfang mit den Erdarbeiten für die Erstellung der Bahn zu machen.</p><p>2. Binnen 12 Monaten, vom Beginn der Erdarbeiten an gerechnet, ist die neue Linie zu vollenden und dem Betriebe zu übergeben.</p><p>3. Für die Ausübung des Rückkaufsrechtes bildet die ganze Bahnunternehmung ein einziges Rückkaufsobjekt.</p><p>II. Sollten die unter Ziffern 1 und 2 hiervor festgesetzten Fristen nicht eingehalten werden, so fällt der gegenwärtige Bundesbeschluß dahin, und es hat der Bundesbeschluß betreffend Konzession einer elektrischen Straßenbahn von Zürich nach Örlikon–Seebach vom 25. März 1896 wieder unveränderte Gültigkeit.</p><p>II. Der Bundesrat ist mit dem Vollzuge des gegenwärtigen Beschlusses, welcher am 1. Juli 1905 in Kraft tritt, beauftragt.</p></body></text></TEI>
