<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Einzelinitiative Karl Epting, Hombrechtikon, vom 13. Oktober 1994 betreffend Abschaffung der Erbschafts- und Schenkungssteuer im Verhältnis Eltern/Kinder (Änderung des Steuergesetzes) 
KR-Nr. 329/1994</title><respStmt><resp ref="#OCR/jsn" key="transcript">Transkript: OCR/jsn<date when="2011-11-16">16.11.2011</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2011</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Einzelinitiative Karl Epting, Hombrechtikon, vom 13. Oktober 1994 betreffend Abschaffung der Erbschafts- und Schenkungssteuer im Verhältnis Eltern/Kinder (Änderung des Steuergesetzes) 
KR-Nr. 329/1994</title><date when="1995-03-27">27.03.1995</date><ident>StAZH MM 24.142 KRP 1995/227/0003</ident><idno>14450–14455</idno><edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_142_KRP_1995_227_0003_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3745030"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="14450"/>Die Einzelinitiative lautet wie folgt:</p><p>Es sei die Steuergesetzgebung des Kantons Zürich so zu ändern, dass auf Erbanfällen und Schenkungen von Eltern an Kinder keine Erbschafts- bzw. Schenkungssteuer mehr erhoben wird.</p><p>Die Begründung lautet wie folgt:</p><p>Zahlreiche Kantone besteuern Erbanfälle und Schenkungen von Eltern an Kinder nicht. Zu ihnen gehören die Kantone Luzern, Uri, Schwyz, Obwalden, Nidwalden, Wallis und – seit einiger zeit [recte: Zeit] – auch der Kanton Schaffhausen. Im Kanton Zürich ist lediglich ein Erbanfall bis Fr. 100 000 steuerfrei.</p><p>Diese Gesetzgebung hat dazu geführt, dass immer mehr wohlhabende Steuerpflichtige ihren Wohnsitz in einen Kanton verlegen, wo sie den Nachlass ihren Nachkommen steuerfrei vererben und steuerfreie Schenkungen vornehmen können. Es ist bekannt, dass zahlreiche prominente Persönlichkeiten deswegen ihren Wohnsitz im Kanton Zürich aufgegeben haben. Die Nachteile liegen auf der Hand: Steuern auf Vermögen, Vermögenserträgen und Arbeitseinkommen fallen im Kanton Zürich weg. Dies dürfte einen erheblichen Steuerausfall ausmachen.</p><p>Es kommt dazu, dass zu Lebzeiten eines Erblassers oder eines Schenkenden auf dessen Vermögen die Vermögenssteuer und auf Einkommen die Einkommenssteuer erhoben wurde. Es gibt deshalb kaum eine Rechtfertigung dafür, die Vermögensmasse bei Vererbung oder bei  <pb n="14451"/>Schenkung an die Nachkommen mit der Erbschafts- oder Schenkungssteuer zu belasten. Besonders ungünstig sind Liegenschaftenbesitzer gestellt: Liegenschaften werden bei Erbgang oder Schenkung zum Verkehrswert besteuert und unterliegen bei einem späteren Verkauf überdies noch der Grundstückgewinnsteuer.</p><p>Ich bitte Sie daher, meine Einzelinitiative zu unterstützen.</p><p>Remo Patroni (FPS, Uster): Die FPS unterstützt die Einzelinitiative von Karl Epting. Folgende Gründung sprechen dafür:</p><p>1. Etliche Kantone kennen die Erbschafts- und Schenkungssteuer im Verhältnis Eltern–Kinder nicht. Es sind Steueroasen, die auch ausgenützt werden. Steuerpflicht bringt Steuerausfall. In unserem Kanton können dies erhebliche Beträge sein.</p><p>2. Bekanntlich entrichtet ein Erblasser zu Lebzeiten Einkommens- und Vermögenssteuer. Die Erbmasse über 100 000 Franken nochmals mit einer Steuer zu belasten, ist ungerechtfertigt.</p><p>3. Bei Erbgang oder Schenkung werden Liegenschaften zum Verkehrswert besteuert und unterliegen bei einem späteren Verkauf der Grundstückgewinnsteuer. Dies ist ein weiterer Grund, der gegen die jetzige Erbschaftssteuerpraxis spricht.</p><p>Ich bitte die bürgerlichen Ratskolleginnen und Ratskollegen, die Einzelinitiative vorläufig zu unterstützen.</p><p>Thomas Büchi (Grüne, Zürich): Ich bitte Sie, die Einzelinitiative nicht vorläufig zu unterstützen, und zwar aus folgenden Gründen.</p><p>An erster Stelle steht sicher noch über ein paar Jahre hinaus die finanzielle Lage des Staates. Eine Kürzung der Einkünfte würde einfach bedeuten, bei der Einkommens- und Vermögenssteuer kompensieren zu müssen.</p><p>Aber es gibt einen grundsätzlicheren Grund, warum ich meine, dass die Erbschaftssteuer, so wie sie ausgestaltet ist, belassen werden sollte. Es ist richtig, dass das erworbene Vermögen einmal der Einkommenssteuer unterlag und nachher als Vermögenssteuer – allerdings sehr bescheiden – besteuert wird. Sie erinnern sich: Wir Grüne wollten seit einiger Zeit die Kapitalertragssteuer einführen. Das ist uns nicht gelungen, und ich gebe zu, dass auch wegen der Harmonisierungsgesetzgebung des Bundes die Kapitalertragssteuer wahrscheinlich in den nächsten Jahren nicht kommt beziehungsweise im Kanton Graubünden, wo sie besteht, abgeschafft werden muss. Da meine ich nun,  <pb n="14452"/>dass die Erbschaftssteuer ein kleines, sinnvolles Korrektiv ist. Denken Sie daran: Das Kapital, das Vermögen, arbeitet, und es gibt ja gerade bei grossen Vermögen sehr schöne Gewinne, Buch- beziehungsweise Aktiengewinne, die bis heute in der schweizerischen Steuergesetzgebung keiner Besteuerung unterliegen, ausser dann eben im Erbschaftsfall, wo – gerade bei direkten Nachkommen – eine sehr massvolle Besteuerung erfolgt.</p><p>Ein anderer Punkt wäre, in der Erbschaftssteuer die Sätze, zu denen jemand besteuert wird – sie sind je nach Verwandtschaftsgrad sehr unterschiedlich –, zu ändern. Da wollte ich einmal ein Korrektiv einbringen. Sie haben das als Rat dannzumal, zum Teil aus Missverständnissen, abgelehnt. Aber trotzdem: So, wie die Erbschaftssteuer heute besteht, ist sie ein kleines Korrektiv zur Kapitalertragssteuer.</p><p>Ich bitte Sie, aus diesen Gründen und aus fiskalpolitischen Überlegungen diese Einzelinitiative nicht vorläufig zu unterstützen.</p><p>Ulrich Schäpper (SP, Zürich): Es versteht sich von selbst, dass die Sozialdemokratische Fraktion ihre Windfahne nicht in die gleiche Richtung setzt wie Herr Patroni. Wir beschäftigten uns bereits 1992 im Zusammenhang mit einer Motion mit der Problematik der Schenkungs- und Erbschaftssteuer. Es ist bezeichnend, dass dieses Thema schon wieder auf dem Tisch liegt, stösst doch kein einziges Gebiet unserer privaten Rechtsordnung auf so grosses Interesse wie das Erbrecht und die damit verbundene Erbschafts- und Schenkungssteuer.</p><p>Laut «SonntagsZeitung» vom 8. Januar 1995 erbt sich zurzeit eine Generation reich. Rund 20 Milliarden Franken wurden letztes Jahr in der Schweiz an Vermögen vererbt. Allein im Kanton Zürich etwa 6 Milliarden, und die Tendenz ist steigend. Bereits 1992 habe ich auf diese Tatsache hingewiesen.</p><p>Es ist aber auch eine Tatsache, dass bei den Wohlhabenden diese nicht selbst erwirtschaftete Leistung gleich noch vor dem Hinschied herbeigezogen werden sollte. Dabei haben wir im Kanton Zürich schon ein sehr liberales Erbschafts- und Schenkungssteuergesetz, wird doch zwischen den Ehepartnern keine Steuer erhoben, und zwischen den Eltern und Kindern sind die ersten 100 000 Franken steuerfrei. Und dieser 100 000er-Freibetrag kommt in der Regel zweimal zum Zuge. Dennoch möchte Herr Patroni auf die rund 150 Millionen Franken Erbschaftssteuer-Einnahmen pro Jahr verzichten. Total sind es jährlich rund 300 Millionen Franken; letztes Jahr 13 Millionen Franken mehr  <pb n="14453"/>als budgetiert. Diese Einnahmen haben einen wesentlichen Beitrag zur Verbesserung der Rechnung 1994 geleistet.</p><p>Immer wieder wird von Ihrer Seite die miserable Finanzlage des Kantons beklagt. Wenn es jedoch um die entsprechenden Einnahmen geht, wollen Sie nichts davon hören. Über eine mögliche Steueramnestie könnte man ja vielleicht auch diskutieren.</p><p>Die Einzelinitiative Epting steht quer zur heutigen Finanzlage des Kantons. Ich bitte Sie, die Einzelinitiative nicht vorläufig zu unterstützen, geht es doch um einen nicht zu unterschätzenden Steuerausfall.</p><p>Bruno Kuhn (SVP, Lindau): Sie haben es von Herrn Schäpper gehört: Im Kanton Zürich haben wir jedes Jahr über 300 Millionen Franken an Erbschafts- und Schenkungssteuern; das sind 10 und mehr Staats-steuerprozente [recte: Staats-Steuerprozente]. Wir sind grundsätzlich nicht für mehr Steuern. Das haben wir im Zusammenhang mit der Festsetzung des Staatssteuerfusses bewiesen. Auf der andern Seite wissen wir aber genau, dass unser Staatswesen das Geld braucht, um seine Ausgaben tätigen zu können. Da ist natürlich die Abschaffung einer Steuer wieder eine andere Sache.</p><p>Die Erbschaftssteuer ist seht [recte: sehr] stark gestaffelt. Kinder zahlen ein Fünftel der Steuern, die ein Dritter zahlen müsste, und sie sind mit dem Freibetrag von 100 000 Franken ein Stück weit entlastet. Es ist allerdings ein Problem, dass wegen der Erbschafts- und Schenkungssteuer einzelne Steuerpflichtige in andere Kantone abwandern. Uns scheint aber dieses Problem nicht so gross zu sein, dass sich eine Änderung aufdrängen würde. Ein Problem ist aber tatsächlich das Gefälle zu andern Kantonen, zum Beispiel zum Kanton Schwyz, der generell die Steuer nicht erhebt.</p><p>Die SVP wendet sich grundsätzlich gegen neue Steuern, gegen neue Begehren, sie findet aber auf der andern Seite – in der Mehrheit der Fraktion mindestens –, es sei jetzt nicht der richtige Zeitpunkt, auf Steuern zu verzichten. Wir werden mehrheitlich diese Einzelinitiative nicht vorläufig unterstützen.</p><p>Dr. Regula Pfister (FDP, Zürich): Solche Änderungen zum richtigen Zeitpunkt vorzunehmen, ist ja immer relativ schwierig. Natürlich liegt ein Einnahmenausfall in der Grössenordnung von 250 bis 300 Millionen Franken in der heutigen finanzpolitischen Landschaft quer und wäre heute nicht vertretbar. Die Einzelinitiative Epting wird ja nicht sofort in Kraft gesetzt. Ich betrachte sie langfristig, und da glaube ich,  <pb n="14454"/>dass die Bestrebungen in diese Richtung durchaus in Erwägung zu ziehen wären. Es geht ja hier nur um die Abschaffung der Erbschafts- und Schenkungssteuern zwischen Eltern und Kindern, nicht generell um eine Abschaffung. Der Hauptgrund ist von allen angesprochen worden: Die Konkurrenzsituation vor allem zu den Innerschweizer Kantonen. Die Kantone Zug und Luzern kennen keine Erbschafts- und Schenkungssteuern zwischen Eltern und Kindern. Betrachten Sie doch einmal die Abwanderungs- beziehungsweise Zuwachsraten aus dem Kanton Zürich in diese Kantone. Es spielt ja keine Rolle, dass es zahlenmässig vielleicht wenig Leute sind, aber wenn es einkommens- und vermögensmässig potente Leute sind, dann fällt das ins Gewicht. Daher hat diese Erbschaftssteuer auch Auswirkungen auf die direkte Einkommenssteuer. Wenn die Leute im Laufe ihres Lebens, wenn sie Vermögen erworben haben, in diese sehr nahen Kantone abwandern, dann gehen wir auch der Einkommenssteuern verlustig.</p><p>Auch wenn diese Einzelinitiative nicht gerade jetzt in Kraft gesetzt werden kann, so verdient sie doch, zumindest geprüft zu werden. Man sollte einmal genau untersuchen, wie gross die Abwanderungen im Vermögens- und Erbschaftsbereich sind, anderseits im Einkommensbereich. Aus diesem Hauptgrund bitte ich Sie, diese Einzelinitiative vorläufig zu unterstützen.</p><p>Bruno Zuppiger (SVP, Hinwil): Auch ich bitte Sie, die Einzelinitiative Epting vorläufig zu unterstützen, handelt es sich doch um ein Anliegen, das aus gewerblicher Sicht schon lange postuliert worden ist. Gerade bei kleinen und mittleren Betrieben müssen sich immer wieder bei einem Erbgang von den Eltern zu den Kindern die Begünstigten stark verschulden, um überhaupt die Erbschaftssteuern bezahlen zu können. Ich weiss so gut wie alle andern im Rat, dass die Finanzlage des Kantons im Moment sicher nicht die beste ist. Aber wenn wir eine solche Initiative vorläufig unterstützen, dann ist nicht gerade morgen der Wegfall der Schenkungs- und Erbschaftssteuern Tatsache. Bei dieser Initiative geht es nur um eine Steuerentlastung hinsichtlich des Verhältnisses der Eltern zu den Kindern. Es würde also lediglich ein Bruchteil der Erbschafts- und Schenkungssteuern, die heute mit 300 Millionen Franken beziffert worden sind, wegfallen.</p><p>Auf der andern Seite haben wir immer wieder mit Abwanderungsproblemen zu kämpfen. Gerade die umliegenden Kantone haben in letzter Zeit dank des Wegfalls der Erbschafts- und Schenkungssteuern sehr starke Fortschritte gemacht. Ich denke nicht in erster Linie an Schwyz  <pb n="14455"/>– die haben das schon lange –, aber an Schaffhausen, Zug und Luzern, welche in den letzten Gesetzesrevisionen diese Schritte unternommen haben.</p><p>Mit der vorläufigen Unterstützung vergeben wir uns noch nichts. Daher bitte ich Sie, diese Einzelinitiative vorläufig zu unterstützen.</p><p>Germain Mittaz (CVP, Dietikon): Auch ich plädiere für die vorläufige Unterstützung dieser Einzelinitiative. Die systematische Wohnsitznahme in andern Kantonen nur aufgrund der Erbschaftssteuer muss geprüft werden. Ich kann mich da den Ausführungen von Frau Pfister und von Herrn Zuppiger anschliessen. Es geht um eine vorläufige Unterstützung, die Gelegenheit gibt, entsprechendes Zahlenmaterial zu erhalten und die Angelegenheit objektiv zu beurteilen. Persönlich finde ich es nicht in Ordnung, dass Erbschaft zwischen Eltern und Kindern besteuert wird. Aus diesem Grund und wegen der Abwanderung in andere Kantone, bitte ich Sie, die Einzelinitiative vorläufig zu unterstützen.</p><p>Hans Wiederkehr (SVP, Dietikon): Ich verstehe die Argumentation der Kollegen Büchi und Schäpper eigentlich nicht. Haben Sie vergessen, dass es nicht um die Vermögen von 100 000 Franken geht, sondern um die grossen Vermögen? Diese Steuern und die Zinsen auf diese Vermögen werden dem Kanton entzogen. Die Ablehnung entspricht einer sehr kurzfristigen Betrachtungsweise. Langfristig werden wir nämlich besser fahren, wenn wir die Erbschaftssteuer bei der direkten Erbfolge abschaffen. Ich bitte Sie um vorläufige Unterstützung.</p><p>Abstimmung</p><p>Die Einzelinitiative wird von 62 Ratsmitgliedern vorläufig unterstützt.</p><p>Die vorläufige Unterstützung ist damit zustande gekommen. Die Einzelinitiative geht an den Regierungsrat zur Berichterstattung und Antragstellung.</p><p>Das Geschäft ist erledigt. </p></body></text></TEI>
