<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Beschluss des Kantonsrates über die Bewilligung eines Kredits für die Erweiterung der Strafanstalt Pöschwies in Regensdorf um eine geschlossene Abteilung mit 60 Plätzen (Antrag des Regierungsrates vom 23. November 1994 und Antrag der Kommission vom 17. März 1995) 3421a; Beschluss des Kantonsrates über die Bewilligung eines Kredits für den Bau eines zweiten Ausschaffungsgefängnisses in Kloten (Antrag des Regierungsrates vom 14. Dezember 1994 und Antrag der Kommission vom 17. März 1995) 3428a</title><respStmt><resp ref="#OCR/jsn" key="transcript">Transkript: OCR/jsn<date when="2011-11-16">16.11.2011</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2011</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Beschluss des Kantonsrates über die Bewilligung eines Kredits für die Erweiterung der Strafanstalt Pöschwies in Regensdorf um eine geschlossene Abteilung mit 60 Plätzen (Antrag des Regierungsrates vom 23. November 1994 und Antrag der Kommission vom 17. März 1995) 3421a; Beschluss des Kantonsrates über die Bewilligung eines Kredits für den Bau eines zweiten Ausschaffungsgefängnisses in Kloten (Antrag des Regierungsrates vom 14. Dezember 1994 und Antrag der Kommission vom 17. März 1995) 3428a</title><date when="1995-04-10">10.04.1995</date><ident>StAZH MM 24.142 KRP 1995/231/0009 - StAZH MM 24.142 KRP 1995/231/0010</ident><idno>14745–14777</idno><edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_142_KRP_1995_231_0009_MM_24_142_KRP_1995_231_0010_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3745079"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="14746"/>Dr. Rudolf Jeker (FDP, Regensdorf), Präsident der vorberatenden Kommission: Wir behandeln den Antrag des Regierungsrates 3421, Beschluss des Kantonsrates betreffend die Bewilligung eines Kredits für die Erweiterung der Strafanstalt Pöschwies, Regensdorf, um eine geschlossene Abteilung mit 60 Plätzen; hier wird ein Kredit von 16,1 Millionen Franken zur Bewilligung beantragt. Der zweite Antrag, 3428, betrifft den Antrag für die Bewilligung eines Kredits von 19,7 Millionen Franken für den Bau eines zweiten Ausschaffungsgefängnisses in Kloten.</p><p>Die allgemeine Situation im zürcherischen Gefängniswesen darf – mindestens wie sie in der Presse dargestellt und in der Bevölkerung auch wahrgenommen wird – als bekannt vorausgesetzt werden. Ich werde mich deshalb kurz fassen und in einem ersten Teil meiner Ausführungen die Lagebeurteilung des Regierungsrates gemäss den Weisungen gerafft wiedergeben, um dann in einem zweiten Teil auf die Kommissionsberatungen einzugehen.</p><p>Vorlage 3421 (Erweiterung der Strafanstalt Pöschwies, Regensdorf)</p><p>Das Konzept für die neue Strafanstalt Pöschwies, die im Frühling 1995 bezogen wurde, beruht in seinen Grundzügen auf den Feststellungen der in den Jahren 1972 bis 1976 tätigen Planungskommission. Während sowohl in betrieblicher Hinsicht, wie bei der Ausrüstung, insbesondere die Sicherheitsvorkehren, im Rahmen der weiteren Bearbeitung des aus dem Jahr 1980 stammenden Wettbewerbsprojekts stammten, ist die Bauausführung verschiedentlich der Situation angepasst worden.</p><p>Die Kapazität umfasst heute rund 350 Plätze. Wie es sich gezeigt hat, ist diese Anzahl der zur Verfügung stehenden Plätze zu knapp. Insbesondere der Anstieg des Bestandes an ausländischen Strafgefangenen, die wegen Fluchtgefahr in geschlossenen Anstalten unterzubringen sind, aber auch die Zunahme von längeren Strafen haben dazu geführt, dass in letzter Zeit immer zwischen 50 und 100 Verurteilte in Bezirksgefängnissen auf die Verlegung in die vollbelegte Strafanstalt warten müssen. Das trägt massgeblich zur Überbelegung der Bezirksgefängnisse bei. </p><p><pb n="14747"/>Verschiedene betriebliche und sicherheitstechnische Überlegungen haben zur Ausarbeitung eines Projekts für die Schaffung einer zusätzlichen Abteilung mit zweimal 30 Plätzen Anlass gegeben. Der Sicherheitsstandard wurde so festgelegt, dass er demjenigen der geschlossenen Abteilungen entspricht, und die wegen der begrenzten Kapazität der Werkstätten ohnehin erforderliche Unterbringung von Arbeitsräumen in der Abteilung selbst erlaubt die gleiche Art des Betriebs wie in jenen Abteilungen, die bereits heute im Gefängnis bestehen.</p><p>Das Projekt der Erweiterung zeigt sich in der Situation so, dass ein eigenständiger Bau innerhalb der Umfassungsmauer gelegt werden soll und damit das Raumprogramm für 60 zusätzliche Plätze realisiert werden kann.</p><p>Die Kosten des Projekts belaufen sich auf total 16,1 Millionen Franken. Es darf, wie bei diesen Gefängnisbauten üblich, ein Anteil des Bundes in der Grössenordnung von 40% bis 50% erwartet werden.</p><p>Der Regierungsrat kommt in seinen Weisungen zum folgenden Schluss: Mit der beantragten Erweiterung der Strafanstalt Pöschwies um eine Abteilung mit 60 Plätzen wird deren Aufnahmekapazität um rund 20% erhöht, was zu einer erheblichen Entlastung der Bezirksgefängnisse führt, weil sich die Wartezeit für den Eintritt in die Strafanstalt verkürzt. Gleichzeitig wird damit erreicht, dass die neue Strafanstalt über bessere Möglichkeiten für die Unterbringung des seit ihrer Planung angestiegenen Anteils an Gefangenen mit längeren Strafen und für die Aufteilung von Gefangenengruppen gleicher Nationalität oder ethischer Herkunft verfügt.</p><p>Vorlage 3428 (zweites Ausschaffungsgefängnis in Kloten) Das neue Bundesrecht: Mit dem in der Abstimmung vom 4. Dezember angenommenen Bundesgesetz über Zwangsmassnahmen werden den rechtsanwendenden Behörden teils neue, teils bestehende, aber verschärfte Eingriffsmittel zur Verfügung gestellt. Sie sollen sicherstellen, dass weggewiesene Ausländer auch tatsächlich ausreisen; denn – wie der Bundesrat zu den neuen Bestimmungen festgehalten hat – der konsequente Wegweisungsvollzug von Ausländern, die in der Schweiz keine Anwesenheitsbewilligung erhalten haben, stellt einen Grundpfeiler einer glaubwürdigen Asyl- und Ausländerpolitik dar.</p><p>Unter den verschiedenen Eingriffsmitteln sind es zwei, die vorliegend besonders interessieren. Die bisher schon mögliche Ausschaffungshaft wurde ausgedehnt. Ihre Maximaldauer von 30 Tagen ist auf drei Monate erstreckt und mit der Möglichkeit der Verlängerung um sechs  <pb n="14748"/>Monate ergänzt worden. Damit sollten in den meisten Fällen Hindernisse, die einer Weg- oder Ausweisung entgegenstehen, ausgeräumt und namentlich die erforderliche Zeit zur Identitätsabklärung und Reisepapierbeschaffung für die Durchführung der Ausschaffung gegeben sein. Die auf 30 Tage beschränkte Haft vermochte vielfach ihrem eigentlichen Zweck nicht mehr zu dienen, was nur zu oft im Sinne eines Zirkelschlusses zum Ergebnis führte, dass ihre Anordnung unterblieb oder kurzum aufgehoben wurde, weil Ausschaffungshaft eben nur so lange rechtlich zulässig ist, als ihr Zweck ernsthaft noch als erreichbar gilt. Zur Ausschaffungshaft tritt neu eine Vorbereitungshaft von maximal drei Monaten. Sie kann schon vor einer Entscheidung über eine Aufenthaltsberechtigung angeordnet werden; ihr Sinn ist es, eine Person in Gewahrsam nehmen zu können, während ein Wegweisungsentscheid vorbereitet wird. Die Voraussetzungen dieser Haft sind bundesrechtlich abschliessend umschrieben. Sie kann im wesentlichen verhängt werden bei Verletzung von Mitwirkungspflichten und missbräuchlichem Verhalten im Verfahren, bei Verstössen gegen schon getroffene Anordnungen oder bei erheblicher und strafrechtlich verfolgter Bedrohung oder Gefährdung anderer Personen.</p><p>Das führt nun dazu, dass der Kanton neue Vollzugsaufgaben erhält. Die Neuordnung der Massnahmen hat die Vollzugszuständigkeit der Kantone nicht geändert. Die Handhabung des gewöhnlichen Ausländerrechts – Bundesgesetz über Aufenthalt und Niederlassung der Ausländer vom 26. März 1931: ANAG – bleibt mit gewissen, die Bundesaufsicht sichernden Einschränkungen kantonale Sache.</p><p>Diese kantonale Vollzugsaufgabe im Ausländerrecht schafft zusätzliche Bedürfnisse und bedingt den Bau eines weiteren Gefängnisses. Mit der neuen Rechtslage sind die Sachverhalte, die zu Haft führen können, vermehrt und vor allem die mögliche Haftdauer erheblich erstreckt worden. Dies führt zwangsläufig zu einem weiteren Bedarf an Haftplätzen, zumal davon auszugehen ist, dass die Attraktivität unseres Landes für delinquierende Zuwanderer für absehbare Zeit erhalten bleibt. In der bisherigen Planung und Projektierung von Gefängnissen im Kanton Zürich sind diese neuen Bedürfnisse nicht berücksichtigt. Neu ist auch, dass die Ausschaffungshaft Einrichtungen erfordert, die für längerfristigen Aufenthalt ausgestattet sind.</p><p>In einer vom EJPD eingesetzten Arbeitsgruppe wurde versucht, Schätzwerte zu ermitteln. Erfahrungen aus den relativ wenigen Fällen von Internierungen sowie der Durchführung der bisherigen, auf höchstens 30 Tage beschränkten Ausschaffungshaft, dienten als Anhaltspunkte. Als vorsichtig formuliertes Ergebnis resultierte, dass gesamt-  <pb n="14749"/>schweizerisch etwa 300 Haftplätze zusätzlich nötig sind, wobei der Hauptteil des Bedarfs auf die grossen Agglomerationen entfällt. Für Zürich blieben die Annahmen im Bereich von 100 bis 150 Haftplätzen. Im Blick auf den Haftzweck wurde empfohlen, zunächst eine Hafteinrichtung pro grosse Flughafenregion – Zürich und Genf – vorzusehen.</p><p>Es drängt sich nun auf, dass das Gebäude mit den zusätzlichen Gefängnisplätzen unmittelbar neben das in Fertigstellung begriffene Ausschaffungsgefängnis Kloten I zu stehen kommt, für welches der Kantonsrat am 17. Januar 1994 einen Objektkredit von 17,4 Millionen Franken bewilligt hat. Damit ergeben sich bei Bau und Betrieb erhebliche Vorteile.</p><p>Das weitgehend mit Bundesbeiträgen zu erstellende Ausschaffungsgefängnis bringt dem Kanton die notwendigen Gefängnisplätze zum Vollzug des Bundesgesetzes über Zwangsmassnahmen im Ausländerbereich. Zudem können damit die Polizeigefängnisse von solchen Inhaftierten entlastet werden. Das neue Gefängnis kann von der organisatorischen Anlehnung an das erste Ausschaffungsgefängnis profitieren und ist wegen der Nähe zum Flughafen als wichtigste Ausschaffungsstelle optimal gelegen. Dank gleicher Projektierung kann das neue Ausschaffungsgefängnis ungefähr innert Jahresfrist ab Baubeginn realisiert werden.</p><p>Soweit die Lagebeurteilung des Regierungsrates zu diesen beiden Gefängnisvorlagen. Nun zu den Beratungen in der Kommission. Die Kommission hat einen Augenschein der Lokalitäten vorgenommen und an zwei Sitzungen die Vorlagen durchberaten. Erwartungsgemäss hat die Vorlage für das Ausschaffungsgefängnis wesentlich mehr zu diskutieren gegeben als die Erweiterung der Strafanstalt Pöschwies. Ich werde mich auch hier kurz fassen, da ja Minderheitsanträge vorliegen – bei beiden Vorlagen wird von einer Minderheit Nichteintreten beantragt – und ich annehme, dass die Vertreter der Minderheiten ihre Argumente ja noch ausführlich darlegen werden. Von sozialdemokratischer und grüner Seite wurden vor allem rechtliche Bedenken gegen den Vollzug der Zwangsmassnahmen im Ausländerrecht geltend gemacht. Einmal ging es darum, die Definition der Insassen klar abzugrenzen gegenüber andern Strafgefangenen, was nach Ansicht der Minderheit auch zu einem unterschiedlichen Gefängniskonzept hätte führen müssen. In der Beratung hat sich dann gezeigt, dass sich der Standard der Gefängnisbauten natürlich nicht nach den angenehmsten Insassen auszurichten hat. Unter den Inhaftierten befinden sich jeweils auch gewalttätige. Das Projekt erlaubt jedoch, den Betrieb des Gefäng-  <pb n="14750"/>nisses dieser Insassengruppe entsprechend anzupassen. Zudem wurde auch Kritik in bezug auf die Kosten angebracht. Dazu ist zu sagen, dass ausgehend von den Erfahrungen, die man beim ersten Gefängnisbau gemacht hat, die Kosten mit grosser Wahrscheinlichkeit innerhalb des heute zu sprechenden Kredits angesetzt werden können und nicht zum vornherein mit zusätzlichen Kosten zu rechnen ist.</p><p>Die Kommission hat mit 9 : 6 Stimmen beschlossen, dem Rat Eintreten auf die Vorlage Ausschaffungsgefängnis Kloten zu beantragen. In der Schlussabstimmung passierte die Vorlage ebenfalls mit 9 : 6 Stimmen. Ich gehe davon aus, dass die Vertreterinnen und Vertreter der Minderheit ihren Standpunkt noch darlegen werden.</p><p>Bezüglich der Vorlage betreffend die Erweiterung der Strafanstalt Pöschwies in Regensdorf ging die Diskussion vor allem um die Kostenfrage, da man davon ausgegangen ist, dass der Bau im gleichen Standard und Stil wie die heutige Gefängnisanlage errichtet wird. Die Kommission war der Meinung, dass es auf lange Sicht gerechtfertigt sei, sich diesbezüglich dem bestehenden Bau anzupassen, obwohl man sich bewusst war, dass das nun zu beschliessende Gebäude nicht unbedingt im Stil der in den siebziger Jahren konzipierten Anstalt realisiert werden müsste. Der Eintretensbeschluss erfolgte in der Kommission mit 13 : 2 Stimmen, und mit 12 : 3 Stimmen wurde beschlossen, dem Kantonsrat zu beantragen, die Vorlage unverändert zu genehmigen. Auch hier ist ein Minderheitsantrag eingebracht worden, der noch zu begründen sein wird.</p><p>Esther Holm (Grüne, Horgen): Ein weiteres Mal müssen wir Kredite bewilligen, um neue Gefängnisse zu bauen. Nach der Besichtigung der beiden Gefängnisse, des Ausschaffungsgefängnisses in Kloten und der Strafanstalt Pöschwies in Regensdorf, muss man nun zugeben, dass die beiden Erweiterungsbauten an diesen Standorten sinnvoll wären. Die Kosten für den Kanton Zürich sind nicht sehr hoch; es ist also alles optimal.</p><p>Wie wir in der Kommissionssitzung erfahren haben, werden jedoch die nächsten Gefängnisse bereits geplant. Wir machen munter weiter; es braucht einfach immer noch mehr Gefängnisse. Darüber vergessen wir aber, dass wir da sind, um neue Lösungen zu suchen. Die Richter sprechen immer längere Gefängnisstrafen aus, ohne dass diese abschreckend wirken. Wir füllen Gefängnisse mit Militärverweigerern, Fiazlern oder abgewiesenen Asylbewerbern, obwohl diese Menschen alle nicht ins Gefängnis gehören würden. Es gäbe wirkungsvollere Massnahmen, aber diese brauchen eben Zeit und vor allem Mut, um sie umzusetzen.  <pb n="14751"/>Uns fehlt dieser Mut. Wir bauen Gefängnisse und «versorgen» so diese unliebsamen Menschen.</p><p>Ich bin nicht mehr bereit, diese Politik mitzutragen, und verweigere deshalb die Zustimmung zu diesen neuen Bauten. Es muss endlich ein Umdenken einsetzen. Wir brauchen zum Beispiel eine neue Drogenpolitik, eine neue Asylpolitik, einen andern Umgang mit Militärdienstverweigerern und kein Überborden bei der Anordnung von Strafen durch das Gericht.</p><p>Wir erinnern uns: Früher wurden Kehrichtwerke gebaut, weil man nicht mehr wusste, wohin mit dem Müll. Dann setzte das Umdenken ein. Wiederverwerten, vermeiden und verringern war angesagt; heute kämpfen die Kehrichtverbrennungsanlagen um Kehricht. Die teuren Anlagen müssen über die Abfallgebühren finanziert werden. Zahlen tun wir. Auch Gefängnisse werden gebaut werden, bis es uns finanziell nicht mehr möglich ist, diese zu bauen. Dann setzt wahrscheinlich ein Umdenken ein; aber erst, wenn es um den Geldbeutel geht.</p><p>Denken Sie daran: Was wir heute bewilligen, ist nur der Anteil des Kantons Zürich. Den grösseren Teil übernimmt der Bund. Wer bezahl[t] schliesslich das Ganze? Der Steuerzahler. Ob wir das über die Bundessteuern bezahlen, über die Gemeindesteuer oder die Kantonssteuer, kann uns schliesslich gleich sein – bezahlen müssen wir das Ganze.</p><p>Als Parlamentarier sind wir gefordert, Lösungen für die Zukunft zu finden. Deshalb lehne ich diese beiden Vorlagen ab. Sie sind nicht durchdacht und ziehen immer wieder neue Projekte nach sich.</p><p>Willy Spieler (SP, Küsnacht): Die Sozialdemokratische Fraktion stimmt der Pöschwies-Vorlage zu. Die Argumente dafür werden Sie von Herrn Mario Fehr noch hören. Hingegen lehnt die Sozialdemokratische Fraktion die Vorlage für ein zweites Ausschaffungsgefängnis in Kloten ab. In deren Namen und im Namen der Minderheit der Kommission möchte ich dafür die folgenden drei Argumente vorlegen:</p><p>1. Die Zwangsmassnahmen im Ausländerrecht sind kein Strafrecht für «delinquierende Zuwanderer», wie der Regierungsrat in seiner Weisung schreibt. Personen, gegen die solche Zwangsmassnahmen angewendet werden, sind in aller Regel keine Straftäter und gehören daher auch in aller Regel nicht in ein Gefängnis. Das sagt nicht nur unsere Fraktion, das sagte auch der Bundesrat in seiner Botschaft zum Zwangsmassnahmengesetz. Wörtlich erklärte er, «dass der Sicherheitsstandard und die Unterbringung zwangsläufig nicht die gleichen sein dürfen wie bei Delinquenten». Statt dessen sprach der Bundesrat von «geeigneten  <pb n="14752"/>Kollektivunterkünften», nicht von Gefängnissen. «Nur in Fällen, in denen die Gefährlichkeit des Ausländers offenkundig ist, kommt die Haft in einer Anstalt mit Gefängnisstandard in Frage», heisst es weiter. Der Regierungsrat argumentiert aber gerade umgekehrt: Weil es unter Häftlingen auch solche gebe, die gewalttätig seien oder sein könnten, müssten gleich alle ins Gefängnis. Das spottet jeder Verhältnismässigkeit.</p><p>2. Es ist schwierig, ein unverhältnismässiges Gesetz verhältnismässig anzuwenden. Gerade darum erwarten wir von der Regierung, dass sie uns erst einmal ein rechtsstaatlich einwandfreies Einführungsgesetz zu den Zwangsmassnahmen vorlegt. Dieses soll auch die Kriterien enthalten, nach denen verhaftet wird. Nach welchen Prioritäten geht die Fremdenpolizei vor? Was wir weiter von einem Einführungsgesetz verlangen, sind transparente Rechtsmittelbelehrung für die Betroffenen, Rechtsbeistand von Amtes wegen, zumindest aber die Information humanitärer Organisationen über die Inhaftierten und den freien Zugang dieser Organisationen zu den Gefangenen. Welche Willkür in diesem Bereich zurzeit herrscht, können Sie der heutigen Ausgabe des «Tages-Anzeigers» entnehmen.</p><p>3. Das Rote Kreuz hat Ende 1993 an einer Pressekonferenz ausgeführt, mit dem Geld, das diese Vorbereitungs- und Ausschaffungshaft kosten werde, könnten eine bessere Ausreiseberatung finanziert und damit einigen Tausend Asylsuchenden eine Rückkehr in Sicherheit und Würde gewährleistet werden. Doch die Verhältnisse sind nicht so. Wir leben in einer zunehmend nekrophilen Gesellschaft. Wir investieren nicht in Massnahmen, die das Leben der betroffenen Menschen fördern, sondern lieber in kalte Gefängnismauern, die Lebenschancen mindern, wenn nicht überhaupt zerstören. Die vielen Suizide und Suizidversuche, die aus der deutschen Abschiebehaft bekannt sind, sollten uns eine Warnung sein. Sie sind oft noch der letzte traurige Tatbeweis dieser Menschen, dass sie durch ihre Rückschaffung an Leib und Leben gefährdet sein werden. Diese Menschen dann noch zu verseelsorgen, wie es heisst, ist blanker Zynismus. Was sie benötigen, ist in erster Linie rechtsstaatliche Verfahrensgerechtigkeit. Seelsorge benötigen allenfalls diejenigen, die ein derart menschenfeindliches Projekt wie dieses Ausschaffungsgefängnis planen.</p><p>Mit unserem Antrag auf Nichteintreten verbinden wir die Erwartung, dass ein rechtsstaatlich einwandfreies Einführungsgesetz zu den Zwangsmassnahmen ausgearbeitet wird und dass Alternativen in Form von Kollektivunterkünften geprüft werden.  <pb n="14753"/></p><p>Germain Mittaz (CVP, Dietikon): Nach den Ausführungen des Kommissionspräsidenten kann ich mich kurz fassen. Für mich ist der Bedarf an Gefängnisplätzen nach wie vor leider ausgewiesen. Es besteht auf diesem Gebiet immer noch Nachholbedarf. Beweis dafür sind die Unterlagen zur Gefängnisplanung des Kantons Zürich.</p><p>Der Standort Kloten wie auch der Standort Regensdorf sind als optimal zu betrachten. Dort ist die Infrastruktur bereits vorhanden. Dadurch sind auch die Voraussetzungen für den Bau und später für den Betrieb als günstig einzustufen.</p><p>Ich ersuche Sie, auf diese Vorlagen einzutreten, und gleichzeitig empfehle ich jetzt schon ein Ja zu beiden Krediten.</p><p>Mario Fehr (SP, Adliswil): Wir erleben den Versuch, aus sozialdemokratischer Sicht eine differenzierte Haltung zu diesen beiden Gefängnissen einzunehmen. Wir haben zwar gesehen – und deshalb scheint mir die gemeinsame Eintretensdebatte auch nicht so glücklich zu sein –, dass es hier um zwei völlig verschiedene Dinge geht. Bei der Kreditvorlage Pöschwies geht es einzig und allein um den Strafvollzug. Es geht darum, dass genügend geeignete Plätze geschaffen werden, um längere Gefängnisstrafen, Strafen von rückfälligen, von fluchtgefährdeten Tätern, zu vollziehen. Wir sind auch der Ansicht, dass die Gerichte in letzter Zeit tatsächlich zu lange Gefängnisstrafen ausgesprochen haben. Man muss sich fragen, ob es sinnvoll sei, dass immer längere Strafen, statt sieben zehn Jahre, statt acht zwölf Jahre, ausgesprochen werden. Man kann sich über diesen Nutzen und vor allem über die enormen Kosten, welche diese Politik auslösen, grundsätzlich Gedanken machen.</p><p>Aber auch wenn man sich diese Fragen stellt, auch wenn man die Ansicht vertritt, dass die Gefängnisstrafen zu lang sind, auch wenn man die Auffassung hat, dass etliche Verurteilte keine längeren Strafen erhalten sollten, so bleibt doch letzten Endes die Notwendigkeit einer massvollen Steigerung der Zahl von Strafvollzugsplätzen. Die Bezirksgefängnisse und die Untersuchungsgefängnisse sind seit vielen Jahren voll mit Leuten, die eigentlich nicht in eine solche Anstalt gehören, mit Leuten, die in eine Anstalt gehören, wo eine Resozialisierung stattfinden könnte und wo ein sinnvoller Vollzug möglich wäre. Stellen Sie sich vor: 60 bis 100 Leute warten seit etlicher Zeit auf geeignete Vollzugsplätze. Jetzt muss man sich fragen, wo man diese zusätzlichen Strafvollzugsplätze sinnvoll realisieren kann. Die Kommission hatte Gelegenheit, die Anstalt Pöschwies in Regensdorf zu besichtigen. Als  <pb n="14754"/>ehemaliger Mitarbeiter einer kantonalen Massnahmenvollzugsanstalt war ich stark beeindruckt vom Konzept und von der baulichen Ausgestaltung der Anstalt. Ich bin auch nicht der Meinung, dass dieses Gefängnis zu schön oder zu pompös ist, wie das in der Kommission ausgeführt wurde. Wenn überhaupt Strafvollzug sinnvoll sein soll, wenn überhaupt die angestrebten Ziele erreicht werden können, die mit der Resozialisierung vorgeschrieben sind, dann in dieser modernen Anstalt Pöschwies.</p><p>Diese zusätzlichen Plätze – zweimal 30, insgesamt 60 – gliedern sich in das vorhandene Konzept ein. Sie entsprechen der Grundlage der Dezentralisierung; im Pavillonsystem werden überschaubare Gruppen geschaffen, die auch eine Spezialisierung ermöglichen. Leute mit besonderen Problemen können auch gesondert behandelt werden. Die Sicherheit nach aussen ist besser gewährleistet als bei der alten Anstalt; dies hat auch eine gewisse Freiheit im Vollzug nach innen zur Folge.</p><p>Nirgendwo anders wird ein solches Projekt kostengünstiger, zweckmässiger und rascher zu realisieren sein. Deshalb wird die SP-Fraktion dieser Vorlage grossmehrheitlich zustimmen. Gleichzeitig und mit Nachdruck setzt sie sich dafür ein, dass die alte Strafanstalt abg-brochen [recte: abgebrochen] wird.</p><p>Dorothée Fierz (FDP, Egg): Die Justizdirektion hat im Frühling 1994 die Gefängnisplanung 2000 ausgearbeitet und schon damals klar auf die Notwendigkeit zusätzlicher Strafvollzugsplätze in geschlossenen Anstalten hingewiesen. Die Situation hat sich in der Zwischenzeit nicht entschärft, und es besteht nach wie vor eine beträchtliche Warteliste für den Strafvollzug, was zu einem Rückstau in den Bezirks-und Polizeigefängnissen führt. Diese Tatsache beurteilt die FDP-Fraktion als gravierenden Missstand, der uns zum Handeln zwingt.</p><p>Es besteht deshalb in unsern Reihen kein Zweifel darüber, dass mit der massvollen Erweiterung der neuen Anstalt Pöschwies eine kostengünstige, zeitlich rasch realisierbare Lösung gefunden werden konnte. Ich erachte es persönlich deshalb als Hohn, wenn Frau Holm von einer Euphorie im Gefängnisbau spricht und diese Aussage belegt mit einer falschen Behauptung, indem sie sagt, abgewiesene Asylbewerber würden die Gefängnisse füllen, nur weil sie für uns unangenehme Mitbürger seien. Das stimmt schlicht und einfach nicht. Auch würden für eine solche Massnahme die gesetzlichen Grundlagen fehlen.</p><p>Mit der Erweiterung der Strafanstalt Pöschwies wird es uns hoffentlich gelingen, den Nachholbedarf an Vollzugsplätzen endlich abzudecken. </p><p><pb n="14755"/>Gleichzeitig müssen wir uns aber bewusst sein, dass der Bedarf an Plätzen in Bezirksgefängnissen mittelfristig nicht sichergestellt ist, vor allem wenn wir bedenken, dass wir heute mit zeitlich beschränkten Provisorien und, wie etwa im Weinland, völlig unrentablen, veralteten Kleingefängnissen – man denke an Alt-Pfäffikon – arbeiten.</p><p>Die Diskussion in der vorberatenden Kommission hat sich aber vor allem auf das Ausschaffungsgefängnis II in Kloten konzentriert. Da müssen wir uns bewusst werden, was eine administrative Massnahme und was eine strafrechtliche Massnahme bedeutet und welche Klientel wir in diesem Gefängnis zu erwarten haben. Es gibt einige Grundsätze, die wir einfach nicht aus dem Raum schaffen können. Haft bedeutet nun einmal Freiheitsentzug und verlangt zwingend eine geschlossene Anstalt. Differenziert wird einzig zwischen niedrigem und höherem Sicherheitsgrad. Soweit sind wir mit Herrn Spieler einig. Es ist aber kaum veraussehbar [recte: voraussehbar], welche Kategorie von Ausschaffungsgefangenen uns mehrheitlich beschäftigen wird, und vor allem ist diese Kategorie einem dauernden Wandel unterworfen. Es ist ganz klar: In einem sicher gebauten Betrieb ist eine Lockerung des Haftregimes jederzeit möglich; das Umgekehrte funktioniert jedoch leider nicht. Die Zwangsmassnahmen im Ausländerrecht wurden im Abstimmungskampf ganz klar als administrative und nicht als strafrechtliche Massnahme präsentiert. Das heisst aber keineswegs, dass unter Umständen nicht der gleiche Sicherheitsstandard nötig ist.</p><p>Der markanteste Unterschied zwischen der administrativen und der strafrechtlichen Haft besteht doch darin, dass jener, der gegen das ANAG verstossen hat, durch aktives Mitwirken seine Haftdauer verkürzen kann, indem er entlassen wird, sobald seine Ausschaffung sichergestellt ist. Da finde ich es eigentlich falsch, wenn Herr Spieler sagt, in der Regel seien das keine Straftäter. Das können wir einfach generell nicht so sagen; leider sind es sehr oft auch Straftäter. Ich persönlich habe mir ursprünglich auch eher ein Ausschaffungszentrum anstelle eines Ausschaffungsgefängnisses vorgestellt. Ich hatte die relativ grosse Gruppe von Asylbewerbern vor Augen, die ihre Rückreise ins Heimatland fürchteten, aus welchen Gründen auch immer, und deshalb auch jede Art von Beförderung fürchten. Heute ist diese Gruppe jedoch verschwindend klein, und die Planung des Ausschaffungsgefängnisses muss auf die Menge illegal anwesender Drogendealer ausgerichtet werden. Dass diese Gruppe nur bei einem relativ hohen Sicherheitsstandard in Haft genommen werden kann, bleibt auch in diesem Rat wohl unbestritten. </p><p><pb n="14756"/>Deshalb bitte ich Sie im Namen der einstimmigen FDP-Fraktion, beiden Vorlagen zuzustimmen.</p><p>Kaspar Günthardt (Grüne, Dällikon): Mit der Ablehnung der Erweiterung der Strafanstalt Pöschwies möchten wir Anstoss geben, das Strafrecht grundsätzlich zu überdenken. Die Wahlen sind vorbei, und es wäre sinnvoll, den Ursachen der Gefängniskrise mit der Suche nach längerfristig tragbaren Lösungsansätzen auf den Grund zu gehen. Mit der Fortführung des derzeitigen Gefängnisbau-Booms ist dem Problem jedenfalls nicht beizukommen. Er ist unbezahlbar.</p><p>Ein Blick in die Insassenstatistik zeigt, wo die Probleme liegen. Drei Viertel der im Strafvollzug Befindlichen sind Ausländer, und fast zwei Drittel sind wegen Verstössen gegen das Betäubungsmittelgesetz inhaftiert. Wegen der durchschnittlich immer längeren Strafdauer sind trotz gleich vielen Einweisungen die Vollzugsplätze Mangelware.</p><p>Wir verweisen auf eine Reihe von Massnahmen, die geprüft werden sollten, weil sie effizienter und kostengünstiger sind. Die Drogenprohibitionspolitik muss geändert werden. Die mit der Verschärfung des Betäubungsmittelgesetzes im Jahr 1976 ermöglichten Höchststrafen füllen nur unsere Gefängnisse, lösen aber das Problem nicht. Der Nachwuchs in diesem Milliardengeschäft der Drogen ist mehr als gesichert. Zur abschreckenden Wirkung ist eine erfolgreiche Strafverfolgung weit wichtiger als eine lange Haftdauer. Alternativaktionen zu Freiheitsstrafen sind zu verwirklichen. Es sind die Formen von gemeinnützigen Arbeiten zu überlegen und empfindliche Geldstrafen, abgestuft nach dem Einkommen, einzuführen.</p><p>Es ist für uns unverständlich, dass die bürgerliche Mehrheit anlässlich der Budgetdebatte des letzten Jahres Kürzungen beim Strafvollzug bewilligt hat. Die laufenden Versuche mit Arbeitsleistungen im Strafvollzug konnten so nicht durchgeführt werden. Sie kämen allerdings billiger zu stehen – eine unverständliche Reaktion der Bürgerlichen. Auch müssen die Gerichte vermehrt in die Verantwortung eingebunden werden, was die finanziellen Konsequenzen der Strafbemessungen betrifft.</p><p>Wie auch in andern Bereichen unserer Gesellschaft – zum Beispiel im Verkehr – lösen Kapazitätserweiterungen immer weniger das eigentliche Problem.</p><p>Noch einige Worte zum Ausschaffungsgefängnis Kloten II. Die Kommission hat unmittelbar nacheinander Kloten I und die Strafanstalt Pöschwies besichtigt. Die Gegenüberstellung war sehr eindrücklich. In  <pb n="14757"/>Kloten überkam mich ein beklemmendes Gefühl, ein Gefühl der Traurigkeit, wogegen in Pöschwies eine optimistische Stimmung aufkommt. Meine Entscheidung ist sicher auch emotional gefärbt. Ein zynischer Vergleich dazu: In der artgerechten Nutztierhaltung – zum Beispiel bei den Schweinen – ist den Schweinen in eine Himmelsrichtung ein freier Ausblick zu gewähren. In Kloten im rundum ummauerten Spazierhof ist selbst der Anblick des Himmels durch ein Gitter teilweise versperrt.</p><p>Ein zweites Ausschaffungsgefängnis für Nichtkriminelle ist ein schlechter Beitrag zur Lösung unsere Asylpolitik. Primär soll unsere Aussenpolitik und Aussenwirtschaftspolitik dazu beitragen, dass sich in den Heimatländern der in der Schweiz Schutz suchenden Ausländer die Situation verbessert. Die Überwindung der Apartheid in Südafrika ist ein gutes Beispiel dafür.</p><p>Es scheint uns, dass der Kanton Zürich wieder einmal den eidgenössischen Musterknaben spielen will und übereifrig zu bauen beginnt. Wir sind vorerst einmal für ein Abwarten.</p><p>Robert Rietiker (SVP, Maur): Mit Erstaunen stelle ich fest, dass die linke Ratsseite – genau wie in der Kommission – immer noch versucht, mit juristischen und humanitären Voten diese Gefängnisse zu verhindern. Gleichzeitig überrascht es mich auch, dass damals, also vor den Wahlen, in der Stadt Zürich nach mehr Gefängnisplätzen gerufen wurde, und zwar auch durch Ihre Parteikollegen in der Stadt Zürich.</p><p>Wir Politiker haben unter anderem auch die Pflicht, unsere Bürgerinnen und Bürger vor Kriminellen zu schützen. Es bleibt nichts anderes übrig, als diese Kriminellen auf irgendeine Art «kurzzuschalten». Sie können es drehen, wie Sie wollen. In solchen Anstalten werden nur Personen inhaftiert, welche sich auf irgendeine Art und Weise straffällig gemacht haben. Ihre Gefühlsduselei in diese Richtung ist hier ganz sicher am falschen Platz. Wir benötigen sicherere Gefängnisse, sicherer vor allem auch für unser Personal, welches die Aufsicht über diese Gefangenen oder Inhaftierten ausübt. Die neuen Gefängnisse erlauben, mit gezielten Abschottungen Aufteilungen vorzunehmen und damit vor allem die Sicherheit des Personals zu gewährleisten.</p><p>Die SVP wird ganz sicher für Eintreten stehen. Was uns stört bei beiden Vorlagen, ist, dass diese beide konkurrenzlos an die Architekten gingen, welche schon alle Gefängnisse, die wir in letzter Zeit bewilligt haben, projektieren konnten. Konkurrenzlos gingen die Aufträge betreffend Pöschwies auch an den gleichen Generalunternehmer. Wir for-  <pb n="14758"/>dern, dass in Zukunft bei Auftragserteilungen nicht nur der einfachste Weg beschritten wird, sondern darauf geachtet wird, durch entsprechende Ausschreibung eine Konkurrenzsituation herzustellen.</p><p>Susanne Frutig (SP, Dielsdorf): Die Sozialdemokratisch-Gewerkschaftliche Fraktion hat mit ihrer Zustimmung zu den im letzten Jahr von der Regierung unterbreiteten Gefängnisvorlagen Kloten I, Dielsdorf, Pfäffikon und Kasernenareal ihren Willen bekundet, die prekäre Situation rund um die Notentlassungen zu entschärfen. Wir haben aber immer wieder betont, dass die anstehenden Probleme im Zusammenhang mit der schweizerischen Drogenpolitik mit dem Bau neuer Gefängnisse nicht gelöst werden können. Weil wir nach wie vor einen modernen Strafvollzug, der die Resozialisierung der betroffenen Menschen in den Vordergrund stellt, anstreben, sind wir bereit, auf die Vorlage 3421a einzutreten, und werden ihr auch mehrheitlich zustimmen.</p><p>Nicht so der Vorlage 3428a, Ausschaffungsgefängnis Kloten II. Neben den ethischen und rechtlichen Vorbehalten, auf die Willy Spieler bereits eingegangen ist, sprechen auch noch andere Gründe gegen dieses Projekt. In einer Zeit, in der an allen Ecken und Enden gespart respektive nach unten umverteilt wird, will sich der Kanton Zürich einen 20-Millionen-Bau leisten, der uns noch jährlich wiederkehrende Folgekosten von etwa 7 Millionen Franken bereiten wird. Die finanzielle Beteiligung des Bundes an den Investitionskosten ist noch offen; die Folgekosten wird der Kanton Zürich zur Hauptsache selber zu tragen haben, fallen doch nur rund 10% der Häftlinge unter Art. 14e des ANAG, wodurch der Bund kostenpflichtig würde.</p><p>Wir bauen Gefängnisse auf Halde. Auf Seite 3 der Weisung geht die Regierung auf den Bedarf zusätzlicher Gefängnisplätze für auszuschaffende Personen ein. Sie stützt sich dabei auf Vermutungen und Annahmen. Ob der Vollzug der Zwangsmassnahmen eine abschreckende Wirkung haben wird und wie sich die Migrationsbewegungen auf die Situation in der Schweiz auswirken werden, ist noch offen. Trotzdem will die Regierung für 20 Millionen Franken ein Gefängnis bauen. Auch wenn die beiden Gefängnisse in Kloten auf dem Papier provisorischen Charakter haben, glaubt wohl niemand daran, dass sie eines Tages wegen eines Überangebots an Gefängnisplätzen abgerissen werden. Sicher ist aber, dass sie wieder gefüllt werden müssen und damit, zynisch gesagt, neuen Zielgruppen offenstehen. </p><p><pb n="14759"/>Noch ein Wort zum Sicherheitsstandard. Auch dies grenzt an Zynismus. Der Kanton Zürich kann mit einer restriktiven Anwendung der Zwangsmassnahmen die Betroffenen in existenzbedrohende Situationen bringen und dadurch eine Selbst- oder Fremdgefährdung provozieren. Um dieser Gefährdung zu begegnen, baut der Verursacher dieser Problematik ein Gefängnis mit dem Standard eines Untersuchungsgefängnisses.</p><p>Die Regierung hätte es in der Hand, nach andern Lösungen zu suchen und den Druck auf eine Revision sowohl des Betäubungsmittelgesetzes als auch des Strafgesetzes zu verstärken. Damit könnten Polizeigefängnisplätze und Strafvollzugsplätze gewonnen werden. Die für den Bau des zweiten Ausschaffungsgefängnisses vorgesehenen Gelder können wir besser investieren. Ich bitte Sie, dem Minderheitsantrag von Willy Spieler zu folgen und auf die Vorlage nicht einzutreten.</p><p>Peter Aisslinger (FDP, Zürich): Ganz kurz zu Pöschwies, das relativ unbestritten ist. Die Bezirksgefängnisse sind seit Jahren übervoll. Die Häftlinge müssen in den Bezirksgefängnissen auf den Strafvollzug warten. Deshalb ist auch die Zustimmung zu Pöschwies wahrscheinlich unbestritten, denn im Erweiterungsbau soll das gleiche Konzept bezüglich Sicherheit, Gruppensystem, Beschäftigung und Versorgung durchgesetzt werden. Diese 60 Plätze sind dringend vonnöten, um die Bezirksgefängnisse zu entlasten.</p><p>Einen Punkt, den Herr Rietiker angesprochen hat, möchte ich doch noch aufgreifen; er gilt für beide Gefängnisse: Die Vergabe an gleiche Architekturbüros in der Planung und Durchführung ist insofern stossend, als es jetzt das dritte und vierte Gefängnis in Folge ist. Hingegen muss man der kantonalen Baudirektion zugute halten, dass natürlich das notwendige Tempo der Umsetzung dieser beiden Gefängnisse berücksichtigt wird, da wir das gleiche Konzept durchziehen konnten. Ich bin überzeugt, dass bei der weiteren Umsetzung der Gefängnisplanung, vor allem beim Bezirksgefängnis Zürich II, das ja trotz allem noch gebaut werden muss, dann ein offener Wettbewerb stattfinden kann.</p><p>Zu Kloten II möchte ich noch folgendes sage: Frau Frutig, Sie haben gesagt, wir würden Gefängnisse auf Halde bauen. Es ist natürlich nicht so, dass der Kanton Zürich von sich aus aktiv wird, sondern dem Kanton obliegt der Vollzug der Bundesgesetzgebung. Nichts liegt natürlich näher, als ein solches Ausschaffungsgefängnis dort zu bauen, wo es tatsächlich auch vom Standort her befriedigt, nämlich in der  <pb n="14760"/>Nähe des Flughafens, dort, von wo die meisten dieser Personen auch ausgeschafft werden.</p><p>Frau Holm, Sie haben natürlich vor allem die Bezirksgefängnisse angesprochen. Hingegen ist ja Kloten ein Ausschaffungsgefängnis und Pöschwies ein Strafvollzugsort. Deshalb ist Ihre Argumentation falsch. Beide Haftarten sind auf andere Vollzugsbedingungen angelegt.</p><p>Noch etwas zu Herrn Spieler, der gesagt hat, dass die Haftbedingungen falsch seien. In Art. 13b des neuen Gesetzes für die Zwangsmassnahmen im Ausländerrecht heisst es ganz klar, dass die Zusammenlegung mit Untersuchungshaft im Strafvollzug zu vermeiden sei. «Zu vermeiden» heisst, dass wir eben diese Haftbedingungen schaffen müssen, wenn es nicht anders zu bewerkstelligen ist; Haftbedingungen, die auch erhöhte Gefährlichkeit in Betracht ziehen. Diesem Umstand müssen wir mit Kloten II Rechnung tragen.</p><p>Der Standort für diese Anstalt ist ideal. Das Konzept liegt vor und kann übertragen werden. Der Zeitdruck rechtfertigt auch die Vergabe an den Generalunternehmer. So werden wir innerhalb eines Jahres die notwendigen Plätze zur Verfügung haben. Es geht bei Kloten II auch darum, dass vor allem der Schutz der städtischen Bevölkerung in Zürich, die sich anständig verhält, die rechtschaffen ist und das Recht befolgt, im Vordergrund steht. Die Leute, die hier ausgeschafft werden sollen, sind nicht Asylbewerber, sondern Leute, die sich illegal in der Schweiz aufhalten. Wenn diese Leute tatsächlich mithelfen, Papiere zu beschaffen, dann können sie diese, wie Herr Günthardt mit Bezug auf den Zaun sagt, «unmenschlichen» Haftbedingungen ja innert Tagen verlassen. Dann wäre das Problem ja bereits gelöst. Die illegal Anwesenden verdienen nicht die gleiche Behandlung oder den gleichen Schutz wie Leute, die sich hier angemeldet haben und deshalb auch in eine andere Kategorie fallen. Ich bitte Sie, auf beide Vorlagen einzutreten und ihnen zuzustimmen.</p><p>Daniel Vischer (Grüne, Zürich): Was das Ausschaffungsgefängnis betrifft, ist nicht richtig, was Sie gesagt haben, Frau Fierz. Jemand, der unter das Bundesgesetz über die Zwangsmassnahmen fällt, fällt nicht unter die Strafprozessordnung. Mithin hat er sich keiner kriminellen Handlung schuldig gemacht und ist auch nicht eines zwingenden Tatverdachts zu bezichtigen bezüglich einer kriminellen Handlung. Ansonsten hätte es ja diese Zwangsmassnahmen gar nicht gebraucht. Dies haben wir nämlich auch im Abstimmungskampf wiederholt ausgeführt. </p><p><pb n="14761"/>Mithin hat Herr Spieler natürlich recht und auch Frau Holm, wenn sie sagen, es seien andere Anforderungen an eine solche Anstalt zu stellen als an ein Gefängnis, in dem Untersuchungs- und Sicherheitshaft vorgesehen wird. Es ist auch nicht so, dass diese Leute eine Gefahr für die Öffentlichkeit darstellen würden. Nicht jede oder jeder, die in die Schweiz kommen, stellen eine Gefahr für die Öffentlichkeit dar. Es sind vorwiegend Menschen aus der dritten Welt, die eben auch einen Platz auf der Arche Noah suchen. Das ist unsere Betulichkeit, dass wir sagen: Die Arche Noah ist voll, nach uns die Sintflut, rette sich, wer kann. Und nur in diesem Kontext sind überhaupt die Zwangsmassnahmen verordnet worden.</p><p>Ich kann Herrn Gut beruhigen. Er ist ja der Meinung gewesen, die Position der Grünen bezüglich der Gefängnisneubauten sei eine Privatposition von mir. Er hat heute gesehen, dass auch ohne meine Beteiligung an der Kommissionsarbeit die Grünen die Position nicht geändert haben. Der Gefängnisspezialist Gut ist zwar nicht im Saal, aber ich nehme an, er werde dies in seinem «Blättlein» gebührend berücksichtigen.</p><p>Und nun zur Sache: Herr Aisslinger, Sie haben sich wiederholt widersprochen. Es ist ein Stau in den Bezirksgefängnissen zu konstatieren, und nur und vor allem dort. Und aufgrund dieses Staus muss nun die Pöschwies-Vorlage kommen. Sie ist, auf zwei, drei Jahre hinaus gedacht, unnötig. Dass sie jetzt beim aktuellen Stand nötig sein kann, ist nicht die Frage. Aber Frau Frutig hat recht, wenn sie fragt, warum unser Regierungsrat nicht endlich in Bern bezüglich kurze Gefängnisstrafen interveniere. Warum werden Menschen nicht früher abgeschoben; warum wird meistens immer noch vollzogen? Warum ist immer noch eine ausweitende Untersuchungshaftpraxis in unserem Kanton gang und gäbe?</p><p>Herr Regierungsrat Leuenberger, der Chef von Pöschwies und ich waren jüngst an einer sehr interessanten Tagung der Kantonsschule Bülach. Es herrschte nicht gerade eine SVP-Stimmung. Ich behaupte nicht, diese Schüler hätten gesagt, es brauche Pöschwies nicht. Aber wenn sich der Kantonsrat, der Nationalrat und die Regierungsräte, wahrscheinlich mit Ausnahme von Herrn Leuenberger, mit der Frage des Strafvollzugs so beschäftigen würden wie die Kantonsschule Bülach, dann bräuchte es – das kann ich Ihnen schwören – diese Gefängnisvorlage nicht.</p><p>Herr Homberger, Sie machen natürlich tatsächlich ein Doppelspielchen. Sie wollen ein Notgefängnis nicht öffnen, treten aber für neue  <pb n="14762"/>Gefängnisbauten ein, die längerfristig bestehen sollen. Ich bin auch nicht der Meinung, Waid sei menschenrechtskonform. Aber dies wäre eine Übergangslösung. Aber dieses Doppelspiel, das die Regierung hier gemacht hat, ist lächerlich, wenn man dann der Stadt Zürich vorwirft, sie hätte eine doppelzüngige Position. Notmassnahmen mögen nötig sein. Aber heute ohne Konzeptänderung in der Drogen- und Strafvollzugspolitik längerfristige Bauten hinzustellen, ist etwas, was Sie einem normalen Menschen eigentlich nicht mehr erklären können.</p><p>Werner Scherrer (EVP, Uster): Ich spreche noch als Mitglied der vorberatenden Kommission. Um es vorwegzunehmen: Die EVP-Fraktion wird auf beide Vorlagen eintreten. Es geht bei den zu beratenden Geschäften um Bestandteile der Aufrechterhaltung von Recht und Ordnung. Es steht nicht im Vordergrund, weshalb Straffällige inhaftiert werden müssen. Fest steht, dass ein Mangel an Untersuchungshaftplätzen besteht. Der vorgeschlagene Weg, die Bezirksgefängnisse durch die Erweiterung der Strafanstalt Pöschwies zu entlasten, ist grundsätzlich zu bejahen. Es ist zu hoffen, dass mit den geplanten angebotenen Haftplätzen die unbefriedigenden Zustände der Sicherheitsorgane und der Untersuchungsbehörden bewältigt werden. Es ist unhaltbar, dass Verhaftete mangels nötiger Plätze wieder auf freien Fuss gesetzt werden, nachdem sie einvernommen wurden. Diese Situation kann weiterhin nicht geduldet werden. Dies sind kurz die Gründe, weshalb sich die EVP hinter die Vorlage Strafanstalt Pöschwies stellt.</p><p>Es wäre noch eine Kritik anzubringen; sie betrifft den Ausführungsstandard. Dem vorliegenden Geschäft soll diesbezüglich aber kein Abbruch getan werden. Es scheint aber wichtig zu sein, dass auch bei der zukünftigen Planung diesem Aspekt genügend Rechnung getragen wird. Es geht doch nicht an, dass für kurzfristige Inhaftierung unsere Gefängnisse als Hotels mit beschränkter Bewegungsfreiheit anzusehen sind.</p><p>Ich beantrage Ihnen, auf die Vorlage 3421 einzutreten und ihr zuzustimmen.</p><p>Auch auf die Vorlage 3428 wird die EVP grossmehrheitlich eintreten. Es ist zwingend, dass zur Reduktion der illegal anwesenden Ausländer triftige Massnahmen getroffen werden. Der Vollzug der Ausschaffung von Asylsuchenden, die eine Ausweisungsverfügung erhalten haben, bedingt eine Erweiterung der vorhandenen Haftplätze. Um dem Missbrauch des Asylrechts wirksam zu begegnen, ist die  <pb n="14763"/>Inhaftierung der sich illegal in der Schweiz Aufhaltenden zwingend nötig. Mit der Bereitstellung genügender Haftplätze kann vorerst ein Beitrag zur Reduktion der unhaltbaren Situation geleistet werden, damit wenigstens die administrativen Massnahmen bis zum Verlassen des Landes vollzogen werden können.</p><p>Anjuska Weil (FraP!, Zürich): Ich verhehle es nicht: Ich gehöre zu denjenigen, die der Meinung sind, dass mehr Häftlinge unsere Gesellschaft nicht sicherer machen, auch wenn ich durchaus anerkenne, dass die Gesellschaft Anrecht hat auf Schutz vor gefährlichen Tätern. Ich denke an meine Motion, die als Postulat überwiesen wurde und eine deutliche Sprache spricht. Dies ist auch einer der Gründe, weshalb ich damals die Ablehnung des Postulats Mossdorf und Mitunterzeichnende beantragt habe.</p><p>Die in den letzten Jahren regelmässig wiederkehrende Diskussion zum Thema Einsperren zeigt, dass sich im Selbstverständnis unserer Gesellschaft etwas geändert hat. Aber wenn man die Kriminalstatistik betrachtet, dann ist eigentlich nicht dort der Hauptgrund zu suchen, sondern er liegt wirklich in einer Änderung des Selbstverständnisses unserer Gesellschaft, eine Widerspiegelung der Diskussion zu diesem Thema.</p><p>Ich möchte nicht wiederholen, was vor allem von Herrn Spieler und Herrn Vischer an Argumenten vorgetragen wurde. Nur ein paar Hinweise noch zum neuen Ausschaffungsgefängnis: Die Operation «Paukenschlag» vom 13. Februar, als die Lettenräumung begonnen hat, hat mittlerweile zu einer eigentlichen Säuberung Zürichs von bei einem Teil der Bevölkerung und Behörden unerwünschten Ausländern geführt. In einer Pressemitteilung hat die Drogendelegation des Regierungsrates am 24. März festgehalten, dass bereits zwei Drittel der gemäss Polizeiangaben rund 700 in der Lettenszene aktiven Ausländer ausgeschafft worden seien. Inzwischen kümmert sich die Polizei denn auch in erster Linie um die Vertreibung der auf rund 5000 Personen geschätzten Zahl anwesender Ausländerinnen und Ausländer. Viele dieser illegalen Aufenthalterinnen und Aufenthalter sind nicht gefährliche Individuen, auch wenn sie in der Diskussion über die Zwangsmassnahmen dauernd kriminalisiert wurden. Sie bedrohen weder Sie noch mich, noch den Rechtsstaat; ihretwegen müssten also eigentlich keine Gefängnisse gebaut werden. Ich frage deshalb Regierungsrat Homberger: Für wen soll ein neues Ausschaffungsgefängnis in Wahrheit sein? Ist es zum Vollzug der Ausschaffung der Leute aus Ex-  <pb n="14764"/>Jugoslawien, welche die Aufenthaltsrechte nächstes Jahr in grosser Zahl verlieren? Sollen sie, wenn das neue Gefängnis gebaut ist, dieses dann vor allem füllen? Ist es zur speditiven Ausschaffung von Menschen, die in unserer Gesellschaft leben, die aus Sri Lanka, neuerdings aus Algerien und auch aus andern Staaten des afrikanischen Kontinents hierher gekommen sind, weil die durch den Norden aufgezwungenen Autoritätsbedingungen zunehmend Unruhe schaffen?</p><p>An der letzten Sitzung dieser Legislaturperiode kann ich Ihnen nicht ersparen, noch einmal die Frage zu stellen, welche Ordnung hier verteidigt, welche Ordnung nun hier vollzogen und in Zukunft mit noch mehr Gefängniskapazität durchgesetzt werden soll. Ich bitte Sie, die Festung Europa, hier, ganz besonders im Kanton Zürich, nicht zu bauen.</p><p>Peter Grau (SD, Zürich): Ich möchte vorwegnehmen: Die Arche ist voll, aber wahrlich der Regen fehlt; die Arche kann nicht abheben, um so mehr, als immer mehr Leute auf diese Arche aufspringen wollen.</p><p>Weil immer noch keine flankierenden Massnahmen ergriffen wurden, um den zunehmenden Kriminaltourismus zu unterbinden, und weil noch zuwenig gegen ausländische Drogenhändler vorgegangen wird, sollten wir eigentlich die beiden Vorlagen ablehnen. Aber wir tun es nicht. Ablehnen meine ich darum, weil wir hier keine hotelähnliche Gefängnisse brauchen. Was wir brauchen, sind Gefängnisse, wo die Leute untergebracht und dann ausgeschafft werden können. Wir sind nicht im entferntesten gegen genügend Gefängnisse, aber die Art und Weise, wie jetzt vorgegangen wird, ist nicht mehr realistisch. Gefangene der Strafanstalt Regensdorf sind ins neue Gebäude Pöschwies umgezogen. Wie man hören konnte, sollen die neuen Gefängnisplätze fast die teuersten und modernsten der Welt sein. Kein Wunder also, ist die Schweiz so attraktiv für ausländische Kriminelle, wenn wir die 5-Stern-Hotelähnlichen Gefängnisse zur Verfügung stellen.</p><p>Das alte Gefängnis soll in Bälde abgebrochen werden. Noch immer, auch nachdem x-neue Gefängnisplätze in Betrieb genommen worden sind, werden kriminelle Ausländer, wenn sie zum Beispiel ohne Ausweise und ohne persönliche Dokumente angetroffen werden, nicht in Gewahrsam genommen. Es nimmt in diesem Land kein Ende. Wegen der desolaten Einwanderungspolitik und den eingangs schon erwähnten attraktiven Bedingungen kommen mehr ausländische Kriminelle ins Land, als ausgeschafft werden können. Diesem Umstand muss nun endlich Einhalt geboten werden. Wir Schweizer Demokraten ersuchen  <pb n="14765"/>daher den Regierungsrat, die alte Strafanstalt vorerst teilweise für bestimmte Zeit weiterzubetreiben und das Notgefängnis Waid wieder zu aktivieren. Die behördliche Manie, bei allem und jedem mit vorauseilendem Gehorsam nach den Bestimmungen der EMRK zu schielen, wirkt nachgerade penibel und zeugt von keinem grossen Selbstvertrauen. Will man denn die herrschenden Zustände auf Generationen hinaus festschreiben und die ausländischen Missetäter menschenrechtsgerecht «verhätscheln»? Die alte Strafanstalt ist weiss Gott gut genug für Leute, welche die Gastfreundschaft und die hiesigen Gesetze mit Füssen treten.</p><p>Ich weiss, man hat der Bevölkerung von Regensdorf versprochen, die alten Gebäude bei Übernahme der neuen Anstalt zu entfernen. Aber in Anbetracht der Knappheit an Plätzen sollte man hier eine Lösung finden. Ich bin sicher, dass diesre [recte: dieser] bei entsprechender Erklärung Verständnis entgegengebracht wird. So bin ich denn auch erstaunt über den Entscheid der SVP, das Postulat 143/1994 zurückzuziehen. Aber wie so oft stehen wahrscheinlich auch hier parteipolitische Interessen vor dem Volkswohl.</p><p>Wir Schweizer Demokraten ersuchen die Regierung, alles Mögliche zu tun, um die alte Anstalt über die schlimmste Zeit hinweg weiterzuführen. Wir sehen einfach nicht ein, warum neue Gefängnisse gebaut werden, zum Teil Provisorien, und gleichzeitig noch funktionstüchtige Gebäude abgerissen werden sollen. Wir sehen nicht ein, weshalb die Waid für teures Geld renoviert und ausgebaut wurde, nur um jetzt, wo die Zellen gebraucht werden, die Räumlichkeiten leer zu lassen. Es war leichtsinnig, ein Wahlversprechen abzugeben mit dem Inhalt, die Waid vorläufig nicht wieder zu öffnen. Soll dadurch ein ansonsten gut angelaufenes Lettenschliessungskonzept gefährdet werden? Die Stadt braucht die Waid; das wurde auch von Stadtrat Neukomm gefordert.</p><p>Martin Mossdorf (FDP, Bülach): Ich teile die Ansicht, dass die Zahl der fehlenden Gefängnisplätze nach wie vor unhaltbar ist. Die Strafanstalt Pöschwies zeigt immer noch eine grosse Warteliste; diese Liste nimmt leider nicht ab.</p><p>Es ist für mich unbestritten, dass für den Vollzug die geplanten 60 weiteren Plätze notwendig sind. Unbestritten ist nach wie vor auch die Tatsache, dass zu Recht verurteilte Täter in den Untersuchungsgefängnissen durchschnittlich vier bis fünf Monate warten müssen, bis für sie ein Platz in der Vollzugsanstalt Regensdorf frei wird. Damit blockieren sie auch die Plätze in den Untersuchungsgefängnissen. Aus der Sicht  <pb n="14766"/>der Bezirksgefängnisse ist es ebenfalls notwendig, dass die Situation in Regensdorf verbessert wird. Mit dieser Vorlage ist unser Postulat vom Dezember 1992 betreffend Kapazitätserhöhung weitgehend erfüllt und damit als erledigt abzuschreiben.</p><p>Dass die entstehenden Mehrkosten bei dieser Erweiterung nicht anderweitig eingespart werden können, muss ich als Tatsache akzeptieren, obschon ich der Auffassung bin, dass mit dem Erweiterungsbau kein Luxusbau entstehen darf.</p><p>Der Altbau der Strafanstalt kann sowohl aus technischen, als auch aus betrieblichen Gründen nicht weiter genutzt werden. Die Kosten für die Sicherheitsmassnahmen und damit verbundene vermehrte Personalkosten müssen dabei berücksichtigt werden.</p><p>Das Zwangsmassnahmengesetz ist für uns nach wie vor transparent genug, Herr Vischer. Das Ausschaffungsgefängnis ist eine Notwendigkeit. Sie auf der Seite der Grünen haben ja die Erweiterung des Bezirksgefängnisses Dielsdorf ebenfalls zu verhindern versucht. Sie haben das Ausschaffungsgefängnis Kloten I auch verhindern wollen. Sie verhindern nach wie vor jegliche Art von Lösung; für Sie gibt es nie eine Lösung, die Ihnen passen würde. Wir alle aber müssen den gegebenen Tatsachen ins Auge schauen; wir dürfen nicht weg- und nicht vorbeischauen, nicht verharmlosen, sondern auf realistischen Wegen gehen. Mit den geplanten Erweiterungen würde eine markante Verbesserung im Strafvollzug erreicht werden. Gefängnisplätze sind leider nach wie vor ein Bedürfnis. Sie bieten letztlich indirekt auch einen besseren Schutz für unsere Bevölkerung.</p><p>Laurenz Styger (SVP, Zürich): Ich kann die Haltung der SP-Fraktion betreffend diese Vorlagen wirklich nicht mehr verstehen. Haben Sie denn nie mit Ihrem Polizeivorstand Robert Neukomm in der Stadt Zürich gesprochen – einem Fraktionskollegen von Ihnen? Ich glaube, er hätte Ihnen eine andere Antwort gegeben. Wenn im Gemeinderat oder in den Kommissionen die Sicherheitsprobleme und der Gefängnisnotstand angesprochen wurden, hiess es jeweils nur, es liege am Kanton, er sei zuständig für den Bau der Gefängnisse. Wenn Sie ihm jetzt entgegenkommen wollen, müssen Sie bei beiden Vorlagen ein deutliches Ja sagen. Polizeivorstand Robert Neukomm von der SP wird Ihnen sehr dankbar sein dafür.</p><p>Mario Fehr (SP, Adliswil): Herr Styger hat soeben ein beredtes Beispiel dafür geliefert, wie es herauskommt, wenn man der Gegenseite  <pb n="14767"/>nicht zuhört. Sie verstehen unsere Haltung nicht. Sie möchten wahrscheinlich, dass wir den Erweiterungsbau Pöschwies ablehnen. Hören Sie doch besser zu, dann sagen Sie das nächste Mal vielleicht das Richtige.</p><p>Ich glaube, die Regierung hat in ihren Stellungnahmen genügend und überzeugend dargelegt, dass der Bedarf an zusätzlichen Gefängnisplätzen auf eine andere, kostengünstigere und effizientere Art gedeckt werden könne als durch den Weiterbestand der Strafanstalt Regensdorf. Herr Mossdorf hat hierzu die. Argumente geliefert.</p><p>Was die Pöschwies-Vorlage betrifft, Herr Styger, möchte ich mich noch einmal mit drei Argumenten auseinandersetzen, die von der gegenüberliegenden Seite ins Feld geführt worden sind. Hören Sie mir jetzt zu, denn vielleicht haben wir hier sogar eine Übereinstimmung.</p><p>Es wurde gesagt, dass auf Bundesebene endlich neue Lösungen getroffen werden müssten. Dem stimmen wir zu, nur sind wir erstens nicht der Bundesgesetzgeber, und zweitens haben wir es auch nicht in unserer Hand, diese Lösung jetzt zu treffen. Es wird einige Zeit in Anspruch nehmen.</p><p>Dann wurde zweitens gesagt – und nicht bestritten –, dass in den Bezirksgefängnissen ein Stau besteht. Ein Teil dieses Staus betrifft Leute, die eben nicht in Bezirksgefängnisse gehören: rückfällige Verurteilte mit Zuchthaus- und Gefängnisstrafen von mehr als drei Monaten, es sind gemeingefährliche Täter, es sind Gewohnheitsverbrecher, Täter, die verwahrt werden müssen, geistig abnorme Täter, die nicht in eine Heilanstalt eingewiesen werden können. Es sind insgesamt 60 bis 100, und bei diesen ist es wirklich nicht sinnvoll, wenn sie in Bezirksgefängnissen ihr Dasein fristen. Da sind wir für geeignetere Anstalten.</p><p>Es wurde drittens – namentlich von grüner Seite – ins Feld geführt, dass im Strafvollzug Alternativen gesucht werden müssten. Dem wollen wir nicht widersprechen. Gemeinnützige Arbeit, Geldstrafen auch bei der Halbgefangenschaft, sind sehr zu begrüssen. Dies wird von der Justizdirektion ja auch gefördert. Nur betrifft dies wiederum nicht diese Täterschaft, sondern eine ganz andere. Wovon wir im Strafvollzug sprechen, sind Täter, die eine längere Strafe verbüssen müssen. Bei diesen längerfristigen Gefängnisstrafen fragen wir Sozialdemokraten und Sozialdemokratinnen uns schon, was in dieser Zeit Sinnvolles mit diesen Leuten gemacht werden könnte. Und da ist der Spruch vom Hotel mit beschränkter Bewegungsfreiheit eigentlich eine etwas dumme Bemerkung. Strafvollzug ist etwas Teures. Wenn Sie  <pb n="14768"/>nicht bereit sind, in den Strafvollzug zu investieren, müssen Sie das sagen. Dann müssen Sie aber auch ehrlich sein und für Gefangenenlager plädieren. Ein modernes Strafvollzugskonzept erfordert einen bestimmten Standard, viel Personal, Engagement von allen Betroffenen. In Pöschwies ist das alles der Fall, und deshalb sind die zusätzlichen Gefängnisplätze dort auch am richtigen Ort. Sie ermöglichen einen modernen Strafvollzug, sie ermöglichen eine Resozialisierung, und genau das wollen wir.</p><p>Peter Grau (SD, Zürich): Ich fahre weiter: Wir sehen nicht ein, weshalb die Waid für teures Geld ausgebaut wurde und diese Zellen, jetzt, wo sie gebraucht würden, leer bleiben. Es war leichtsinnig, das Wahlversprechen abzugeben mit dem Inhalt, dass die Waid vorläufig nicht wieder geöffnet werde. Soll dadurch ein sonst gut funktionierendes Lettenschliessungskonzept gefährdet werden? Die Stadt braucht die Waid. Das wurde auch so von Herrn Stadtrat Neukomm geäussert. Wir können nicht bis in den Sommer warten, bis sich eine Situation ergibt, die dem Regierungsrat erlaubt, eventuell die Waid wieder zu öffnen. Ein Appell ergeht an die neue Regierung, alles zu tun, um der Kriminalität Herr zu werden. Vergessen Sie in diesem Fall, auf der humanitären Welle zu reiten. Mit der Waid und dem alten Gefängnis Regensdorf sind Zellen vorhanden, die genutzt werden könnten. Weiter werden wir Schweizer Demokraten auf eine schärfere Einreisebestimmung und auf einen konsequenten Vollzug der Abschaffung drängen.</p><p>Wir werden die beiden Vorlagen, 3421 und 3428, unterstützen.</p><p>Erhard Bernet (FPS, Zürich): Ich habe sehr gut aufgepasst bei den Voten für und gegen die Gefängnisbauten. Schauen Sie sich doch einmal Ihre Wahlpropaganda an, die Sie vor den Wahlen gemacht haben. Alle sprechen von der Sicherheit unserer Bürger. Wie kommt es, dass Sie heute sagen: Nein, wir brauchen keine Gefängnisse. Das ist Betrug am Stimmbürger; ich hoffe, der Stimmbürger wird es diesmal merken. Wenn Sie erlebt hätten, was wir in unserem Kreis in Zürich in der letzten Woche erlebt haben, würden Sie anders denken. Hat doch da ein Ausländer seiner Frau den Kopf abgeschnitten. Für solche Leute brauchen wir Gefängnisse. Ich vermisse von der FraP[!] und anderen, dass sie sich nicht dafür einsetzen, dass solche Leute gar nicht in die Schweiz kommen. Das ist der erste Fall, es wird nicht der letzte sein. Die Frauen wollen einfach verheiratet werden; es ist ihnen egal mit  <pb n="14769"/>wem. Solche Täter gehören hinter Schloss und Riegel. Ich bedaure, das[s] es Parteien gibt, welche sagen, die Gefängnisbauten seien nicht nötig.</p><p>Willy Spieler (SP, Küsnacht): An die FDP gewendet möchte ich noch einmal wiederholen: Straftatverdächtige gehören in ein Strafverfahren. Einer Straftat Überführte gehören allenfalls in einen Strafvollzug. Aber bei den Menschen, die unter das Zwangsmassnahmengesetz fallen, handelt es sich nicht um Straftäter oder Straftäterinnen. Darum braucht es für sie auch andere Haftbedingungen. Was ich Ihnen und auch der Regierung vorwerfe, ist, dass diese Leute, obwohl sie unter die Zwangsmassnahmen fallen, voreilig bereits kriminalisiert werden.</p><p>In der Weisung der Regierung ist die Rede von «delinquierenden Personen», von «delinquierenden Zuwanderern» oder von «Personen, die dem kriminellen Milieu» zuzurechnen seien, was immer das heissen mag. Mit dieser voreiligen Kriminalisierung, die übrigens auch schon bei der Abstimmungskampagne über das Zwangsmassnahmengesetz um sich gegriffen hat, werden diese Menschen zusätzlich belastet, wird natürlich auch ein Beitrag zur Fremdenfeindlichkeit in diesem Kanton geleistet. Das ist ein verheerender Eindruck, der durch dieses Gefängnis noch zusätzlich verstärkt wird. Aber ich verstehe natürlich: Sie können ja nicht gut für eine Gefängnisvorlage für diese Menschen eintreten; folglich müssen Sie bei Ihrer Argumentationsweise zu dieser voreiligen Kriminalisierung schreiten.</p><p>Vor etwa 14 Tagen ist eine Denkschrift des Sozialethischen Instituts der beiden grossen Landeskirchen zum Vollzug der Zwangsmassnahmen erschienen, wo es hiess: «Um diesen Eindruck der Kriminalität nicht zu erwecken, gehören diese Menschen nicht in ein Gefängnis». Das Ganze wurde mit der christlichen Ethik begründet. Ich habe vor zwei Wochen auch von Ihrer Seite gehört, welch wichtigen Beitrag die Kirchen zur Ethik zu leisten hätten. Sagen Sie das bitte nicht nur am Sonntag; nehmen Sie das auch am Werktag etwas ernster.</p><p>Daniel Vischer (Grüne, Zürich): Ich wurde bei meinem ersten Votum abgebrochen. Ich erwähnte einen Artikel im «Tages-Anzeiger» bezüglich einer Studie, die ein Professor der Universität Freiburg gemacht hat. Er ging von ähnlichen Argumenten aus, die wir bereits vor eineinhalb Jahren mit Bezug auf Gefängnisneubauten im Kanton Zürich vorgetragen haben. Auch in diesem Artikel wurde die Frage gestellt: Wo kommen wir hin, wenn wir weiterhin Gefängnisbauten hinstellen,  <pb n="14770"/>ohne dass sich im Bereich des Strafvollzugs nur das Geringste bewegt, ohne dass wir überprüfen, ob es sinnvoll ist, dass wir Freiheitsstrafen von Drogenkurierinnen und Drogenkurieren vollziehen, ohne dass wir uns überlegen, ob es überhaupt sinnvoll ist, vom heutigen System des bedingten oder unbedingten Strafvollzugs auszugehen und nicht von einem teilbedingten Strafsystem, wo doch solche Vorschläge bereits seit Jahren in einer Kommission der eidgenössischen Räte bestehen?</p><p>Meine Kritik ist: Wenn die gleichen Bundesratsparteien, die sich heute mit Bezug auf Gefängnisneubauten einig sind, sich mit gleichen Effort für diesen Strafvollzugsreform einsetzen würden, hätte diese schon lange den Weg der eidgenössischen Räte passiert und wäre heute in Kraft. Ich werfe den grossen Bundesratsparteien vor, dass sie sich immer dann einig sind, wenn es um Gefängnisneubauten geht, indessen weder mit Bezug auf die erweiterte kontrollierte Drogenabgabe, noch bezüglich Strafrechtsreform auch nur ein bisschen Entgegenkommen zeigen, um Handlungsfähigkeit zu erreichen.</p><p>Hier hätte ich gerne von allen grossen Bundesratsparteien eine klare Antwort. Ist denn Ihre einzige Antwort, die Sie heute haben, kantonal und eidgenössisch, neuer Beton, zumal – wie Herr Spieler zu Recht sagt – die Ausschaffungshaft bei den Zwangsmassnahmen wahrscheinlich gar nicht rechtskonform ist, weil aufgrund der Weisung des Bundesrates nicht eine dergestaltete Haftanstalt vorgesehen worden war.</p><p>Wir haben deshalb mit Recht den beiden Vorlagen die Zustimmung verweigert.</p><p>Regierungsrat Moritz Leuenberger: Wie Sie vielleicht wissen, sind bei uns im Kanton Zürich die Justiz und die Polizei getrennt. Demzufolge ist für die Vollzugsanstalt Pöschwies die Justizdirektion Auftraggeberin an die Baudirektion, und für das Ausschaffungsgefängnis Kloten die Polizeidirektion. Dies ist auch der Grund, dass sich der Herr Polizeidirektor und ich getrennt zu diesen beiden Vorlagen äussern.</p><p>Die Kritik von Herrn Rietiker betreffend das Nichtausschreiben eines Wettbewerbs richtet sich eigentlich an die Baudirektion. Indessen ist Ihre Anregung sehr wertvoll. Ich will auch betonen, dass ich selbst der Meinung bin, bei der Vergabe solcher Aufträge sei ein Wettbewerb durchzuführen. Herr Aisslinger hat aber die Antwort gegeben: Wegen der Geschwindigkeit und der im Hintergrund gegenüber der Baudirek-  <pb n="14771"/>tion drängenden Justiz- und Polizeidirektionen wurde zu den Direktaufträgen geschritten. Die Anregung ist aber sicherlich gerechtfertigt.</p><p>Im Zusammenhang mit der Erweiterung von Pöschwies ist verschiedentlich, insbesondere von Frau Holm, auch von Herrn Fehr, gefordert worden, dass ein Umdenken im Strafvollzug stattfinden müsse. Dies ist richtig, und ich begrüsse auch die entsprechende Anregung. Zunächst einmal wurden die langen Strafen kritisiert. Eine Forderung, die ich selbst – auch bei der Eröffnung von Pöschwies – erhoben habe. Ich habe vorgerechnet, dass im Moment über 40 Täter mit über zehnjährigen Gefängnisstrafen in Pöschwies einsitzen. Das kostet uns jährlich 4,4 Millionen Franken, ohne den Abschreiber der neu gebauten Anstalt. Bei der Forderung hinsichtlich der Langstrafen sind also auch die Steuergelder mit zu berücksichtigen; ein Appell, der sich an die Gerichte richtet. Sie wissen, sie sind es, welche die Strafen festlegen. Selbstverständlich ist diese Forderung, beim Strafmass auch die Finanzen mit zu berücksichtigen, auf sofortige Kritik gestossen, vor allem beim Obergerichtspräsident[en]. Ich danke Ihnen daher in diesem Sinne, dass Sie hier diesen Gedanken aufnehmen und wieder laut werden lassen. Ebenso ist es richtig, dass in der Drogenpolitik umgedacht werden sollte.</p><p>Trotz all diesen Bemühungen besteht immer noch eine Warteliste mit über 100 Leuten, die in Pöschwies einsitzen sollten. Bedenken Sie, dass es nicht nur in Zürich Verurteilte sind, sondern dass es sich um das Ostschweizer Konkordat handelt, dass also aus diesem ganze Raum mit einer Einwohnerschaft von über zwei Millionen, Leute zum Vollzug anstehen. Etwas möchte ich – Frau Holm – korrigieren: Nicht ein einziger Militärdienstverweigerer und nicht ein einziger, der wegen Fahrens in angetrunkenem Zustand verurteilt wurde, ist einzig und allein wegen dieser Delikte in Pöschwies. Diese Leute werden alle in Halbgefangenschaft ihrer Strafe zugeführt, und dort haben wir 50 leere Plätze.</p><p>Nun wird es tatsächlich so sein, dass die Justizdirektion auch den Betrieb – nicht den Bau – des Ausschaffungsgefängnisses übernehmen wird. Ich erlaube mir daher, zum kritisierten Regime noch zwei Bemerkungen anzubringen. Es wäre denkbar, dass ein Einführungsgesetz betreffend Zwangsmassnahmen im Ausländerrecht errichtet worden wäre. Der Regierungsrat ist jetzt einen andern Weg gegangen, indem er den Haftrichter als zuständig erklärt hat, über die Richtigkeit der angeordneten Haft zu entscheiden. Es wird auch Sache des Haftrichters sein, alle die von Ihnen hier aufgeworfenen Nebenfragen – zum  <pb n="14772"/>Beispiel Bestellung eines amtlichen Verteidigers – nachher in direkter Anwendung der Europäischen Menschenrechtskonvention zu prüfen.</p><p>Es ist ebenfalls zu betonen, dass das Regime ein völlig anderes sein muss als für Untersuchungshäftlinge oder für den Strafvollzug. Der einzige Haftgrund ist ja nur die in Aussicht genommene Ausschaffung. Der Regierungsrat hat daher beschlossen, dass alle sonstigen Freiheiten, wie Briefverkehr, wie Besuche usw., nicht denselben Einschränkungen unterliegen können wie beispielsweise bei Untersuchungshaft, wo noch ermittelt werden muss und Kollusionsgefahr besteht. Hingegen gehört auch dazu – da bin ich etwas enttäuscht, dass Herr Spieler das als «blanken Zynismus» bezeichnet hat –, dass wir den Betroffenen Seelsorge angedeihen lassen. Es wird Sache dieser Seelsorge sein, allenfalls mit den Hilfswerken Kontakt aufzunehmen. Wenn Sie dies als «blanken Zynismus» und «als in der Nähe der Nekrophilie» befindlich begreifen, dann sind Sie doch einmal ein bisschen zu weit gegangen. Darf ich Sie daran erinnern, dass die Selbstmordquote in zürcherischen Gefängnissen sehr weit unter derjenigen in der normalen Bevölkerung liegt, obwohl ja die Situation sich dort sehr viel anders darstellt.</p><p>Regierungsrat Dr. Ernst Homberger: Am 4. Dezember 1994 haben die Stimmberechtigten mit deutlichem Mehr das Bundesgesetz über Zwangsmassnahmen im Ausländerrecht angenommen. Der Kanton Zürich hat dem Gesetz mit rund 80% Ja-Stimmen zugestimmt. Es ist auf den 1. Februar 1995 in Kraft getreten und bringt zur Hauptsache ein erweitertes Haftrecht. Sein Zweck ist es, die Durchsetzung von ausländerrechtlichen Entscheidungen, in denen das Verlassen des Landes angeordnet wird, zu verbessern. Die Massnahmen knüpfen immer an eine Wegweisung an, sei es, dass eine solche – was der Regelfall sein dürfte – schon erfolgt ist oder ein darauf gerichtetes Verfahren begonnen hat. Sie tangieren die Entscheidungsabläufe und -zuständigkeiten betreffend Aufenthaltsgewährung oder -verweigerung aber nicht, sondern sind Mittel des Vollzugs. Sie sind zur Hauptsache vorgesehen für Fälle, in denen Ausländer die ihnen mit der Wegweisung gegebene Frist zum Verlassen des Landes nicht eingehalten haben oder in denen überhaupt nur ein illegaler Aufenthalt festzustellen und nicht weiter zu dulden ist.</p><p>Die Zwangsmassnahmen – ich betone das, weil es in der Diskussion immer wieder Vermischungen gegeben hat – haben nichts mit Strafverfolgung oder Bestrafung zu tun, und die fremdenrechtliche Haft  <pb n="14773"/>fällt auch weg, sobald das Verlassen des Landes herbeigeführt oder dies auf andere Weise erreicht werden kann. Hingegen – und das mag zur Verwirrung beitragen – können sich parallel dazu Strafverfahren nach Art. 23 ANAG ergeben, denn das rechtswidrige Betreten des Landes oder das Verweilen darin ist ein Vergehen, das von Amtes wegen zu verfolgen ist. Nicht selten ist es, dass noch Strafuntersuchungen wegen gemeinrechtlicher Delikte laufen und zeitweilig die Voraussetzungen für fremdenrechtliche und Untersuchungshaft miteinander gegeben sind.</p><p>Die teils erweiterten, teils neuen Haftarten vermehren zwangsläufig den Bedarf an Haftplätzen. Nach Art. 18 Abs. 2 Asylgesetz sind die Kantone verpflichtet, Wegweisungsverfügungen zu vollziehen. Gleiches gilt für entsprechende Anordnungen aus dem Bereich des ANAG. Fragt man nun, wie viele Haftplätze im Rahmen des neuen Bundesrechts und damit auch nach den entsprechenden Subventionsregeln zu schaffen sind, stösst man auf zahlreiche Ungewissheiten. Die wichtigste darunter scheint mir zu sein, dass wir nicht wissen, wer von wo heute oder morgen für welche Zwecke einreist und welches Verhalten die Leute bei uns und gegenüber unseren Entscheidungen und Massnahmen an den Tag legen. Das, Frau Weil, ist die Unsicherheit, die wir haben. Damit hängt zusammen, dass wir auch für die Entwicklung des Verhältnisses von strafrechtlich zu fremdenrechtlich begründeter Haft kaum stabile Wegmarken finden. Nicht zuletzt bleibt und wird wohl unerkannt, bleiben, ob die Zwangsmassnahmen auch präventiv gegen die illegale Einwanderung Wirkung erzeugen. Immerhin ist klar, dass die heute verfügbaren Haftplätze den Bedarf nicht decken.</p><p>Wegen der schwierigen Einschätzung der Verhältnisse hat der Bund eine Arbeitsgruppe eingesetzt, um den Bedarf an Haftplätzen für die Zwangsmassnahmen und geeignete Standorte abzuklären. Einerseits ging es darum, einen Rahmen für seine finanziellen Verpflichtungen abzustecken, anderseits um einen Überblick über die Situation in der Schweiz. Letzteres war vor allem von Bedeutung, weil die regionale Verteilung von weggewiesenen oder wegzuweisenden Personen, bei denen Vollzugshindernisse bestehen, sehr ungleich ist. Illegale Anwesenheit oder Untertauchen sind typische Erscheinungen in grossen Agglomerationen, wobei sich zweifellos wegen des Drogenmilieus noch eine zusätzlich Konzentration in Zürich ergab. Wie in der Weisung des Regierungsrates zum Kreditbeschluss ausgeführt worden ist, kam die Arbeitsgruppe zur Auffassung, dass vorerst in der Schweiz zusätzlich 300 Haftplätze benötigt werden und dass entsprechende  <pb n="14774"/>Einrichtungen auf die drei grossen Flughäfen auszurichten seien. Heute könnten wir kurzfristig deutlich mehr Haftplätze brauchen. Dabei verstand sich von selbst, dass für Zürich eine erste Priorität bestand. In diesem Sinne hat sich denn auch der Bundesrat im August 1994 entschieden, was uns vom Vorsteher des EJPD im September 1994 schriftlich bestätigt worden ist. Dabei ging der Bund davon aus, dass er die Investitionen grundsätzlich zu 100% finanziert. Allerdings wurde diese Zusage mit gewissen Vorbehalten verknüpft. Der Bund kann nämlich erst definitiv zusagen, wenn der Entscheid des Parlaments in Zürich rechtskräftig geworden ist. Wir wissen aber heute, dass die Subvention der Bauten in der Höhe von deutlich über 90% geleistet werden kann.</p><p>Die Bedingungen, welche die Gefangenen betreffen, sind zum grossen Teil im Zwangsmassnahmengesetz umschrieben worden. Ihnen soll und kann mit dem vorgesehenen zweiten Ausschaffungsgefängnis Rechnung getragen werden.</p><p>Noch ein Wort zur Ausschaffungshaft: Diese ist nichts Neues; Ausschaffungshaft hatte bereits im alten Recht Bedeutung, ist jedoch auf 30 Tage beschränkt gewesen. Im neuen Recht ist sie nun erweitert worden. Auch bereits im alten Recht war der Haftrichter für die Überprüfung der Ausschaffungshaft zuständig. Auch diese Regelung ist übernommen worden. Der Rechtsbeistand ist generell gewährleistet. Die Verlängerung der Ausschaffungshaft hat aber zwangsläufig Sicherungsmassnahmen zur Folge, die eine ungerechte Handhabung der Ausschaffungshaft ausschliessen. Ich habe bereits auf die unabhängige Überprüfung durch den Haftrichter innert 96 Stunden hingewiesen. Nach 30 Tagen kann eine sich in Ausschaffungshaft befindliche Person ein Haftentlassungsgesuch stellen, das durch einen unabhängigen Richter überprüft werden muss. Nach drei Monaten erfolgt die automatische Überprüfung durch den Haftrichter. Und ein Ausschaffungshäftling kann, wie bereits erwähnt, jederzeit einen Rechtsbeistand verlangen, wobei der Haftrichter entscheidet, ob unentgeltlicher Rechtsbeistand gewährt werden kann.</p><p>Die Ausschaffungshaft ist gemäss Gesetz eine Haft, das heisst ein Freiheitsentzug in einer geschlossenen Situation. Das Gefängnis entspricht entgegen allem, was in diesem Rat gesagt worden ist, genau den Vorstellungen des Bundes. Mit dem Bund erfolgten ja auch diesbezügliche Absprachen. Der Standard wurde so gewählt, dass man allen Eventualitäten gerecht werden kann. Erleichterungen sind, wie übrigens auch im Strafvollzug, immer möglich, sei es stockwerkweise, sei es,  <pb n="14775"/>dass ein ganzer Flügel oder auch nur einzelne Gruppen unter ein erleichtertes Regime gestellt werden.</p><p>Ein Einführungsgesetz, das Herr Spieler verlangt hat, ist nicht nötig. Die gesetzliche Regelung dessen, was der Kanton formell noch zu regeln hat, ist im Rationalisierungsgesetz enthalten. Der Übergang bis zum Inkrafttreten des Rationalisierungsgesetzes wurde per Verordnung geregelt.</p><p>Ein Wort noch zur Problematik der sich hier illegal aufhaltenden Personen: Personen, die zwar eindeutig der Händlerszene zuzuordnen sind, denen aber nichts nachgewiesen werden kann, das zu Untersuchungshaft führen könnte, müssen, weil sie nur das Ausländerrecht übertreten haben, in einem Ausschaffungsgefängnis untergebracht werden. Dass es sich gerade bei diesen Leuten vielfach um nicht gerade «pflegeleichte» Charaktere handelt, zeigt die tägliche Praxis. Wir sind es unserem Personal auch schuldig, ihm zumutbare Arbeitsbedingungen und einen minimalen Sicherheitsstandard zu gewähren. Wir stehen also zurzeit vor der Wahl, illegal anwesende Personen aus dem Umfeld der Händlerszene in Ausschaffungshaft zu nehmen oder sie frei herumlaufen zu lassen. Wenn aber Ausschaffungshaft angeordnet wird, dann unter den im Zwangsmassnahmengesetz vorgeschriebenen Bedingungen. Das ist die heutige Situation.</p><p>Ich bitte Sie, auf die Vorlage einzutreten und ihr zuzustimmen.</p><p>Eintreten</p><p>Der Rat beschliesst mit 128 : 18 Stimmen, auf die Vorlage 3421a, Erweiterung der Strafanstalt Pöschwies, einzutreten. Mit 102 : 52 Stimmen wird beschlossen, auf die Vorlage 3428a, Bau eines zweiten Ausschaffungsgefängnisses in Kloten, einzutreten.</p><p>Detailberatung der Vorlage 3421a</p><p>Dr. Rudolf Jeker (FDP, Regensdorf), Präsident der vorberatenden Kommission: Nachdem Sie nun sämtliche möglichen und unmöglichen Kombinationen der politischen, juristischen, moralischen, sachlichen und unsachlichen Argumente gehört haben, kann ich mich in der Detailberatung sehr kurz fassen.</p><p>Die Anlagekosten für die Erweiterung der Anstalt Pöschwies werden auf 16,1 Millionen Franken veranschlagt. Es ist ein Bundesbeitrag in der Grössenordnung von 40% bis 50% in Aussicht gestellt worden. Die Folgekosten werden hier mit rund 3,977 Millionen Franken veranschlagt, wogegen Einnahmen als Folge des Betriebs von 4 Millionen  <pb n="14776"/>Franken angenommen werden. Die Folgekosten werden sich also zu einer Einnahme mutieren, und es resultiert ein kalkulatorischer Nettofolgegewinn von 23 000 Franken pro Jahr.</p><p>Ich bitte Sie im Namen der Kommissionsmehrheit, dieser Vorlage zuzustimmen.</p><p>Schlussabstimmung</p><p>Der Kantonsrat beschliesst mit 106 : 18 Stimmen nach Einsichtnahme in einen Antrag des Regierungsrates:</p><p>I. Für die Erweiterung der Strafanstalt Pöschwies in Regensdorf um eine geschlossene Abteilung mit 60 Plätzen wird ein Kredit von Fr. 16 100 000 bewilligt.</p><p>II. Die Kreditsumme erhöht oder ermässigt sich um den Betrag, der sich durch eine allfällige Bauverteuerung oder Bauverbilligung in der Zeit zwischen der Ausstellung des Kostenvoranschlags (Preisstand 1. April 1994) und der Bauausführung ergibt.</p><p>III. Dieser Beschluss untersteht dem fakultativen Referendum.</p><p>IV. Veröffentlichung im Amtsblatt, Textteil.</p><p>V. Mitteilung an den Regierungsrat zum Vollzug.</p><p>Detailberatung der Vorlage 3428a</p><p>Dr. Rudolf Jeker (FDP, Regensdorf): Die Kosten dieses Projekts werden auf 19,7 Millionen Franken veranschlagt. Die Folgekosten, vor allem auch für das zusätzliche Personal, belaufen sich auf jährlich rund 7,8 Millionen Franken. Es ist mit Nettofolgekosten – nach Abzug der Beiträge – von rund 4,3 Millionen Franken zu rechnen. Der gesamte Betrag für die Erstellungskosten reduziert sich durch einen Beitrag des Bundes um annähernd 100%. Damit ist auch diese Vorlage von der Mehrheit der Kommission zur Annahme empfohlen worden.</p><p>Ich möchte an dieser Stelle dem Polizei- und dem Justizdirektor sowie deren Mitarbeitern für die Unterstützung der Kommission in den Beratungen herzlich danken. Ich bitte Sie, der Vorlage zuzustimmen.</p><p>Schlussabstimmung</p><p>Der Kantonsrat beschliesst mit 100 : 51 Stimmen nach Einsichtnahme in einen Antrag des Regierungsrates:</p><p>I. Für den Bau eines Ausschaffungsgefängnisses in Kloten wird ein Objektkredit von Fr. 19 700 000 bewilligt.  <pb n="14777"/></p><p>II. Die Kreditsumme erhöht oder ermässigt sich um den Betrag, der sich durch eine allfällige Bauverteuerung oder Bauverbilligung in der Zeit zwischen der Aufstellung des Kostenvoranschlags (Preisstand 1. April 1994) und der Bauausführung ergibt.</p><p>III. Dieser Beschluss untersteht dem fakultativen Referendum.</p><p>IV. Veröffentlichung im Amtsblatt, Textteil.</p><p>V. Mitteilung an den Regierungsrat zum Vollzug.</p><p>Beide Vorlagen gehen an die Staatskanzlei zur Veröffentlichung im Amtsblatt unter Ansetzung der 45tägigen Referendumsfrist.</p><p>Die Geschäfte 9 und 10 sind erledigt</p></body></text></TEI>
