<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Einzelinitiative Dr. Janos Blum, Zürich, vom 22. September 1994 betreffend Erlass eines Gesetzes zur Verpflichtung der im Kantonsrat vertretenen politischen Parteien, jährlich ihre Rechnung und Bilanz zu veröffentlichen 
KR-Nr. 2297/1994</title><respStmt><resp ref="#OCR/jsn" key="transcript">Transkript: OCR/jsn<date when="2011-11-16">16.11.2011</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2011</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Einzelinitiative Dr. Janos Blum, Zürich, vom 22. September 1994 betreffend Erlass eines Gesetzes zur Verpflichtung der im Kantonsrat vertretenen politischen Parteien, jährlich ihre Rechnung und Bilanz zu veröffentlichen 
KR-Nr. 2297/1994</title><date when="1995-03-13">13.03.1995</date><ident>StAZH MM 24.142 KRP 1995/223/0003</ident><idno>14203–14209</idno><edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_142_KRP_1995_223_0003_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3744990"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="14203"/>Die Einzelinitiative lautet wie folgt:</p><p>Es ist ein Gesetz zu erlassen, welches die im Kantonsrat vertretenen politischen Parteien verpflichtet, jährlich ihre Rechnung und Bilanz zu veröffentlichen. Die Veröffentlichung umfasst Einnahmen und Ausgaben, welche den ordentlichen Betrieb, die Öffentlichkeitsarbeit sowie Wahlen und Abstimmungen auf allen Ebenen (Kanton, Bezirk, Gemeinde, Kreis) betreffen. </p><p><pb n="14204"/>Die Begründung lautet wie folgt:</p><p>Die Aufwendungen für Abstimmungen und Wahlkämpfe, vorab im Raum Zürich, sind in den letzten Jahren merklich gestiegen. Da die Parteien im politischen Meinungsbildungsprozess eine zentrale Rolle spielen, besteht ein klares öffentliches Interesse an der Offenlegung ihrer Finanzen.</p><p>Dr. Hans-Jakob Mosimann (SP, Winterthur): Politik ist definitions- und aufgabengemäss eine öffentliche Angelegenheit. Was für die Fische das Wasser, ist für die politischen Parteien die Öffentlichkeitsarbeit: Sie sind auf dieses Medium existentiell angewiesen, und sauberes Wasser ist anerkanntermassen das gesündere.</p><p>Nun ist Politik aber alles andere als gratis. Parteien bewegen jährlich Hunderttausende, manchmal Millionen von Franken. Woher stammt dieses Geld? Auf diese Frage verlieren einige Parteien schlagartig das Interesse an der Öffentlichkeit. Für sie ist die Finanzierung der Politik nicht etwa eine Grauzone, sondern idealerweise eine fugendichte Dunkelkammer.</p><p>Hier möchte die Einzelinitiative Blum für etwas mehr Beleuchtung sorgen: Transparenz und klare Verhältnisse sind für unsere Demokratie etwas Wesentliches. Darum besteht ein öffentliches Interesse an den Parteifinanzen. Ein «NZZ»-Redaktor publizierte vor zwei Monaten unter dem Titel «Korruption in der Schweiz» Überlegungen zum Fall Raphael Huber. Zur Frage der Parteienfinanzierung befand er dabei, die «Sauberkeit» liesse sich mit einer Offenlegung der Finanzen, sogar freiwillig, verbessern.</p><p>Es geht letztlich um die Vermutung, dass, wer zahlt, auch befiehlt. Stimmt diese Vermutung, ist eine Offenlegung dringend nötig. Stimmt sie nicht, gibt es auch nichts zu verbergen – die Offenlegung wäre dann gerade der Tatbeweis gegen die dann eben falsche These. So oder so hat die Öffentlichkeit ein Recht zu wissen, woher das manchmal grosse Geld in der Politik stammt. Im Sport wird ja auch viel gespendet. Aber dort tragen die Sportler die entsprechenden Leibchen und Hütchen, sogar je sichtbarer, desto besser.</p><p>Es ist zum Beispiel nicht unwesentlich zu erfahren, wer das Geld liefert für die unzähligen Puure-Zmorge und ähnliche politisch vielseitige Anlässe, inklusive den dafür erscheinenden Inseraten. An diesem Beispiel lässt sich auch zeigen, was der Vorstoss nicht will: Es geht nicht um die vielen einzelnen kleinen Beträge, die überall zusammenkommen. Es geht um die grösseren Brocken, zum Beispiel über 1000  <pb n="14205"/>Franken für Personen, über 10 000 Franken bei Firmen. In diesen Grössenordnungen soll die Öffentlichkeit beurteilen können, ob es nach dem Motto «Wes Brot ich ess’, des Lied ich sing’» geht oder nicht.</p><p>Man braucht mir als langjährigem Parteipräsidenten auch nicht zu sagen, es sei nicht praktikabel, weil die Kantonalparteien intern vielfältig gegliedert seien. Für ein funktionierendes Parteimanagement ist im PC-Zeitalter eine konsolidierte Rechnungslegung nun wirklich kein Problem.</p><p>Ich bitte Sie deshalb abschliessend, die grundsätzlichen Aspekte des Vorstosses angemessen zu würdigen. Zu Fragen der Ausgestaltung und der praktischen Handhabung können wir uns noch immer ausgiebig äussern – aber nur, wenn Sie jetzt die Einzelinitiative vorläufig unterstützen. Dies sollte nicht allen gleich schwer fallen. So hat sich 1987 der Sprecher der EVP dafür ausgesprochen, die «ganze Problematik der Offenlegung der Parteienfinanzierung näher zu prüfen». Und Herr Martin Forster sagte damals: «Die Offenlegung der Parteifinanzierung entspricht einem alten Anliegen des Landesrings». Auch der Regierungsrat hat sich dazu geäussert. Er befand, «es lasse sich ein gewisses öffentliches Interesse an der Kenntnis der Finanzquellen, über welche die Parteien verfügen, nicht verneinen». Ich danke Ihnen für die vorläufige Unterstützung.</p><p>Franziska Troesch-Schnyder (FDP, Zollikon): Bereits früher sind ähnliche Vorstösse, allerdings ergänzt durch die Forderung nach staatlicher Parteienfinanzierung, abgelehnt worden. Im Namen der FDP bitte ich Sie, auch diese Einzelinitiative nicht zu unterstützen, und zwar vor allem aus zwei Gründen:</p><p>1. Die Finanzierung der Parteien erfolgt durch Mitglieder und Gönner, natürliche und juristische Personen, nicht aber durch den Staat und auch nicht mit Steuergeldern. Deshalb ist auch nicht einzusehen, warum der Staat Einblick nehmen oder haben soll.</p><p>2. Die Finanzierung von Wahlen und Abstimmungen erfolgt nur zu einem kleinen Teil durch die Parteien. Dafür würden die Finanzen der wenigsten Parteien auch ausreichen. Bei Wahlen steht im Vordergrund die Finanzierung durch die Kandidaten selbst und durch private Komitees. Abstimmungen werden finanziert durch überparteiliche Komitees, Wirtschaftsorganisationen, Verbände oder durch direkt betroffene interessierte Kreise, durch Arbeitgeber- oder Arbeitnehmerorganisationen, Umweltorganisationen, Hauseigentümerverbände oder Branchen-  <pb n="14206"/>verbände. Diese Art der Finanzierung würde durch die Einzelinitiative nicht erfasst.</p><p>Die Einzelinitiative Blum verfehlt ihr anvisiertes Ziel, sie ist überflüssig, nicht durchführbar und ist meiner Ansicht nach, da wir zu Recht keine staatliche Parteienfinanzierung kennen, klar abzulehnen beziehungsweise nicht zu unterstützen.</p><p>Peter Reinhard (EVP, Kloten): Es stimmt, dass die Politik öffentlich ist. Es stimmt aber auch, dass die Parteien privatrechtlich organisiert sind. Es stimmt auch, dass wir 1987 gefordert haben, die Offenlegung der Parteienfinanzierung sei zu prüfen. Wir haben für unsere Seite daraus auch die Schlussfolgerung gezogen. Wir legen jedes Jahr bei der ordentlichen Delegiertenversammlung unsere Jahresrechnung offen auf; die Presse hat Einsicht. Es ist der Presse unbenommen, die Daten auch bei unsern Bezirks- und Ortsparteien einzufordern. Nicht verlangen kann man jedoch, dass – vom Staat kantonal zusammengetragen – die Ausgaben nach einem einheitlichen Kontenplan, und damit auch die Investitionen, erfasst und für eine Gesamtveröffentlichung durch die Parteien zusammengetragen werden.</p><p>Wir wissen, dass der Hauptharst der. Finanzierungen heute nicht mehr bei den Parteien liegt. Komitees und Verbände finanzieren die Abstimmungen, Kandidaten und Kandidatinnen finanzieren, zumindest teilweise, die Wahlwerbung. Wir sind klar der Meinung, dass es nicht zulässig ist, ein Gesetz zu erlassen, in dem private Organisationen aufgefordert werden, in irgendeiner Form ihre Tätigkeit bekanntzugeben, ohne dass dieser Staat auch bereit ist, eine Parteienfinanzierung in irgendeiner Art und Weise zu realisieren. Wir fordern in diesem Zusammenhang nach wie vor, dass eine gewisse Parteienfinanzierung realisiert wird und – damit verbunden – sind ganz klar auch Auflagen möglich in bezug auf die Offenlegung der Parteifinanzen.</p><p>Nochmals: Bei der EVP können Sie alle Rechnungen einsehen; das ist überhaupt kein Problem. Ich wehre mich aber dagegen, dass man beginnt, Gesetze zu erlassen, die in den Privatbereich eingreifen.</p><p>Esther Holm (Grüne, Horgen): Die Einzelinitiative Blum ist für mich eine Herausforderung hinsichtlich der Frage, was man in Sachen finanzieller Transparenz überhaupt von den Parteien fordern kann. Herr Mosimann hat bereits die Gründe dargelegt, weshalb man diese Initiative unterstützen soll. Ich bin auch der Meinung, es sei nicht  <pb n="14207"/>angängig, dass Parteien über ein schier unerschöpfliches Reservoir von Geldquellen verfügen und damit im Prinzip auch Personen in hohe Ämter portieren können, die vielleicht ohne diese Geldquellen überhaupt keine Möglichkeit hätten, gewählt zu werden.</p><p>Ich bin nicht der Meinung von Frau Troesch, dass der Staat nicht – im Interesse unserer Stimmbürger – Einsicht nehmen sollte in die finanziellen Verhältnisse. Den Staat interessiert das vielleicht weniger, aber dem Stimmbürger sollte man klar sagen, wer diese Geldquellen hat, woher dieses Geld kommt. Nachher kann man sich vielleicht auch ein Bild darüber machen, ob die Parteien, die über unerschöpfliche Quellen verfügen, schliesslich bei Abstimmungen und Wahlen mehr Erfolg haben als andere, die jeden Franken zusammenbetteln müssen.</p><p>Zu Herrn Reinhard möchte ich sagen, dass der Hinweis hinsichtlich der Koordination in bezug auf den Kontenplan überhaupt kein Argument gegen die geforderte Offenlegung ist. Schliesslich hat heute fast jeder zu Hause einen PC. Es soll mir niemand erzählen, dass er nicht in der Lage wäre, einheitliche Kontenpläne zu führen, um so die Finanzen transparenter zu machen.</p><p>Ich bitte Sie also, die Initiative vorläufig zu unterstützen.</p><p>Hans Fehr (SVP, Eglisau): Ich weiss gar nicht, warum sich Kollege Mosimann aufregt über die Puure-Zmorge. Die sind nämlich immer sehr nett. Ich habe Sie noch nie an einem Puure-Zmorge gesehen.</p><p>Ich bitte Sie, diese Einzelinitiative, die ich als überflüssig betrachte, nicht zu unterstützen. Unsere Finanzen sind offengelegt. Jeder Journalist und jeder, der an einer Delegiertenversammlung der Kantonalpartei teilnimmt, kann Einsicht nehmen in das Budget und in die Rechnung. Ich lade Sie ein teilzunehmen; da können Sie auch noch etwas lernen.</p><p>Die Einzelinitiative ist unnötig. Herr Blum – er ist ein sehr netter Mensch – will, wie er mir gesagt hat, dass hinsichtlich dieser Materie ein Gesetz erlassen wird. Brauchen wir dafür wirklich ein Gesetz, ein Gesetz, wonach diese Dinge auf allen Ebenen offenzulegen sind? Da kann ich nur Frau Troesch folgen, die auch durchblicken liess, dass dies eine bürokratische Papierübung ohne jede seriöse Vergleichsmöglichkeit gäbe. Wie wollen Sie beispielsweise erfassen, was – ausserhalb der Kantonalpartei – Komitees machen, was Bezirks- und Ortsparteien machen, was Private machen? Sie müssten ja überall Bürokraten anstellen, einen Administrator, der diese Dinge erfasst. In der Praxis geht das schlicht und einfach nicht. </p><p><pb n="14208"/>Diese Einzelinitiative ist also nicht nur überflüssig, sie ist auch in der Praxis nicht durchsetzbar. Ich behaupte auch, dass sie nicht einem öffentlichen Interesse entspricht. Die Leute beklagen sich nicht darüber, dass kein Gesetz betreffend die Offenlegung der Parteienfinanzierung besteht. Sie haben vielmehr das Vertrauen in gewisse Parteien verloren, weil diese keine klare Linie mehr vertreten. Das ist das Problem und nicht diese bürokratische Papierübung. Ich bitte Sie, diese Einzelinitiative nicht zu unterstützen. Wir haben unsere Finanzen offengelegt. Wir brauchen kein Gesetz, das überflüssig, nicht durchführbar ist und keine Vergleichsmöglichkeiten ermöglicht.</p><p>Lucius Dürr (CVP, Zürich): Nach unserer Meinung rennt der Vorstoss offene Türen ein. Auch bei uns an der Alfred Escher-Strasse liegen die Finanzen jederzeit zur Einsicht auf Es könnte sein, dass dann beim Betrachten der Mitleid-Effekt dazu führt, dass wir dann noch auf die Wahlen hin einige Franken erhalten, weil man dann sieht, was es mit den roten und schwarzen Zahlen auf sich hat. Spass beiseite – ich glaube, der Vorstoss ist unnötig. Es spricht auch kein äusserer Anlass dafür, das[s] eine solche gesetzliche Grundlage geschaffen werden müsste. Es gab in den letzten Jahren oder Jahrzehnten diesbezüglich auch nie einen Skandal. Alle wissen, dass die Parteien kein überflüssiges Geld haben. Es ist ja auch tatsächlich so – es wurde bereits gesagt –, dass immer weniger die Parteien, sondern andere Organisationen, Verbände, Komitees, usw. die Abstimmungen beeinflussen und dass die Finanzen dafür ad hoc zusammenkommen. Falsch wäre es da, wenn die Parteien, die ohnehin zuwenig Leute beschäftigen können, weil das Geld fehlt, zusätzliche Aufwendungen betreiben müssten, um Dinge zusammenzustellen, die unnötig sind.</p><p>Im übrigen muss man klar festhalten, dass diese Vorlage zuwenig Details beinhaltet. Was ist da gemeint? Heisst Offenlegen zur Einsicht freigeben oder Pflicht zur Veröffentlichung? Wenn ja, mit welchem Detaillierungsgrad? All das ist unbekannt. Wir müssen diesen Vorstoss nicht unterstützen. Die Konten offenbar aller Parteien stehen zur Einsicht frei und werden an den Delegiertenversammlungen auch aufgelegt. Wer Einsicht nehmen will, kann dies tun.</p><p>Hartmuth Attenhofer (SP, Zürich): Ich bekenne, dass ich einer der ganz wenigen Sozialdemokraten bin, die nicht nur einmal, sondern sogar schon zweimal an einem SVP-Puure-Zmorge teilgenommen haben. Für mich war das ein sehr einschneidendes Erlebnis. Beide  <pb n="14209"/>Male war im Hotel «International» in Zürich-Oerlikon der Saal rammelvoll; Die Leute haben interessiert zugehört, und sie haben sich verköstigt. Ich habe «über den Daumen» ausgerechnet, was dieser Anlass gekostet haben mag, und komme für einen solchen Anlass im vollen Saal des Hotels «International» auf 25 000 bis 35 000 Franken. Ich möchte gern wissen, wie diese 25 000 bis 35 000 Franken zusammenkommen, woher die SVP dieses Geld hat. Ich habe allerdings ein Indiz dafür, dass es der SVP in letzter Zeit auch nicht mehr so gut geht, nämlich beim ersten Puure-Zmorge gab es noch Schinken, beim zweiten gab es nur noch Fleischkäse.</p><p>Dr. Hans-Jakob Mosimann (SP, Winterthur): Was mich jetzt noch erstaunt, ist die ökumenische offene Tür, die hier geltend gemacht wird. Und wenn ich auf die Begründungen für ein Nein höre, so stelle ich fest, dass es den einen zu detailliert, den andern zu vage ist. Es geht ja um die vorläufige Unterstützung. Die Regierung soll einen Vorschlag unterbreiten, und dann können Sie bezüglich der Details Ihre Wünsche anbringen. Und, Herr Dürr, zur Feststellung, man habe in letzter Zeit diesbezüglich keinen Skandal gehabt: Gottlob ist es so, aber das ist doch noch lange kein Grund, nicht für eine saubere Ordnung einzutreten. Was Herr Fehr hier vorgetragen hat, ist die klassische Reaktion eines klassischen Vertreters der Classe politique. Sie sagen: Wir geben bekannt, was das Volk wissen soll; diese Zahlen veröffentlichen wir, und was wir nicht angeben, ist auch nicht wissenswert. Sie entscheiden darüber, welche Informationen herausgehen und welche nicht. Sie schütteln jetzt den Kopf, Herr Fehr, aber Sie können gleich den Gegenbeweis antreten. Ich würde mich – wenn Sie sagen, es herrsche Transparenz in Ihrer Finanzierung – für die folgenden zwei Fragen interessieren: Sagen Sie uns als kleine Vorleistung, wie viel Herr Blocher und wie viel Herr Frey an Ihre Kantonalpartei bezahlen.</p><p>Abstimmung</p><p>Die Einzelinitiative Dr. Janos Blum wird von 52 Ratsmitgliedern vorläufig unterstützt.</p><p>Das notwendige Quorum ist nicht zustande gekommen; die Einzelinitiative ist abgelehnt.</p><p>Das Geschäft ist erledigt. </p></body></text></TEI>
