<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Ressourcen/Stylesheet.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Räumung des Cappelerhofs auf Ostern von den gegenwärtigen Pächtern.</title><respStmt><resp key="transcript" ref="#msu">Transkript: msu<date when="2004-09-09">09.09.2004</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2013</date></publicationStmt><seriesStmt><title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Räumung des Cappelerhofs auf Ostern von den gegenwärtigen Pächtern.</title><date when="1805-11-09">09.11.1805</date><ident>StAZH MM 1.15 RRB 1805/1638</ident><idno>259–260</idno><edition>Regierungsratbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure><graphic url="TKR_RRB_Transkripte/MM_1_001_MM_1_051/MM_1_015/MM_1_15_RRB_1805_1638_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1542918"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p/><p><pb n="259"/>Da nach dem, von der <orgName n="355a6427-fe8a-42db-9a64-27fe8a32dbc8">Finanz-Commißion</orgName> in Folge Rathserkanntnuß vom 5ten dieß erstatteten Bericht von gestern, bereits an fünf, nahe an den <placeName n="9cf1b543-0e9f-4c69-b1b5-430e9f8c698e" type="deriv">Schweizerischen</placeName> Gränzen liegenden Ortschaften, ordentliche Militair-Spitthäler eingerichtet sind, und also zu erwarten steht, daß die in hier sich befindliche Anstalt, besonders bey eintrettender Jahrzeit schwerlich werde angefüllt werden, mithin die Einrichtung des <placeName n="65286425-2281-42e5-a864-25228152e585">Cappelerhofs</placeName> zu einem Lazareth lediglich als schikliches Remplacement für<pb n="260"/>die dießfällige Anstalt auf dem <placeName n="866e1b9e-9ef0-4dc1-ae1b-9e9ef0bdc116">Widder</placeName> zu betrachten und zu behandeln seyn dürfte, wo dann auch desto eher der beabsichtigte Zwek wegen Einrichtung einer permanenten Lazareth-Anstalt daselbst bey günstiger Jahrszeit erreicht werden könnte, so wurde die <orgName n="02416ea8-8881-4921-816e-a88881d9215d">Finanz-Commißion</orgName> begwältiget, den für die Pächter des <placeName n="a7bf8f62-5196-4c37-bf8f-6251966c37f4">Cappelerhofs</placeName> auf Lichtmeß 1806. festgesezten Termin, bis auf kommende Ostern, als einem für die Änderung der Wohnungen schiklicher Zeitpunkt zu verlängern, und dadurch selbigen einige Erleichterung zu verschaffen.</p><p/><p/><p/></body></text></TEI>