<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Ressourcen/Stylesheet.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Vorörtlicher Bericht über die zu Genua herrschende Pockenseuche.</title><respStmt><resp key="transcript" ref="#dsa">Transkript: dsa<date when="2010-09-14">14.09.2010</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2010</date></publicationStmt><seriesStmt><title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Vorörtlicher Bericht über die zu Genua herrschende Pockenseuche.</title><date when="1829-10-20">20.10.1829</date><ident>StAZH MM 1.108 RRB 1829/0875</ident><idno>81–82</idno><edition>Regierungsratbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure><graphic url="TKR_RRB_Transkripte/MM_1_052_MM_1_113/MM_1_108/MM_1_108_RRB_1829_0875_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=944752"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p/><p><pb n="81"/>Mit Kreisschreiben vom 12ten dieß übersendet der H. Vorort <placeName n="c35cc21f-d9bb-41a0-9cc2-1fd9bbd1a0d9">Bern</placeName> sämmtlichen Ständen einen Bericht des Schweizerischen Handels-Consuls zu <placeName n="f3e61009-1737-404a-a610-091737204aef">Genua</placeName> über den dortigen Ausbruch der Pockenseuche, welche in den letzten fünf Monathen bereits über sechstausend Kinder hingerafft und größere Personen, selbst solche, welche die natürlichen Pocken überstanden, wieder befallen habe.</p><p>Einige Ärzte haben die Symtome dieser herrschenden Krankheit verschieden betrachtet, die dortige <orgName n="f50b1dd8-a815-4331-8b1d-d8a815433161">Sanitäts-Commißion</orgName> aber beharrlich behauptet, daß sie nichts anders als die Pockenkrankheit sey; dennoch haben <placeName n="940ff92e-14da-4c5e-8ff9-2e14dafc5efb">Neapel</placeName> und <placeName n="0e2d88b0-af10-4115-ad88-b0af1031153b">Marseille</placeName> eine dießfällige Quarantaine gegen <placeName n="5aac1e75-8e98-479d-ac1e-758e98079d59">Genua</placeName> verhängt.</p><p>Damit berichtet der H. Vorort, daß er die Grenzkantone gegen <placeName n="750d2b9c-16ff-4623-8d2b-9c16ff76232c">Italien</placeName> zu strenger Wachsamkeit und Anordnung allfällig nöthiger Maßregeln aufgefordert, so wie dann auch den Herrn Consul eingeladen habe, wöchentliche Berichte einzusenden.</p><p>Diese Anzeige wird dem L. Sanitäts-<pb n="82"/>Collegio zu sorgfältiger, der Wichtigkeit des Gegenstandes angemeßener Beachtung in die Hand gelegt, und dem H. Vororte mit dem Ersuchen um weitere Mittheilungen und dem Wunsche genauerer Berichtseinholung verdankt.</p><p/><p/><p/></body></text></TEI>