<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Ressourcen/Stylesheet.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Promotoriale an den Herren Landammann zu Gunsten des während der lezten Gränzbewachung estropierten Grenadiers Johannes Zeller von Unterstammheim.</title><respStmt><resp key="transcript" ref="#msu">Transkript: msu<date when="2006-04-22">22.04.2006</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2013</date></publicationStmt><seriesStmt><title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Promotoriale an den Herren Landammann zu Gunsten des während der lezten Gränzbewachung estropierten Grenadiers Johannes Zeller von Unterstammheim.</title><date when="1810-03-13">13.03.1810</date><ident>StAZH MM 1.32 RRB 1810/0316</ident><idno>81–82</idno><edition>Regierungsratbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure><graphic url="TKR_RRB_Transkripte/MM_1_001_MM_1_051/MM_1_032/MM_1_32_RRB_1810_0316_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1529417"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p/><p><pb n="81"/>Der während des lezten Feldzugs als Grenadier unter dem Bataillon <persName n="c5bce7ef-fe33-4566-bce7-effe33256619">Holzhalb</persName> gestandene, während seiner Dienstzeit mit scrophulosen Beingeschwüren befallene, durch unzweckmäßige Behandlung in <placeName n="a2a2c134-72d9-496f-a2c1-3472d9a96fbc">Bündten</placeName> zum Dienst untauglich gewordene, seit dem 22sten Augstmonat a. p. anheroge-<pb n="82"/>kommene und im Militar-Lazareth besorgte, unterm 3ten hujus aber von der <orgName n="3f475fc7-e9bc-468e-875f-c7e9bca68e5f">Militar-Commißion</orgName> der Wundgschau zur einstweiligen Aufnahme in den hießigen Cantonsspitthal empfohlene <persName n="e6a16f4e-bd83-4334-a16f-4ebd83033441">Johannes Zeller</persName> von <placeName n="e8104858-25d0-40ae-9048-5825d0c0aeef">Unterstammheim</placeName>, – ist (nach dem sub 5ten hujus hinterbrachten Antrag der <orgName n="2bf2332a-81ca-402a-b233-2a81ca902a36">Militar-Commißion</orgName>) dem Herren Landammann der <placeName n="d5d311ca-46be-4081-9311-ca46bef081a5">Schweiz</placeName>, wie die heutigen Mißiven zeigen, zu einer Gratification aus dem Saldo der <orgName n="50b9b13e-40a9-4baa-b9b1-3e40a90baad6">Eydsgenößischen Kriegscaßa</orgName> empfohlen worden, da dieser erweislich gesund in den Dienst getrettene Mann, im Dienste durch unangemeßene Behandlung in eine solche Laage versezt worden, daß er auch, beym beßten Erfolg der nochmahlen mit ihm vorzunehmenden Cur und Operation, lebenslänglich zu den meisten Verrichtungen seines landwirtschaftlichen Berufs untüchtig bleiben wird.</p><p>Von dieser Verwendung wird auch der <orgName n="b9833eac-a94d-4869-833e-aca94d2869d0">Militar-Commißion</orgName> Kenntniß gegeben.</p><p/><p/><p/></body></text></TEI>