<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Ressourcen/Stylesheet.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Bedenken des H[errn] Unterstatthalter Webers wegen des Bezugs übertriebenen Hintersäßgelder in einigen Gemeinden, besonders zu Hadlikon.</title><respStmt><resp key="transcript" ref="#msu">Transkript: msu<date when="2003-04-19">19.04.2003</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2013</date></publicationStmt><seriesStmt><title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Bedenken des H[errn] Unterstatthalter Webers wegen des Bezugs übertriebenen Hintersäßgelder in einigen Gemeinden, besonders zu Hadlikon.</title><date when="1803-07-30">30.07.1803</date><ident>StAZH MM 1.2 RRB 1803/0679</ident><idno>297–298</idno><edition>Regierungsratbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure><graphic url="TKR_RRB_Transkripte/MM_1_001_MM_1_051/MM_1_002/MM_1_2_RRB_1803_0679_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1555068"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p/><p><pb n="297"/>Die Bermerkungen des Herrn Unterstatthalter <persName n="5cc15d46-4921-4ee5-815d-4649213ee51b">Webers</persName> zu <placeName n="9e610554-7a34-4631-a105-547a34463196">Dürnten</placeName> vom 20ten dieß, wodurch er, in Bezug auf die unterm 15ten dieß in Betref der Hintersäßgelder getroffene Verfügung, die <orgName n="55ad62b3-30a0-425b-ad62-b330a0125bd9">Regierung</orgName> auf den Mißbrauch derjenigen Gemeinden aufmerksamm macht, welche sich seiner Zeit Hintersäßbriefe zu erschleichen gewußt haben, womit sie, besonders die Gemeinde <placeName n="49e8d2a5-b435-4e11-a8d2-a5b435fe11bc">Hadlikon</placeName>, nicht nur Ausbürger, sondern auch kirchgenößige durch den Bezug<pb n="298"/>allzustarker Einzugs- und Hintersäßgelder empfindlich drüken, sind von dieser Behörde als ein Beweis der vorzüglichen Sorge des Herrn Unterstatthalters für die arme Klaße von Landeseinwohneren anerkannt, und beschloßen worden demselben die Zufriedenheit der <orgName n="fb0391d6-1726-4bd7-8391-d61726dbd7e3">Regierung</orgName> zu bezeugen, welche dieselbe aus diesen seinen Gesinnungen geschöpft hat, zugleich aber demselben zu bedeuten, daß an jener Verfügung bis zu Erscheinung eines dießfälligen Gesezes nichts abzuändern im Fall sey, sondern bis zu diesem Zeitpunkt jede Kirch- und Civilgemeine bey ihren bisher genoßenen dießfälligen Rechten beschüzt werden müße.</p><p/><p/><p/></body></text></TEI>