<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Ressourcen/Stylesheet.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Einstweilige Abweisung des J. Tanner in Glattfelden betr. Ertheilung e. Wasserrechtes.</title><respStmt><resp key="transcript" ref="#lmr">Transkript: lmr<date when="2011-09-28">28.09.2011</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2011</date></publicationStmt><seriesStmt><title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Einstweilige Abweisung des J. Tanner in Glattfelden betr. Ertheilung e. Wasserrechtes.</title><date when="1852-01-20">20.01.1852</date><ident>StAZH MM 2.115 RRB 1852/0111</ident><idno>122–124</idno><edition>Regierungsratbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure><graphic url="TKR_RRB_Transkripte/MM_2_101_MM_2_150/MM_2_115/MM_2_115_RRB_1852_0111_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1857018"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p/><p><pb n="122"/>In Sachen des Herrn <persName n="14657c1f-0e40-4ef0-a57c-1f0e403ef04c">Jakob Tanner</persName>, Gerber in <placeName n="24d4c054-5ef4-4166-94c0-545ef4116656">Glattfelden</placeName>,</p><p/><p>betreffend Wasserrecht,</p><p>hat sich ergeben.</p><p>A. Herr <persName n="7ff88767-3b2f-4334-b887-673b2f0334d3">Tanner</persName> stellte in Zuschrift an das <orgName n="83b2d0fd-9119-458c-b2d0-fd9119958c9e">Statthalteramt Bülach</orgName>, zu Handen des <orgName n="1094327d-e72e-4021-9432-7de72e40214b">Regierungsrathes</orgName> d. d. <date>27 September 1851</date> das Gesuch um Ertheilung der Bewilligung für Betreibung einer Dreschmaschine, resp. des hiefür benöthigten Wasserrechtes am <placeName n="fe2a6425-cfbf-4fca-aa64-25cfbf0fca03">Gerenbach</placeName> in <placeName n="8a17260a-2ded-418f-9726-0a2dedd18f19">Glattfelden</placeName>.</p><p>B. Innert der Frist der durch das <orgName n="18b25ebf-2cfa-41c8-b25e-bf2cfa31c819">Statthalteramt <placeName n="04c41ae9-6d4f-41e4-841a-e96d4f91e42c">Bülach</placeName></orgName> nach reglementarischer Vorschrift Statt gefundenen Bekanntmachung des <persName n="e6e731c8-a093-424f-a731-c8a093824ff8" type="deriv">Tannerschen</persName> Gesuches sind zwei Einsprachen dagegen erfolgt:</p><p>1, von Herrn <persName n="b83bc347-0764-4ce9-bbc3-4707648ce92e">Jakob Gut</persName>, Thierarzt in <placeName n="7e736a7c-5fe8-4e54-b36a-7c5fe84e54bf">Glattfelden</placeName> d. d. <date>27. Oktober 1851</date>, weil durch die Ausführung des <persName n="ce9934f0-9226-4992-9934-f0922689922b" type="deriv">tannerischen</persName> Projektes in seinem seit uralter Zeit bestehenden Wässerungsrechte aus dem <placeName n="6620aef0-4c10-420d-a0ae-f04c10b20d01">Mühlebach</placeName> auf seine, neben und unterhalb der <placeName n="b348ac15-1e3d-488d-88ac-151e3d588d28">Geren</placeName> liegende Wiese, beeinträchtigt würde.</p><p>2. von Herrn <persName n="79e06c7e-7bbb-433c-a06c-7e7bbbb33c0b">Samuel Gloor</persName>, Färber zu <placeName n="54cdf6a8-37df-4b0a-8df6-a837df9b0abb">Glattfelden</placeName>, weil die von Herrn <persName n="a54d47dd-ec68-4e2f-8d47-ddec688e2fb5">Tanner</persName> nachgesuchte Koncession demselben durchaus nicht ertheilt werden könne, ohne die Rechte zu schmälern,<pb n="123"/>welche ihm durch seine Wasserrechtsurkunde vom <date>25 Januar 1842</date> zugesichert worden seien, auch der zwischen ihm und <persName n="85d227ef-0f48-4e49-9227-ef0f48ce49cd">Tanner</persName> geführte Civilprozeß auf die vorliegende Frage nicht den mindesten Einfluß habe, indem es sich dort um civilrechtliche Verhältnisse gehandelt, hier aber nur rein administrative zur Sprache kommen, u. s. w.</p><p/><p>Es ist zu berücksichtigen:</p><p>Die Einsprache des Herrn Thierarzt <persName n="172b1624-df37-48ee-ab16-24df3758ee46">Gut</persName> stützt sich auf erworbene Rechte, über die daher, wenn eine gütliche Verständigung nicht zu Stande kommt, der Richter zu entscheiden hat. Auch die Behauptungen des <persName n="61bcedc8-ded9-4268-bced-c8ded99268ff">Gloor</persName>, obgleich es in Zweifel gezogen werden kann, ob ihm nach dem gerichtlichen Urtheile das Recht der Einsprache noch zustehe, haben so ganz einen privatrechtlichen Charakter, daß auch über diese nur der Civilrichter urtheilen kann.</p><p/><p>Demnach hat der <orgName n="5ede4a21-96b3-433e-9e4a-2196b3d33e04">Regierungsrath</orgName>,</p><p>nach Einsicht eines Antrages der <orgName n="5bccd1e5-f873-46f3-8cd1-e5f87316f3a3">Direction der öffentlichen Arbeiten</orgName>,</p><p/><p>beschlossen:</p><p>I. Herrn <persName n="f2599fce-b7b1-4a4d-999f-ceb7b13a4d7b">Tanner</persName> ist mit seinem Begehren so lange abgewiesen, bis er die Einsprachen gütlich oder rechtlich beseitigt hat.</p><p>II. Derselbe hat die Kosten der <orgName n="a2085d6c-365a-4b1e-885d-6c365aeb1e9c" type="deriv">statthalteramt-<pb n="124"/>lichen</orgName> Einleitung, der Expertenuntersuchung, u. die Ausfertigungs- u. Stempelgebühren zu bezahlen.</p><p>III. Mittheilung an Herrn <persName n="8347f7ef-d317-4a00-87f7-efd317aa00e0">Tanner</persName> durch das <orgName n="2ecc6f76-c819-477f-8c6f-76c819277fb5">Statthalteramt Bülach</orgName>, unter Beilage der erhobenen Einsprachen, u. an die <orgName n="e425019c-f9be-4647-a501-9cf9be5647d9">Direktion der öffentlichen Arbeiten</orgName>, unter Rückstellung der übrigen Akten u. des Planes.</p><p/><p/><p/></body></text></TEI>