<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Ressourcen/Stylesheet.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Bericht d. Staatskanzlei betr. Neuordnung d. Heimatscheine.</title><respStmt><resp key="transcript" ref="#esk">Transkript: esk<date when="2015-03-05">05.03.2015</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2015</date></publicationStmt><seriesStmt><title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Bericht d. Staatskanzlei betr. Neuordnung d. Heimatscheine.</title><date when="1880-07-17">17.07.1880</date><ident>StAZH MM 2.229 RRB 1880/1323</ident><idno>155–157</idno><edition>Regierungsratbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure><graphic url="TKR_RRB_Transkripte/MM_2_201_MM_2_256/MM_2_229/MM_2_229_RRB_1880_1323_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3459224"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p/><p><pb n="155"/>Die <orgName n="437138d3-8ee1-47ac-b138-d38ee1f7acf1">Staatskanzlei</orgName> berichtet:</p><p>Auf ihre Anregung, es möchte die Intervention des h. <orgName n="c3564aaf-e464-4b33-964a-afe464ab33e2">Bundesrathes</orgName> angerufen werden, behufs Erzielung eines Uebereinkommens unter den Kantonen, nach welchem Heimatscheine auch ohne weitere Beglaubigungen im ganzen Gebiete der <orgName n="a24cf0ca-b75c-413e-8cf0-cab75c113e20">Eidgenossenschaft</orgName> Geltung haben sollten, habe der <orgName n="2afef4ee-421a-4a7a-bef4-ee421a4a7a24">Regierungsrath</orgName> unterm <date>5 Juni 1880</date> beschlossen, es solle nicht die Intervention des <orgName n="73d16673-8e0f-40ef-9166-738e0fb0ef52">Bundes</orgName> angerufen werden, sondern der Kanton <placeName n="e8451928-025c-41c0-8519-28025c71c067">Zürich</placeName> von sich aus die bezüglichen Erklärungen der andern Kantone zu erhalten suchen &amp; im Wesentlichen den Inhalt des von der bestellten Kommission vorgelegten Kreisschreibens genehmigt und der <orgName n="0b407f82-de72-46fe-807f-82de7216febe">Staatskanzlei</orgName> aufgetragen, das Kreisschreiben sowol als die Heimatscheinfomulare, die als Muster dienen sollten, drucken zu lassen und zu vertheilen.</p><p>Als dann aber die <orgName n="9f4da5a7-33f5-401b-8da5-a733f5201bc6">Staatskanzlei</orgName> die definitive Re-<pb n="156"/>daktion des Kreisschreibens dem Präsidium zur Unterzeichnung vorgelegt, habe dasselbe Bedenken geäußert, ob dieser Weg zu Ziele führen werde, &amp; geglaubt, daß der Weg der Konferenz weit eher einen Erfolg haben könnte. Die <orgName n="e1f2cad2-0d68-4151-b2ca-d20d6821517e">Staatskanzlei</orgName> habe darauf hinzuweisen, daß nach allen Erfahrungen keine große Betheiligung an einer solchen Konferenz zu erwarten sei, &amp; daß wenn nicht alle Kantone mitmachen, die ganze Sache zwecklos sei, da man ja nicht für bestimmte Kantone visire.</p><p>Sie habe sich nun erinnert, daß <placeName n="b77a3ce7-6688-4517-ba3c-e76688d51714">Solothurn</placeName> vor zwei Jahren wenigstens die Legalisation durch die <orgName n="3f287537-6030-4718-a875-376030a718f5">Staatskanzlei</orgName> abgeschafft hatte &amp; es habe das Präsidium dafür gehalten, daß <placeName n="f41eae5c-ee3a-4d96-9eae-5cee3aed9602">Zürich</placeName> diesen Schritt auch thun könnte, nur sollte man sich vorher vergewissern, ob <placeName n="9b70f678-38ee-44e4-b0f6-7838eee4e4b6">Solothurn</placeName> dießfalls keine Beanstandung durch die übrigen Kantone erfahren.</p><p>Die Antwort der <orgName n="43f3ca38-10e7-4c6d-b3ca-3810e72c6d65">Staatskanzlei <placeName n="07153e7a-d88a-4093-953e-7ad88a50933c">Solothurn</placeName></orgName>, nach welcher allerdings von auswärtigen Polizeistellen die Legalisation der <orgName n="ea188f3f-913a-4476-988f-3f913a7476d6">Staatskanzlei</orgName> hie und da verlangt werde, sei indessen aus dem Grunde nicht maßgebend, weil auf den <placeName n="19b657ce-d7b4-4f50-b657-ced7b4df508a" type="deriv">solothurnischen</placeName> Heimatscheinen der Vordruck der Legalisation der <orgName n="2881ce72-d7b7-46ec-81ce-72d7b796ec6c">Staatskanzlei</orgName> sich finde &amp; damit ein Heimatschein ohne die Unterschrift dieser Kanzlei sich sofort als unvollständig darstelle. Wäre dieser Vordruck nicht da, so würden die Polizeistellen anderer Kantone kaum davon denken, daß da<pb n="157"/>auch noch eine weitere Legalisation angebracht werden könnte.</p><p>Inzwischen habe der Vorstand der <orgName n="d9e9fc64-e776-416c-a9fc-64e776016c69">Staatskanzlei</orgName>, auf seine erste Anregung zurückgreifend, privat in dem <orgName n="14912d8d-6deb-4be9-912d-8d6deb5be96c">eid. Departament des Innern</orgName> den Wunsch geäußert, daß diese Angelegenheit von Bundeswegen an Hand genommen werden möchte.</p><p>Wie die Antwort des <orgName n="3301bad9-7fc6-4b92-81ba-d97fc62b9244">eid. Justiz- &amp; Polizeidepartements</orgName> zeige, werde dasselbe nächstens bezügliche Anträge dem <orgName n="26d080dc-fd05-4c39-9080-dcfd059c3967">Bundesrathe</orgName> vorlegen &amp; wünscht dasselbe, daß hierorts zur Zeit nicht einseitig vorgegangen werde.</p><p>Die Kanzlei gewärtige nun Wegleitung für ihr ferneres Vorgehen &amp; bemerke dabei, daß der Stein für den farbigen Untergrund in Arbeit sei.</p><p/><p>Der <orgName n="9497ae83-b40c-4fe9-97ae-83b40c9fe9aa">Regierungsrath</orgName>,</p><p>nach Einsicht dieses Berichtes,</p><p>beschließt:</p><p/><p>Der Beschluß vom <date>5. Juni 1880</date> betr. Umänderung der Formulare der Heimatscheine wird für einst weilen suspendirt.</p><p/><p/><p/></body></text></TEI>