<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Ressourcen/Stylesheet.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Beschluß über die Anstände in der Gemeinde Stäfa in Straßensachen.</title><respStmt><resp key="transcript" ref="#csn">Transkript: csn<date when="2009-12-02">02.12.2009</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2009</date></publicationStmt><seriesStmt><title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Beschluß über die Anstände in der Gemeinde Stäfa in Straßensachen.</title><date when="1836-02-18">18.02.1836</date><ident>StAZH MM 2.28 RRB 1836/0258</ident><idno>273–275</idno><edition>Regierungsratbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure><graphic url="TKR_RRB_Transkripte/MM_2_001_MM_2_050/MM_2_028/MM_2_28_RRB_1836_0258_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=651074"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p/><p><pb n="273"/>Durch Zuschrift vom 12. dieß ersucht der <orgName n="b0b48239-a54f-41ad-b482-39a54fc1ad34">Gemeindrath <placeName n="a94367a4-3ebd-4ca0-8367-a43ebddca08b">Stäfa</placeName></orgName></p><p>1.) darum an, es möchte die <orgName n="a3218513-8059-4874-a185-138059c874c2">Regierung</orgName> wegen eingetretenen Widerspruchs von Seite der obern Wacht eine Bestimmung treffen, ob und wie viel dieselbe an die auf die Gemeinde fallenden Baukosten von 4996. fl. für die Anlegung der <placeName n="ffc8f74a-cbaa-4366-88f7-4acbaaa3666f">Bergstraße</placeName> bezahlen müße; 2.) beschwert er sich über die erhaltene Aufforderung an dem Bau der unter dem <placeName n="664a6639-21e2-4051-8a66-3921e2f051ad">Lattenberg</placeName> hindurch ausgesteckten Straße Theil zu nehmen, weil dieselbe nicht nothwendig sey, und die bereits bestehende Straße mit Verbeßerungen beybehalten werden könnte.</p><p>In einer nachfolgenden Zuschrift vom 15ten, wird gestützt darauf, daß dem <orgName n="24b6ad78-270d-46c7-b6ad-78270d96c7a7">Gemeindrathe</orgName> von einem solchen Vorhaben keine Anzeige gemacht worden sey, welches hätte geschehen sollen, die letztere Beschwerde, und nahmentlich gegen die durch Herrn <persName n="8bea4fe9-1083-4e21-aa4f-e910836e21ac">Diezinger</persName> erfolgte neueste Aufforderung zur Theilnahme ausgedehnt, mit Beziehung auf die vielfachen Beschwerden und Ausgaben, die ohnehin auf der Gemeinde liegen.</p><p>Nach reiflicher Prüfung des Gegenstandes wurde hierauf beschloßen:<pb n="274"/></p><p>1.) Da die Anlegung von Landstraßen durch das Gesetz den <orgName n="9db6eb21-673a-4e0e-b6eb-21673a2e0e1e">Kirchgemeinden</orgName> überhaupt obliege, so könne die <orgName n="40496c19-9de9-42ac-896c-199de9f2ac8e">Regierung</orgName> in keine Erörterung eintreten; sollte[<hi rend="italic">n</hi>] aber über das Maaß der Beyträge Streitigkeiten entstehen, so sey der <orgName n="eecf19ff-6e0d-4657-8f19-ff6e0db6578b">Bezirksrath</orgName> die Instanz, an welche man sich zunächst zu wenden habe.</p><p>2.) Da §. 6. des Straßengesetzes die Befugniß eine Landstraße anzulegen, ausschließlich dem <orgName n="da91ee0e-d949-4db8-91ee-0ed9499db87a">Regierungsrathe</orgName> übertrage, so könne weder von Anfragen bey den Gemeinden, noch von Einwendungen gegen einen solchen Beschluß die Rede seyn.</p><p>3.) Da die Anlegung der Straße unter dem <placeName n="f7c9533d-801e-4400-8953-3d801ed40046">Lattenberg</placeName> hindurch aus einem Beschluße der <orgName n="37010d20-0896-430f-810d-200896f30fbc">Regierung</orgName> in Beziehung auf die Seestraßen überhaupt hervorgehe, auch der gegenwärtige sehr niedrige Waßerstand eine unaufgeschobene Benutzung dieses für den begonnenen Straßenbau so günstigen Verhältnißes dringend gebiethe, so zweifle die <orgName n="a89c6417-9621-458f-9c64-179621458f8f">Regierung</orgName> keineswegs, daß der <orgName n="a96a09d0-1966-439f-aa09-d01966c39fb0">Gemeindrath <placeName n="bba97bdc-566f-4de5-a97b-dc566f7de584">Stäfa</placeName></orgName> weit entfernt, unnöthige Schwierigkeiten zu veranlaßen, kräftig zu Beförderung des gemeinnützigen Zweckes mitwirken werde, mithin die Verfügungen des Straßen-Departements gänzlich gutgeheißen werden.</p><p>Dieser Beschluß wird dem <orgName n="24952ca3-0619-415e-952c-a30619c15e8e">Statthalteramt Meilen</orgName> zu<pb n="275"/>Handen des <orgName n="922c608d-3815-4feb-ac60-8d38153febd3">Gemeindrathes <placeName n="4c031b7a-0e9f-40c0-831b-7a0e9fd0c085">Stäfa</placeName></orgName> mitgetheilt.</p><p/><p/><p/></body></text></TEI>