<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Ressourcen/Stylesheet.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>J. H. Bühler u. Söhne im Sennhof; Revisionspetenten betr. Staatsbeitrag an Sennhofbrücke.</title>
                <respStmt>
                    <resp key="transcript" ref="#rke">Transkript: rke<date when="2015-05-26">26.05.2015</date>
                    </resp>
                    <name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority>
                <date>2015</date>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title>
                <editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>J. H. Bühler u. Söhne im Sennhof; Revisionspetenten betr. Staatsbeitrag an Sennhofbrücke.</title>
                    <date when="1878-10-05">05.10.1878</date>
                    <ident>StAZH MM 2.222 RRB 1878/1914</ident>
                    <idno>58–64</idno>
                    <edition>Regierungsratbeschlüsse seit 1803 online</edition>
                    <figure>
                        <graphic url="TKR_RRB_Transkripte/MM_2_201_MM_2_256/MM_2_222/MM_2_222_RRB_1878_1914_p.pdf"/>
                    </figure>
                    <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3434277"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p/>
            <p>
                <pb n="58"/>In Sachen der Firma <orgName n="679d8944-483d-4b68-9d89-44483d8b685f">J. H. Bühler &amp; Söhne</orgName> in <placeName n="82c17b2a-0412-4e31-817b-2a04127e319a">Winterthur</placeName>, Revisionspetenten,</p>
            <p>betreffend Erhöhung des Staatsbeitrages an eine neue Brücke im <placeName n="661d9a19-37b2-483f-9d9a-1937b2c83f70">Sennhof</placeName>,</p>
            <p>hat sich ergeben:</p>
            <p/>
            <p>A. Unterm 13. Juli d. Js. bestimmte der <orgName n="69c0e7f8-8142-4e4c-80e7-f88142ee4c91">Regierungsrath</orgName> der Firma <orgName n="401ec1da-eefb-4ca5-9ec1-daeefb9ca5ef">J. H. Bühler und Söhne</orgName> an die Kosten des Baues einer neuen Brücke über die <placeName n="b4788f8f-d24f-4402-b88f-8fd24f740205">Töß</placeName> bei ihrer Spinnerei im <placeName n="7fb9c0c0-7d6c-4e7d-b9c0-c07d6cbe7d22">Sennhof</placeName> einen Staatsbeitrag von <hi rend="sup">1</hi>/<hi rend="sub">3</hi>.</p>
            <p/>
            <p>B. Mit Schreiben vom 31. gl. Mts. suchen <persName n="633bca14-310e-443d-bbca-14310ea43d9f">J. H. Bühler</persName> und Söhne um Revision des erwähnten Beschlusses im Sinne der Erhöhung des Staatsbeitrages von <hi rend="sup">1</hi>/<hi rend="sub">3</hi> der Kosten auf <hi rend="sup">2</hi>/<hi rend="sub">3</hi> nach, indem sie zur Begründung dieses Gesuches im Wesentlichen Folgendes anführen:</p>
            <p>Wie sie schon in frühern Eingaben bemerkt, müsse der <orgName n="69823cc6-aa3d-4163-823c-c6aa3dd1633d">Staat</orgName> als Besitzer der Waldung ein Interesse haben, daß die Brücke fortbestehe; auch sei dieselbe durch den Bau der Tößthalbahn gerade für <placeName n="72ada79c-daeb-4523-ada7-9cdaeb0523ac">Kyburg</placeName> von großer Bedeutung geworden. Zudem müsse berücksichtig werden, daß das Moment des öffentlichen Benutzungsrechtes bei der Brücke im <placeName n="72e6a131-f3dc-4586-a6a1-31f3dc9586fc">Sennhof</placeName> eine weit größere Bedeutung habe, als bei derjenigen im <placeName n="7198bf19-3c5e-4880-98bf-193c5e088062">Schönthal</placeName>. Die Petenten wären nicht ver-<pb n="59"/>pflichtet, eine neue Brücke zu bauen, sondern sie könnten mit Benutzung der noch vorhandenen guten Widerlager und Pfeiler mit geringen Kosten den frühern Zustand herstellen. Nach dem zwischen der <orgName n="eb3eccf9-007d-42aa-becc-f9007d52aa4b">Finanzdirektion</orgName> und der Firma abgeschlossenen Vertrage seien sie nur zum Unterhalt, nicht aber zur Neuerstellung der Brücke verpflichtet; da aber laut dem gleichen Vertrage keine besondern Bedingungen für die in Folge von Hochwasser eintretende Rekonstruktion aufgestellt wurden, so dürfte denn doch das <orgName n="2f3e47a8-a133-439d-be47-a8a133539d80">Forstamt</orgName> als Contrahent sich auch mit 1/3 der Kosten betheiligen. Und dies um so mehr, als die Petenten für Rekonstruktionsarbeiten an der <placeName n="7091f0b6-5832-4ad9-91f0-b658326ad9fd">Töß</placeName> und an ihren Wasserwerken bei <orgName n="21b405a7-4f91-4c88-b405-a74f919c884a">Kollbrunnen &amp; Sennhof</orgName> sehr große Opfer gebracht haben, welche jetzt auch dem <orgName n="504cdcb9-d2e1-4511-8cdc-b9d2e1951182">Staat</orgName> bei den Korrektionsbauten zu gute kommen. Uebrigens trage auch die <orgName n="3379be47-4719-4c41-b9be-4747191c416e">Forstverwaltung</orgName> Schuld an der Zerstörung des Fabrikkanales, indem die <placeName n="2a00ffea-6202-4eab-80ff-ea62020eabf0">Töß</placeName> an jener Stelle durch beständiges Hinunterlegen von Holz längs der Staatswaldung ungebührlich verengt worden sei. Es rechtfertige sich daher nach Allem Angeführten eine Uebernahme von 2/3 der Kosten von Seite des <orgName n="7bd923a0-d3ef-425f-9923-a0d3efb25f50">Staates</orgName>.</p>
            <p/>
            <p>C. Das <orgName n="82e20673-0030-4a20-a206-7300304a20ca">Oberforstamt</orgName>, von der <orgName n="5b49f35e-4745-4f94-89f3-5e47457f940a">Direktion der öffentlichen Arbeiten</orgName> zur Berichterstattung eingeladen, läßt sich folgendermaßen vernehmen:</p>
            <p>Unterm 3. November 1862 wurde zwischen der <orgName n="95516434-6bed-4f90-9164-346bed9f9096">Finanzdirektion</orgName> und der Firma <orgName n="c41430b7-b0e9-4fee-9430-b7b0e97fee39">J. H. Bühler und Söhne</orgName> ein Vertrag abgeschlossen; nach Art. 7 desselben verpflichtete sich die Firma, eine<pb n="60"/>feste fahrbare Brücke über die <placeName n="87663506-9924-46d9-a635-06992476d920">Töß</placeName> nebst den nöthigen Verbindungsstraßen vom Ausgange der <placeName n="53155319-e533-4f61-9553-19e533ff619c">Leimeneggstraße</placeName> bis in die <placeName n="97c52a24-1e95-4198-852a-241e954198a2">Winterthurer Landstraße</placeName> beim <placeName n="bceeba5c-0880-437e-aeba-5c0880537e04">Sennhof</placeName> zu erbauen; sie verpflichtete sich ferner für sich und ihre Rechtsnachfolger zum soliden Unterhalt dieser Brücke und der Verbindungswege und sicherte dem <orgName n="15b56f02-cfd5-484d-b56f-02cfd5884d2b">Staate</orgName> ein ungehindertes Wegrecht für alle Zeiten zu. An die Kosten des Baues zahlte die <orgName n="137e78b0-85c8-4041-be78-b085c8d04147">Staatsforsverwaltung</orgName> an <orgName n="6cc8f3c1-cc3e-46fb-88f3-c1cc3e86fbd5">J. H. Bühler &amp; Söhne</orgName> einen Beitrag von Fr. 1200, mit dem sie sich zugleich die Servitut zur Lieferung des zum Bau und Unterhalt des ehemals an der Stelle der Brücke stehenden Steges loskaufte. Da diese Servitut zu ca Fr. 400 zu veranschlagen war, so betrug der Beitrag nur Fr. 800, also weit weniger, als der dritte Theil der Kosten für Erstellung der Brücke und Zufahrten.</p>
            <p>Vom Standpunkte des <orgName n="2032b0c2-21e9-40de-b2b0-c221e9d0de67">Forstamtes</orgName> aus handle es sich in diesem Falle in der That nicht um einen Neubau, sondern um eine Unterhaltungsarbeit, weil dasselbe nie eine Brücke ohne Joche, sondern nur eine feste fahrbare Brücke zu verlangen berechtigt sei. An den bestehenden Rechtsverhältnissen zwischen der Firma und der <orgName n="a518fe50-b304-47b5-98fe-50b30467b5b9">Staatsforstverwaltung</orgName> sei daher nichts zu ändern; wenn angeführt werde, die <orgName n="3b05967f-49eb-4247-8596-7f49ebb247ac">Direktion der öffentlichen Arbeiten</orgName> zwinge die Firma zu einem Neubau und es müsse die unverschuldete Last erleichtert werden, so könne dieß nur Einfluß auf die Höhe des Staatsbeitrages auf Rechnung der Flußkorrektionen haben, und nicht auf Rechnung des <orgName n="d9c80317-5076-4bf3-8803-175076ebf399">Oberforstamtes</orgName>.</p>
            <p>Die Behauptung der Rekurrenten, die Hinunterlegung des<pb n="61"/>Wuhres längs der Staatswaldung sei Schuld an der Zerstörung ihres Auslaufkanales, könne vom <orgName n="b341e8ec-03b6-4b61-81e8-ec03b60b61b3">Oberforstamt</orgName> nicht als richtig anerkannt werden, und es dürfte die Zerstörung wol in der Anlage selbst liegen; denn daß das auf dem Gebiete des <orgName n="8fe3d8a3-11eb-4a8a-a3d8-a311eb7a8ab6">Staates</orgName> [linkes Ufer] ausgetretene Wasser den Kanal auf dem rechten Ufer zerstört und mit Geschiebe gefüllt habe, sei nicht wol denkbar.</p>
            <p/>
            <p>D. Die <orgName n="d17da476-bf3a-4b39-bda4-76bf3a5b390b">Direktion der öffentlichen Arbeiten</orgName> berichtet:</p>
            <p>Vom Standpunkt der Billigkeit aus hätte eine Revision des Beschlusses im Sinne einer etwelchen Erhöhung des Staatsbeitrages empfohlen werden können, indem wirklich die Firma <orgName n="b7d72299-bf08-45b2-9722-99bf0895b2c9">Bühler</orgName> durch die Hochwasser von 1876–1878 außerordentlichen Schaden erlitten hat.</p>
            <p>Die Entstehungsgeschichte der in Frage liegenden <placeName n="f0297b6f-7063-4023-a97b-6f706310230a">Tößbrücke</placeName> mag einige Aufklärung verschaffen.</p>
            <p>
                <orgName n="deeefe37-30a3-4231-aefe-3730a3a23104">J. H. Bühler &amp; Söhne</orgName> haben am 21. Juli 1854 ein Konzessionsgesuch eingereicht für neue Wasserwerksanlagen beim Sennhof. Anfänglich sollte ein Theil der Wasserleitung mittelst Tunnel durch den Ausläufer des <placeName n="65953949-042e-4950-9539-49042e79500c">Brünggberges</placeName> oder die sog. <placeName n="decb4b82-de5f-40e9-8b4b-82de5fb0e921">Leimenegg</placeName> geführt werden; dann wurde jedoch das Projekt in das einer offenen Leitung umgeändert, worauf das <orgName n="4c11efe5-ea05-4a9f-91ef-e5ea05ca9fcb">Oberforstamt</orgName> wegen der Eigenthums- &amp; Abfuhrverhältnisse der Staatswaldungen Einsprache erhob. Dieselbe wurde aber durch einen zwischen der <orgName n="78811407-4537-4e7f-8114-0745370e7f08">Finanzdirektion</orgName> und dem <orgName n="2c1e1a81-7be3-4512-9e1a-817be325128c">Oberforstamte</orgName> abgeschlossenen Vertrag erledigt, welcher zunächst die Wegrechtsverhältnisse und dann das privatrechtliche Verhältniß des Staa-<pb n="62"/>tes als Waldbesitzer zu der Firma <orgName n="c57c6f49-f152-431c-bc6f-49f152431c00">Bühler</orgName> feststel[l]te.</p>
            <p>Mit Konzession vom 18. Juli 1859 wurde dann der Bau der Brücke bewilligt, und es hat sich der <orgName n="5f5f32c1-c7b2-42d9-9f32-c1c7b232d9a2">Staat</orgName> das Recht vorbehalten, nöthig findenden Falles zur Wahrung öffentlicher Interessen früher oder später noch weitere Bestimmungen zu treffen. Im Besondern war bestimmt, daß die Uebernehmer die Brücke höher legen oder durch andere künstliche Mittel abhelfen müssen, wenn durch Geschiebeablagerungen die leichte Durchflußhöhe von mindestens 7 Fuß reduzirt würde, und daß alle mögliche Vorsicht zur Verhütung von Verstopfungen der Jochöffnungen angewendet werde.</p>
            <p>Im jetzigen Stadium der Angelegenheit kann wol nicht mehr untersucht werden, ob die Firma <orgName n="ac6c23bb-7989-4615-ac23-bb7989c615a7">J. H. Bühler &amp; Söhne</orgName> ihren konzessionsmäßigen Verpflichtungen nachgekommen seien; dieselben werden es selbst nicht wünschen, und anerkennen müssen, daß mancher Wasserschaden im <placeName n="7560e1d4-c1d0-4bb9-a0e1-d4c1d08bb947">Sennhof</placeName> auf Rechnung der Brücke zu schreiben ist. Auch haben die Petenten nach dem Hochwasser von 1876 sofort begriffen, daß das System der Jochbrücken nicht mehr beibehalten werden könne und schon damals eine neue Brücke in Aussicht genommen.</p>
            <p>Die Brücke als solche ist ursprünglich nicht für die Staatswaldungen und für die Bewohner von <placeName n="414fe1ff-20df-4985-8fe1-ff20df1985ae">Sennhof</placeName> und <placeName n="2144e5f0-2855-4bdf-84e5-f028558bdfe2">Kyburg</placeName> gebaut worden, sondern für die Spinnerei, weil dieselbe, ganz gleich wie die <orgName n="90a7f4e2-b8d7-4a61-a7f4-e2b8d77a6117">Spinnerei Schönthal</orgName>, ohne Brücke nicht wol betrieben werden kann. Nur waren<pb n="63"/>
                <orgName n="43970260-7b1d-4d4a-9702-607b1d5d4a78">Bühler &amp; Söhne</orgName> in der glücklichen Lage, durch Einräumung von Fahr- und Fußwegrechten sich schöne Beiträge an den Brückenbau zu erwerben, während dieß dem Besitzer in der <orgName n="53b810ce-e6d9-4790-b810-cee6d9e790cc">Spinnerei Schönthal</orgName> nicht möglich war.</p>
            <p>Bei der Subventionirung dieses Tößüberganges kann unmöglich ein anderer Standpunkt bei der Bemessung des Staatsbeitrages auf Rechnung der Flußkorrektionen eingenommen werden, als er in ähnlichen Fällen eingehalten und in einem frühern Regierungsbeschlusse näher auseinandergesetzt wurde. Aus diesem Grunde erscheint eine Revision des fraglichen Entscheides nicht angezeigt. Die obigen Verhältnisse sind seitens der staatlichen Behörden durch den Vertrag vom 24. Juli 1858 mit der Firma <orgName n="dad249c0-ad3a-4822-9249-c0ad3a982244">J. H. Bühler und Söhne</orgName> geregelt und eine Pflicht des <orgName n="0760109b-e56e-43f1-a010-9be56e53f1d7">Staates</orgName> zu weitern Leistungen bezüglich dieses Tößüberganges, sei es Neubau oder Unterhalt, muß absolut auf Grundlage jenes abgelegt werden.</p>
            <p>Es können somit einzig noch Billigkeitsrücksichten in Frage kommen, und von diesem Standpunkte aus erscheint es gerechtfertigt, weil die Brückenzerstörung durch ganz außerordentliche Verhältnisse veranlaßt wurde und der <orgName n="531e1b55-283d-4178-9e1b-55283d117865">Staat</orgName> in ähnlichen Fällen sich der Wiederherstellung solcher Schädigungen ebenfalls betheiligte, nach Maßgabe der staatlichen Interessen diesen Neubau, der vorab den Besitzungen des <orgName n="33c0fa39-faae-465f-80fa-39faae865f28">Staatsforstamtes</orgName> dient – auf Rechnung der Kasse des letztern einigermaßen zu unterstützen.</p>
            <p>Was schließlich den öffentlichen Charakter der Brücke im <placeName n="67c8294d-3a0b-414e-8829-4d3a0b314e06">Sennhof</placeName> betrifft, so kann zur Zeil wol nur von Personen-<pb n="64"/>verkehr gesprochen werden, indem an eine wirkliche Fahrstraße nach <placeName n="9021fa91-d5a2-40b0-a1fa-91d5a200b057">Kyburg</placeName> von der Spinnerei <placeName n="447eabc2-3b8b-49c4-beab-c23b8b39c487">Sennhof</placeName> aus nie zu denken ist. Sollte aber jemals dieser Fall eintreten, so bleibt den Brückenbesitzern das Recht vorbehalten, sich für die Brückenbenutzung als öffentlicher Fahrbrücke mit den betreffenden Gemeinden abzufinden und wird denn auch der <orgName n="8b114002-8d3e-429c-9140-028d3ed29c7e">Staat</orgName> auf den nicht wol denkbaren Fall, daß eine Straßenverbindung II. Klasse nach <placeName n="b7da0726-4453-4e1f-9a07-264453ce1fcf">Kyburg</placeName> entstehen sollte, den üblichen Staatsbeitrag leisten müssen.</p>
            <p/>
            <p>Der <orgName n="a3d1d102-bb84-4866-91d1-02bb84b866ea">Regierungsrath</orgName>,</p>
            <p>nach Einsicht eines Antrages der <orgName n="6ab7382b-db2c-42c6-b738-2bdb2c52c6bc">Direktion der öffentlichen Arbeiten</orgName>,</p>
            <p>beschließt:</p>
            <p/>
            <p>I. Der Firma <orgName n="bb05c74f-80fe-4c70-85c7-4f80fe0c7059">J. H. Bühler &amp; Söhne</orgName> in <placeName n="2521d88b-880b-4dfa-a1d8-8b880badfac8">Winterthur</placeName> wird an die Kosten des Baues einer neuen Brücke über die <placeName n="983c423d-90ec-4f56-bc42-3d90eccf56e3">Töß</placeName> bei ihrer Spinnerei im <placeName n="5180b318-cb66-4de5-80b3-18cb66ede56f">Sennhof</placeName> außer dem durch Regierungsbeschluß vom 13. Juni bestimmten Staatsbeitrag von <hi rend="sup">1</hi>/<hi rend="sub">3</hi> der Kosten aus dem Conto Flußkorrektionen, für welchen die damals beigefügten Bedingungen maßgebend bleiben, ein weiterer Beitrag aus der <orgName n="75d52ae2-0c27-4a1b-952a-e20c27da1b3b">Staatsforstkasse</orgName> gewährt, der je nach dem für die Brücke gewählten System bis auf <hi rend="sup">1</hi>/<hi rend="sub">10</hi> der Baukosten gehen darf.</p>
            <p/>
            <p>II. Es sollen hiedurch jedoch die Bestimmungen des Vertrages vom 3. November 1862 in keiner weise alterirt werden.</p>
            <p/>
            <p>III. Mittheilung an die Revisionspetenten und an die Direktionen der Finanzen und der öffentlichen Arbeiten, an letztere unter Rückstellung der Akten. //</p>
            <p/>
            <p/>
            <p/>
        </body>
    </text>
</TEI>