<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Ressourcen/Stylesheet.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Bewilligung an Müller J. Beerli in Ottenbach für Abänderung seines Wasserwerkes an der Reuß.</title><respStmt><resp key="transcript" ref="#dwr">Transkript: dwr<date when="2011-12-02">02.12.2011</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2011</date></publicationStmt><seriesStmt><title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Bewilligung an Müller J. Beerli in Ottenbach für Abänderung seines Wasserwerkes an der Reuß.</title><date when="1854-01-14">14.01.1854</date><ident>StAZH MM 2.123 RRB 1854/0080</ident><idno>89–93</idno><edition>Regierungsratbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure><graphic url="TKR_RRB_Transkripte/MM_2_101_MM_2_150/MM_2_123/MM_2_123_RRB_1854_0080_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1866315"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p/><p><pb n="89"/>In Sachen des Herrn <persName n="f06d48c7-c961-4528-ad48-c7c9612528af">Jakob Beerli</persName>, Besitzer eines Mühlegewerbes an der <placeName n="0c8ec19d-fd7e-4083-8ec1-9dfd7ed0837a">Reuß</placeName> bei <placeName n="eff89d8b-053b-47d0-b89d-8b053bf7d0b0">Otten-<pb n="90"/>bach</placeName>,</p><p>betreffend Abänderung des Auffangswuhres der Einlaufschleuße und des Ablaufkanales,</p><p/><p>hat sich ergeben:</p><p>A. Herr <persName n="3c53f6f8-7067-42ed-93f6-f8706762edd6">Jakob Beerli</persName>, Müller zu <placeName n="a3e93af3-ac24-4d10-a93a-f3ac241d100b">Ottenbach</placeName>, stellt mit Eingabe vom 3 November v. Js das Gesuch um die Bewilligung, sein Auffangswuhr in der <placeName n="8eab059d-1c2f-47b8-ab05-9d1c2f57b808">Reuß</placeName> auf der mit dem Stande <placeName n="eba50e29-add0-4dfb-a50e-29add05dfb84">Aargau</placeName> übereingekommenen Korrektionslinie des rechtseitigen Ufers, flußaufwärts zu verlängern, ferner die Einlaufsschleuße um c<hi rend="sup">a</hi> 300 Fuß flußaufwärts zu verlegen, und endlich den Abflußkanal um c<hi rend="sup">a</hi> 500 Fuß weiter abwärts in die <placeName n="f255da4b-face-4aa8-95da-4bfacecaa839">Reuß</placeName> abzuleiten.</p><p>B. Die <orgName n="89be1cbf-0bd7-4475-be1c-bf0bd7e475cc">Direktion der öffentlichen Arbeiten</orgName> veranstaltete durch das <orgName n="52e797c5-cdfa-4c2c-a797-c5cdfa1c2ca5">Statthalteramt Affoltern</orgName> die gesetzlich vorgeschriebene Bekanntmachung der von Müller <persName n="b8dc98d7-8e7c-4495-9c98-d78e7c2495c4">Beerli</persName> beabsichtigen Veränderungen seines Wasserwerkes, und Herr Statthalter <persName n="160e5575-b3f0-4ef3-8e55-75b3f08ef385">Hegetschweiler</persName> berichtet unterm 21 Dezember. v. Js, daß innert der Frist der öffentlichen Bekanntmachung keine Einsprachen gegen diese Veränderungen erhoben worden seien.</p><p>C. Die technische Untersuchung der ver-<pb n="91"/>langten Kanalveränderungen wurde von der <orgName n="ad325fdc-b15f-486d-b25f-dcb15f086d73">Direktion der öffentlichen Arbeiten der Wasserbau-Inspektion</orgName> übertragen; in deren Auftrag Herr Kreisingenieur <persName n="c5a18f67-32b5-4b49-a18f-6732b59b4926">Diezinger</persName> die Lokalbesichtigung vorgenommen hat, und mit seinem Berichte vom 7 Januar d. Js nachweist, daß Herr <persName n="d02a75fd-19e0-4fe2-aa75-fd19e0efe2c2">Beerli</persName> durch den veränderten Lauf der <placeName n="bf80df15-7757-4631-80df-15775786312c">Reuß</placeName> jeden Wasserzufluß auf sein Werk verloren habe, dadurch genöthigt worden sei, eine andere Aufhaltung des Reußwassers zu verlangen, und daß die beabsichtigten Veränderungen zuläßig seien.</p><p>D. Zufolge dieses Expertenberichtes und des Gutachtens der Wasserbau-Inspektion stehen der nachgesuchten Bewilligung, unter Aufstellung gewisser Bedingungen im öffentlichen Interesse keinerlei Hindernisse entgegen.</p><p/><p>Der <orgName n="c7a0113f-feb6-4e6f-a011-3ffeb6ee6f9f">Regierungsrath</orgName> hat demnach,</p><p>nach Einsicht eines Antrages der <orgName n="43d2f2f1-fade-4d85-92f2-f1fade1d858f">Direktion der öffentlichen Arbeiten</orgName>,</p><p>beschlossen:</p><p>I. Dem Herrn <persName n="bd77c189-28bb-43dd-b7c1-8928bb53dda0">Jakob Beerli</persName>, Besitzer eines Mühlegewerbes an der <placeName n="7cff9b88-9003-4a1e-bf9b-8890031a1eda">Reuß</placeName> bei <placeName n="37ba8a62-73fa-4727-ba8a-6273fa47279c">Ottenbach</placeName> wird bewilligt, den Zuleitungskanal seines Werkes bis an 125 Fuß oberhalb der <placeName n="90608526-fb9d-45c8-a085-26fb9dc5c894">Reußmarchsteinlinie No 18</placeName> flußaufwärts zu ver-<pb n="92"/>setzen und daselbst die Kanalschleuße zu errichten, ferner das Auffangswuhr ebenfalls flußaufwärts bis an die <placeName n="1fe26adc-0c46-42cd-a26a-dc0c46c2cd41">Marchsteinlinie No 20</placeName> zu verlängern, und endlich den Abflußkanal flußabwärts bis an die <placeName n="db993e23-43b6-4610-993e-2343b6261054">Marchsteinlinie No 6</placeName> zu verlängern unter folgenden Bedingungen:</p><p>1<hi rend="sup">o</hi> Die Grundschwelle der neu zu errichtenden Kanalschleuße soll um 6 Fuß 9 Zoll 6 Linien tiefer, als die bei der Expertenuntersuchung an einer Eiche eingehauene Marke (Einschnitt) gelegt werden.</p><p>2<hi rend="sup">o</hi> Das von der Schleuße aufwärts bis an die <placeName n="e1d5d4c7-5b05-4786-95d4-c75b05f78673">Marchsteinlinie N<hi rend="sup">o</hi> 20</placeName> anzulegende Auffangswuhr soll die Richtung der mit dem Stande <placeName n="77cef213-5643-4609-8ef2-135643f60946">Aargau</placeName> übereingekommenen Korrektionslinie für das rechtseitige Flußufer genau eingehalten, und nur bis in die Höhe des niedrigen Reußstandes aufgeführt werden.</p><p>3<hi rend="sup">o</hi> Neben dem obersten Punkt des Auffangswuhres, also auf der <placeName n="52e81fd7-dd07-4ef4-a81f-d7dd07eef4df">Marchsteinlinie N<hi rend="sup">o</hi> 20</placeName>. soll die Kanalbreite landeinwärts gemessen 50 Fuß betragen dürfen.</p><p>4o Wird mit dieser Konzession der § 1 der Wasserrechtsurkunde vom <date>24 April 1833</date> aufgehoben, im Uebrigen aber diese Urkunde neuerdings bestätiget.<pb n="93"/></p><p>II. Nach Beendigung der bewilligten Anlagen hat der Unternehmer die <orgName n="1fc854e1-d1f2-4bd1-8854-e1d1f23bd10d">Direktion der öffentlichen Arbeiten</orgName> in Kenntnis zu setzen, welche die Richtigkeit der Ausführung, namentlich der Höhenlage der Schleußenschwelle durch einen Experten prüfen lassen wird.</p><p>III. Herr <persName n="788495c7-32f4-4a5c-8495-c732f49a5c5d">Beerli</persName> hat die Kosten der Expertenuntersuchung bestehend in 12 F<hi rend="sup">cs</hi>. und zwar diese an die Kanzlei der <orgName n="4083625f-ae96-4ad9-8362-5fae961ad9d2">Direktion der öffentlichen Arbeiten</orgName>, sowie die Kosten der <orgName n="79b2c735-6a73-4690-b2c7-356a730690d8" type="deriv">statthalteramtlichen</orgName> Einleitung und die Ausfertigungs- und Stempelgebühren zu bezahlen.</p><p>IV. Hievon wird der <orgName n="479efcc5-9da6-4a11-9efc-c59da65a11f0">Direktion der öffentlichen Arbeiten</orgName> unter Rückstellung der Akten, dem <orgName n="10411de3-ae3c-4224-811d-e3ae3c322464">Statthalteramte <placeName n="d0cc7415-af3b-4113-8c74-15af3b71138f">Affoltern</placeName></orgName>, und dem Petenten, diesem vermittelst Zustellung einer Bewilligungsurkunde durch das Mittel des Statthalteramtes Kenntniß gegeben.</p><p/><p/><p/></body></text></TEI>