<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Ressourcen/Stylesheet.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Jugendschützenverein Pfäffikon.</title><respStmt><resp key="transcript" ref="#esk">Transkript: esk<date when="2015-03-10">10.03.2015</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2015</date></publicationStmt><seriesStmt><title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Jugendschützenverein Pfäffikon.</title><date when="1880-07-24">24.07.1880</date><ident>StAZH MM 2.229 RRB 1880/1367</ident><idno>195–197</idno><edition>Regierungsratbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure><graphic url="TKR_RRB_Transkripte/MM_2_201_MM_2_256/MM_2_229/MM_2_229_RRB_1880_1367_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3459272"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p/><p><pb n="195"/>In der Gemeinde <placeName n="c338d067-d7cb-4302-b8d0-67d7cbe30237">Pfäffikon</placeName> hat sich dieses Frühjahr ein Jugend-Schützenverein gebildet, welcher zur Zeit<pb n="196"/>26 Mitglieder im Alter von 16–22 Jahren zählt. Die Uebungen dieses Vereins werden durch Offiziere &amp; Unteroffiziere geleitet und werden hiebei die durch Auflösung des frühern Kadettenkorps disponibel gewordenen Kadettengewehre verwendet. Der Verein stellt nun mit Zuschrift vom 25. Juni das Gesuch um Unterstützung seitens des <orgName n="4ecb16fe-ddf2-4fd7-8b16-feddf20fd76b">Staates</orgName>, wie die Kadettenkorps &amp; die Schießvereine solche erhalten, da derselbe die nämlichen Ziele verfolge.</p><p/><p>Die <orgName n="2cb50350-bd97-4d76-b503-50bd973d764c">Direktion des Militärs</orgName> berichtet:</p><p>Aus den vorgelegten Statuten des Jugend-Schützenvereins geht hervor, daß der Zweck und die Organisation dieses Vereins auf den nämlichen Grundlagen beruht, wie bei allen übrigen freiwilligen Schießvereinen. Wenn auch sämmtliche Mitglieder noch nicht wehrpflichtig sind &amp; wahrscheinlich auch nicht alle wehrpflichtig werden, so kann es doch keinem Zweifel unterliegen, daß militärisch geleitete Schießübungen solchen jungen Leute für den spätern Militärunterricht derselben fördernd sein müssen und eine Unterstützung an dieselben ebenso gerechtfertigt erscheint, als an Landwehrmänner, die in kürzerer oder längerer Zeit der Wehrpflicht entlassen werden.</p><p/><p>Der <orgName n="438618e8-aa94-43c7-8618-e8aa9493c74c">Regierungsrath</orgName>,</p><p>nach Einsicht eines Antrages der <orgName n="0978f6d6-4d38-4243-b8f6-d64d38b2433e">Militärdirektion</orgName>,<pb n="197"/></p><p>beschließt:</p><p/><p>I. Die <orgName n="ec37450e-05d7-4a8c-b745-0e05d7fa8cfb">Militärdirektion</orgName> wird ermächtigt, den <orgName n="553c67cc-295f-4351-bc67-cc295f735163">Jugendschützenverein <placeName n="659b6545-0b30-4542-9b65-450b30b54236">Pfäffikon</placeName></orgName> unter die Zahl der freiwilligen Schießvereine aufzunehmen &amp; denselben mit Bezug auf die Ausrichtung der Staatsunterstützung etc. wie die übrigen freiwilligen Schießvereine zu behandeln.</p><p/><p>II. Mittheilung an die <orgName n="21c50e81-fc09-4f82-850e-81fc093f82f7">Militärdirektion</orgName> zum Vollzug.</p><p/><p/><p/></body></text></TEI>